[{"URL": "https://www.elpais.com.co/economia/estos-son-los-50-medicamentos-a-los-que-el-gobierno-les-fijo-precio.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Estos son los 50 medicamentos a los que el Gobierno les fij\u00f3 precio", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nA un listado de 50 medicamentos, el Ministerio de Salud acaba de fijarles un tope en sus precios cuando sean ofrecidos al sistema de salud v\u00eda recobro.\nLa resoluci\u00f3n, indic\u00f3 Diana Isabel C\u00e1rdenas, viceministra de Protecci\u00f3n Social, fija los valores m\u00e1ximos de cobro y recobro que pueden solicitar las entidades al Gobierno nacional por los medicamentos y las tecnolog\u00edas en salud que no est\u00e1n financiados por la Unidad de Pago por Capitaci\u00f3n (UPC).\nLea tambi\u00e9n: 902 medicinas est\u00e1n ahora m\u00e1s baratas en Colombia, le contamos cu\u00e1les\n\"El acto administrativo determina, luego de que el Ministerio aplic\u00f3 una f\u00f3rmula t\u00e9cnica y justa, los montos m\u00e1ximos que cobran las EPS e IPS por grupos terap\u00e9uticos relevantes\", agreg\u00f3 C\u00e1rdenas.\nAnteriormente, se\u00f1al\u00f3 la Viceministra, hab\u00eda gran dispersi\u00f3n por esos valores; por ejemplo, por el mismo componente de un medicamento administrado a un paciente, una EPS le cobraba al sistema de salud 20 pesos por mil\u00edgramo y otras, $5.\nDentro del grupo de medicamentos est\u00e1n aquellos que se emplean para controlar el colesterol, los antigripales y los analg\u00e9sicos. Otros para enfermedades complejas como anticancer\u00edgenos, antihipertensivos y antihistam\u00ednicos.\n\"Esta medida es la primera vez que se implementa en la historia y tambi\u00e9n busca hacer m\u00e1s eficiente el gasto p\u00fablico, para que cada vez m\u00e1s los recursos de la salud se destinen a que los colombianos tengan un mayor acceso y calidad en estos servicios, base fundamental de la equidad\", a\u00f1ade el comunicado del Ministerio de Salud.\nTodo el listado est\u00e1 contenido en la resoluci\u00f3n 1019 del 2019, firmada el 2 de mayo por el Ministerio de Salud. V\u00e9alo aqu\u00ed:", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/supremo-de-venezuela-pide-quitar-fuero-a-diputados-opositores-por-rebelion.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Supremo de Venezuela pide quitar fuero a diputados opositores por \"rebeli\u00f3n\"", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nEl Tribunal Supremo de Justicia (TSJ) de Venezuela pidi\u00f3 este martes a la oficialista Asamblea Nacional Constituyente (ANC) revisar la inmunidad de siete diputados opositores, a quienes se\u00f1al\u00f3 como \"traidores a la patria\", y dictamin\u00f3 que estos legisladores cometieron delitos de manera flagrante.\nEsta medida recae sobre el expresidente del Parlamento Henry Ramos, as\u00ed como en los diputados Luis Florido, Mariela Magallanes, Am\u00e9rico de Grazia, Richard Blanco, Sim\u00f3n Calzadilla y Andr\u00e9s Delgado.\nEn respuesta a una solicitud del fiscal general, Tarek Saab, el TSJ dict\u00f3 que los diputados tienen responsabilidad \"en la comisi\u00f3n flagrante de los delitos de traici\u00f3n a la patria, conspiraci\u00f3n, instigaci\u00f3n a la insurrecci\u00f3n, rebeli\u00f3n civil, concierto para delinquir, usurpaci\u00f3n de funciones, instigaci\u00f3n p\u00fablica a la desobediencia de las leyes y el odio\".\n\"Por tratarse de la comisi\u00f3n flagrante de delitos comunes (...) no procede el antejuicio de m\u00e9rito de los mencionados ciudadanos, en raz\u00f3n de lo cual su enjuiciamiento corresponde a los tribunales ordinarios en materia penal\", prosigue el escrito.\nCon todo, el Supremo orden\u00f3 remitir copia de esta decisi\u00f3n a la ANC para que este \u00f3rgano, no reconocido por numerosos pa\u00edses e integrado solo por defensores del chavismo, \"determine lo conducente seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n\".\nEse apartado establece que los diputados \"gozar\u00e1n de inmunidad en el ejercicio de sus funciones desde su proclamaci\u00f3n hasta la conclusi\u00f3n de su mandato o de la renuncia del mismo\".\nLea tambi\u00e9n: 'Sanciones financieras tienen en 'quiebra' a embajada de Venezuela en Italia'.\nAsimismo, la Constituci\u00f3n se\u00f1ala que de los presuntos delitos que cometan los legisladores \"conocer\u00e1 en forma privativa el Tribunal Supremo de Justicia, \u00fanica autoridad que podr\u00e1 ordenar, previa autorizaci\u00f3n de la Asamblea Nacional (Parlamento), su detenci\u00f3n y continuar su enjuiciamiento\".\n\"En caso de delito flagrante cometido por un parlamentario o parlamentaria, la autoridad competente lo o la pondr\u00e1 bajo custodia en su residencia y comunicar\u00e1 inmediatamente el hecho al TSJ\", concluye el art\u00edculo.\nEsta decisi\u00f3n de la Alta Corte se produce una semana despu\u00e9s de un ef\u00edmero levantamiento militar contra el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro que fue encabezado por el jefe del Parlamento, Juan Guaid\u00f3, y respaldado p\u00fablicamente por la mayor\u00eda de los diputados se\u00f1alados hoy.\nLa ANC ha dado por levantada la inmunidad de otros diputados en el pasado, en procedimientos que han sido cuestionados por buena parte de la comunidad internacional, algunos de los cuales est\u00e1n hoy exiliados.\nVenezuela atraviesa un pico de tensi\u00f3n pol\u00edtica desde el pasado enero, cuando Maduro jur\u00f3 un nuevo mandato de 6 a\u00f1os que no reconoce la oposici\u00f3n y parte de la comunidad internacional y, en respuesta, Guaid\u00f3 proclam\u00f3 un Gobierno interino que cuenta con el respaldo de m\u00e1s de 50 pa\u00edses, con Estados Unidos a la cabeza.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/un-muerto-y-dos-heridos-deja-ataque-sicarial-al-interior-de-una-vivienda-en-el-sur-de-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Un muerto y dos heridos deja ataque sicarial al interior de una vivienda en el sur de Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Erika Mantilla\nPor la gravedad de las heridas, la mujer y su hijo fueron trasladados a la Cl\u00ednica Los Farallones, donde ambos se recuperan.\nUn joven de 23 a\u00f1os, una mujer y su hijo fueron las v\u00edctimas de un atentado sicarial que se registr\u00f3 en las \u00faltimas horas en el barrio Prados del Sur, confirmaron fuentes policiales.\nEl hecho se registr\u00f3 cerca de las 9:00 p.m de este lunes, al interior de una vivienda de la Carrera 76A Oeste con Calle 1B, a donde lleg\u00f3 Obeimar Osorio Quintero, el joven fallecido que intentaba escapar de sus atacantes.\nHerido, Osorio ingres\u00f3 al lugar hasta donde lo persiguieron desconocidos que nuevamente dispararon en su contra y en medio del tirotero resultaron heridas las dos personas que se encontraban en el lugar.\n\"Esta persona estaba herida y busc\u00f3 refugio en una residencia. Luego lo interceptaron los sicarios y le dispararon otra vez hasta dejarlo sin vida en la sala de esa casa\", dijo el capit\u00e1n \u00d3scar Bernal, jefe de Servicios de la Polic\u00eda de Cali.\nLea adem\u00e1s: Asesinan a una mujer de 70 a\u00f1os y dejan herido a su nieto en Cali\nPor la gravedad de las heridas, la mujer y su hijo fueron trasladados a la Cl\u00ednica Los Farallones, donde ambos se recuperan.\nLa Polic\u00eda indic\u00f3 que se abri\u00f3 un proceso para esclarecer este hecho y no descartan que tenga relaci\u00f3n con la muerte de una mujer en el barrio Lourdes registrado el pasado fin de semana.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/se-necesita-proteccion-urgente-para-indigenas-desplazados-en-el-pais-acnur.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\"Se necesita protecci\u00f3n urgente para ind\u00edgenas desplazados en el pa\u00eds\": Acnur", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nLa Agencia de Naciones Unidas para los Refugiados, Acnur, solicit\u00f3 este martes a las autoridades colombianas \"protecci\u00f3n urgente\" para m\u00e1s de 1.600 ind\u00edgenas, entre ellos 263 ni\u00f1os, del departamento del Choc\u00f3, fronterizo con Panam\u00e1, que han sido v\u00edctimas de desplazamiento forzado.\nLa emergencia se presenta en el norte del municipio de Jurad\u00f3 como consecuencia de los enfrentamientos entre grupos armados ilegales y su presencia en los territorios ind\u00edgenas.\nEs por eso que la Acnur \"solicita la adopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n humanitaria inmediata para m\u00e1s de 1.600 ind\u00edgenas wounnan y embera\", a\u00f1ade la informaci\u00f3n.\nLea tambi\u00e9n: El pa\u00eds necesita US$250 millones para migrantes venezolanos: Acnur\nSeg\u00fan esa oficina de la ONU, \"las comunidades est\u00e1n sufriendo una grave vulneraci\u00f3n a sus derechos humanos por combates y presencia de grupos armados ilegales en sus territorios desde el pasado 26 de abril\".\nA la fecha, 914 personas se encuentran desplazadas y otras 729 est\u00e1n en situaci\u00f3n de confinamiento. Del total de esta poblaci\u00f3n, 263 son ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os.\nAunque la respuesta de las autoridades locales y nacionales se ha activado, las dificultades de acceso, la persistencia del conflicto y las intimidaciones son un obst\u00e1culo para brindar asistencia humanitaria de manera inmediata.\n\"Adicionalmente, se mantiene el riesgo de enfrentamientos, lo que podr\u00eda generar el desplazamiento de otras comunidades\", advirti\u00f3 la ACNUR.\nEn ese sentido, el organismo hace un llamado a \"adoptar con urgencia todas las medidas necesarias para garantizar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil de Jurad\u00f3\" y recuerda que \"el Derecho Internacional Humanitario es imperativo en el sentido de garantizar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil en medio del conflicto armado\".\nAsimismo afirm\u00f3 que \"es prioritario brindar la debida asistencia humanitaria a la poblaci\u00f3n afectada y para ello es vital reforzar la capacidad de las autoridades locales en esta tarea\".\nSeg\u00fan la Acnur, que cita cifras oficiales, en lo que va de este a\u00f1o y hasta el 1 de abril, casi 6.000 personas han sido v\u00edctimas de desplazamientos masivos y m\u00e1s de 10.700 personas han resultado afectadas por confinamientos en cuatro departamentos.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/economia/precio-del-dolar-alcanza-el-valor-mas-alto-del-ano-y-se-acerca-a-3300.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Precio del d\u00f3lar alcanza el valor m\u00e1s alto del a\u00f1o y se acerca a $3300", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nA las 8:00 a.m. de este martes, la divisa estadounidense inici\u00f3 su jornada en un precio promedio de $3.270,26 y registr\u00f3 un alza parcial de $16,23 frente a la Tasa Representativa de Mercado (TRM), que para hoy estar\u00e1 en $3.254,03.\nLa apertura de la moneda fue de $3.270 y en los primeros minutos del d\u00eda se hab\u00edan realizado cuatro transacciones por un monto superior a US$1 mill\u00f3n.\nEn mercados internacionales, el d\u00f3lar escalaba poco m\u00e1s de 0,1% ante una cesta de monedas de referencia y tambi\u00e9n en su paridad contra el euro.\nLea tambi\u00e9n: Se mantienen expectativas positivas para la econom\u00eda nacional\nPor su parte, el precio del crudo se cotizaba a la baja tanto para la referencia del Brent como para el WTI. El primero ca\u00eda 1,32% y se ubicaba en US$70,30, y el segundo disminu\u00eda 1,22% y llegaba a US$61,49.\nLa ca\u00edda se explica por las renovadas dudas sobre las conversaciones comerciales entre Estados Unidos y China, que generaron turbulencias en el crecimiento global, aunque las p\u00e9rdidas era limitadas por un despliegue militar estadounidense en el Golfo P\u00e9rsico para disuadir a Ir\u00e1n.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cali/no-habra-ley-seca-en-cali-durante-el-fin-de-semana-del-dia-de-la-madre.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "No habr\u00e1 Ley Seca en Cali durante el fin de semana del D\u00eda de la Madre", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Erika Mantilla\nEl pr\u00f3ximo fin de semana, cuando se celebra el D\u00eda de la Madre, no habr\u00e1 Ley Seca en Cali por determinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Municipal.\nLa medida se implement\u00f3 en la misma \u00e9poca del a\u00f1o pasado como un mecanismo preventivo de las autoridades para reducir las cifras de violencia en la ciudad. Dicha restricci\u00f3n provoc\u00f3 malestar entre los comerciantes cale\u00f1os que reportaron significativas p\u00e9rdidas econ\u00f3micas.\nEl alcalde Maurice Armitage hizo un llamado este martes para que la ciudadan\u00eda celebre con responsabilidad y asegur\u00f3 que, en ese sentido, se han coordinado estrategias con el gremio de comerciantes.\n\"No habr\u00e1 Ley Seca, ya qued\u00f3 definido. Esperamos un buen comportamiento de los cale\u00f1os\", dijo.\nEn cifras\n\"El promedio de homicidios en los \u00faltimos siete a\u00f1os en la ciudad durante la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre es de 15. Tambi\u00e9n hay un promedio de 69 lesionados y m\u00e1s de 600 ri\u00f1as que son atendidas\", afirm\u00f3 el general de la Polic\u00eda, Hugo Casas, en el 2018 para referirse a los altos \u00edndices de violencia registrados en Cali durante esa festividad.\nEse a\u00f1o, pese a la aplicaci\u00f3n de la medida, fueron asesinadas cinco personas. Aunque la cifra no es alentadora, s\u00ed represent\u00f3 una reducci\u00f3n del 34 %, al compararse con el 2017.\nMedidas por partido Am\u00e9rica vs Millonarios\nAndr\u00e9s Villamizar, secretario de Seguridad y Justicia, adem\u00e1s record\u00f3 que para el domingo a las 5:00 p.m. est\u00e1 programado el partido Am\u00e9rica de Cali vs Millonarios en el estadio Pascual Guerrero, por lo que se reforzar\u00e1n las medidas preventivas.\n\"Es un encuentro delicado desde el punto de vista de seguridad, por lo que va a haber un dispositivo fuerte\", explic\u00f3.\nEl funcionario estima que unos 700 uniformados ser\u00edan dispuestos para esta jornada y destac\u00f3 el buen comportamiento de los hinchas durante pasados encuentros deportivos. Se\u00f1al\u00f3 que \"llegar\u00e1n refuerzos de la Regi\u00f3n de Polic\u00eda No. 4\" como pie fuerza adicional.\n\"No obstante el reto que implica el D\u00eda de la Madre conjugado con partido y la posibilidad (...) de un cl\u00e1sico Am\u00e9rica vs Cali, estamos preparados\", asegur\u00f3.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/ese-no-era-mi-dia-para-morir-ahora-hay-que-avanzar-irne-torres.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\"Ese no era mi d\u00eda para morir. Ahora hay que avanzar\": Irne Torres", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nDiez fueron los disparos de bala que recibi\u00f3 Irne Torres, gerente del Hospital Universitario del Valle, el pasado 15 de febrero cuando sal\u00eda de su casa. Uno le perfor\u00f3 la vena femoral, otros dos le destruyeron parte del f\u00e9mur y la cadera.\nLa mayor\u00eda de los proyectiles afectaron sus huesos, por eso ayer lunes, dos meses despu\u00e9s de los hechos, al volver nuevamente a su trabajo, utiliz\u00f3 una muleta que le ayud\u00f3 a mantener el equilibrio.\nEn entrevista con El Pa\u00eds, el funcionario reconstruy\u00f3 el d\u00eda del atentado y sostiene que fue un milagro que no hubiese perdido la vida. Tambi\u00e9n le sale al paso a las acusaciones de algunas ligas de usuarios sobre presuntos hechos de corrupci\u00f3n al interior del hospital.\n\u00bfF\u00edsicamente c\u00f3mo se encuentra?\n\u200b\nMe siento muy bien, motivado de regresar a labores.\n\u00bfQu\u00e9 secuelas le quedaron?\n\u200b\nEl atentado fue un momento muy dif\u00edcil para m\u00ed, mi escolta y mi motorista (todos con vida). Yo recib\u00ed diez impactos de bala que afectaron mis huesos y uno la vena femoral. Afortunadamente Dios tom\u00f3 la decisi\u00f3n de mantenernos vivos, de seguir trabajando. Algunos dicen que ese no era mi d\u00eda para morir, pero no puedo quedarme en la lamentaci\u00f3n, hay que avanzar.\n\u00bfQu\u00e9 se sabe de su atentado?, \u00bfqui\u00e9n lo orden\u00f3?\n\u200b\nLas autoridades han sido muy efectivas en el proceso de investigaci\u00f3n. Hay tres personas capturadas. Seg\u00fan la informaci\u00f3n que tengo, est\u00e1n investigando qui\u00e9nes pudieron ser los autores intelectuales y cu\u00e1les fueron los posibles m\u00f3viles de mi atentado.\n\u00bfPara Irne Torres cu\u00e1les fueron las causas de su atentado?\n\u200b\nNo me atrever\u00eda a decir cu\u00e1les fueron.\n\u00bfPor la cabeza no se le ha pasado qui\u00e9n pudo haber ordenado el atentado?\n\u200b\nNo tengo precisi\u00f3n y no quiero especular. Yo, en mis 25 a\u00f1os de carrera profesional, nunca hab\u00eda sido amenazado y mucho menos hab\u00eda sido sujeto de un atentado. Esta es mi quinta gerencia y he estado en situaciones m\u00e1s dif\u00edciles, fui gerente del Hospital Mario Correa Rengifo, uno de los m\u00e1s complejos de la ciudad, en una zona donde se presume hay oficina -delictivas-, yo hasta ser gerente del HUV, manejaba mi propio carro y en el HUV he hecho un trabajo transparente. Hemos tenido que hacer muchos ajustes, hemos tenido que cerrar muchas llaves pero no puedo decir que una de esas llaves es la autora intelectual de mi atentado...\n\u00bfC\u00f3mo fue el d\u00eda del atentado?\n\u200b\nYo sal\u00eda de mi unidad residencial por la puerta vehicular principal, eran la 7:00 de la ma\u00f1ana y al momento en que me subo al carro recibo los disparos de bala, el chofer reacciona r\u00e1pido y nos lleva a la cl\u00ednica Valle del Lili, que quedaba muy cerca, eso nos salv\u00f3 la vida, luego me veo en la cl\u00ednica y luego entubado y recuper\u00e1ndome. Yo llegu\u00e9 en el carro a la Cl\u00ednica, llegu\u00e9 consciente, tuve conciencia hasta m\u00e1s o menos las 9:00 a.m., cuando me anestesiaron. Yo siento los impactos y alcanzo a ver que las personas que me dispararon se montan tres en una moto.\n\u00bfLas autoridades le han dicho algo de las pesquisas?\n\u200b\nHan capturado a tres de los autores materiales y, obviamente, pienso que las autoridades est\u00e1n investigando cu\u00e1les fueron los m\u00f3viles y los autores intelectuales... las autoridades han estado muy atentas al caso.\n\u00bfUsted y su familia se sienten seguros?\n\u200b\nTengo que decir que tengo un grupo que vela por mi seguridad, pero el tema de seguridad en una ciudad como Cali es complicado... Tengo una serie de restricciones, uno se limita mucho, pero nos sentimos respaldados...\n\u00bfDespu\u00e9s del atentado pens\u00f3 en dar un paso al costado?\n\u200b\nPienso que renunciar era darle un parte de triunfo a los que trataron quitarme la vida. No podemos actuar en virtud del amedrantamiento.\nDurante su convalecencia miembros de una liga de usuarios denunciaron presuntos v\u00ednculos suyos en el lavado de dineros a trav\u00e9s del HUV...\n\u200b\nEso no tiene nada de realidad. Son acusaciones sin ning\u00fan soporte, simplemente por generar la ambig\u00fcedad o se malinterpreta la informaci\u00f3n. No hay ning\u00fan argumento sobre eso. Las instituciones p\u00fablicas son m\u00e1s vigiladas que las privadas. Es un tema salido de contexto, es lanzar acusaciones sin ning\u00fan soporte.\nCambiando de tema, \u00bfcu\u00e1l es la salud hoy del HUV?\n\u200b\nEl HUV no es un paciente enfermo sino un individuo que camina y sali\u00f3 de alta hace rato. Est\u00e1 en una etapa de recuperaci\u00f3n. Tiene resultados muy buenos. Por ejemplo, desde hace un a\u00f1o no se han vuelto a ver plantones o huelgas en el hospital porque estamos trabajando para que la compensaci\u00f3n -salario de los empleados- sea oportuna; segundo, estamos mejorando en la infraestructura y por \u00faltimo estamos mejorando la tecnolog\u00eda de nuestros equipos, eso nos ha dado un buen resultado. Hoy estamos vendiendo $30.000 millones y eso nunca hab\u00eda pasado, la oferta de servicio ha crecido en un 40 %.\nEl Procurador General de la Naci\u00f3n tambi\u00e9n manifest\u00f3 que abrir\u00e1 investigaciones al HUV por denuncias en los servicios...\n\u200b\nEl Procurador, al igual que cualquier ente de control, tiene la obligaci\u00f3n de acoger las quejas y hacer las investigaciones. Pero le puedo decir que dos a\u00f1os para ac\u00e1 el servicio en el HUV ha mejorado, hoy la demanda de pacientes ha crecido, hace dos a\u00f1os ten\u00edamos 220 camas, hoy tenemos 400. Estamos por encima de 1500 usuarios diarios en el HUV. El servicio de urgencias est\u00e1 al 200 % de su capacidad, tenemos el 100 % de las camas ocupadas, la atenci\u00f3n ambulatoria ha mejorado en un 300 %, al pasar de 4000 a 12.000 pacientes en el mes.\nY en el tema financiero \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 el hospital?, \u00bfa qu\u00e9 cifra asciende la cartera del HUV?\n\u200b\nLa cartera est\u00e1 por encima de los $240.000 millones, hace un a\u00f1o la cartera era de $218.000 millones, pero susceptible de recaudo solo el 40 %, hoy el recaudo es susceptible en m\u00e1s del 76 %, eso es importante.\n\u00bfEse dinero de cartera en cu\u00e1nto tiempo esta retornando al HUV?\n\u200b\nEso no tiene un ciclo claro para decir que retorna en 60, 90 o 120 d\u00edas, eso depende de la variables de pagos de las EPS... el sistema de recaudo es un problema grave y all\u00ed es donde buscamos diversificar el negocio, reducir los gatos, ser m\u00e1s eficientes.\n\u00bfHoy cu\u00e1l es el mayor deudor del Hospital Universitario del Valle?\n\u200b\nEmssanar, porque es la EPS m\u00e1s grande del r\u00e9gimen subsidiado de la regi\u00f3n, ellos adeudan cerca de $60.000 millones; Medim\u00e1s est\u00e1 por encima de $20.000 millones y despu\u00e9s siguen las otras EPS.\n\u00bfA cu\u00e1nto ascienden las deudas del HUV?\n\u200b\nA $185.000 millones y pensamos que esa cifra se puede depurar y llegar a $140.000 millones el pr\u00f3ximo a\u00f1o; en el mes de marzo, empezamos los pagos a los acreedores.\nHab\u00eda algunas obras congeladas en el hospital, \u00bfya las terminaron?\n\u200b\nEn el pasado se iniciaron muchas obras en el hospital que no se hab\u00edan terminado como la sala de partos, que ya se culmin\u00f3 y se entreg\u00f3 el a\u00f1o pasado, estamos atendiendo entre 30 y 40 parto diarios, estamos recuperado ortopedia, consulta externa oncol\u00f3gica... ha habido un tema de crecimiento y desarrollo. Hemos hecho muchas obras, recuperamos el archivo central del hospital, la sala de quemados, el quir\u00f3fano de quemados, la sala de neurocirug\u00eda -que llevaba m\u00e1s de 15 a\u00f1os cerrada-, estamos haciendo la licitaci\u00f3n para intervenir los 10 ascensores del hospital universitario del Valle.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/fiscalia-de-peru-acusa-a-ollanta-humala-por-financiacion-ilicita-de-odebrecht.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Fiscal\u00eda de Per\u00fa acusa a Ollanta Humala por financiaci\u00f3n il\u00edcita de Odebrecht", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nEl expresidente de Per\u00fa Ollanta Humala (2011-2016) y su esposa, Nadine Heredia, han sido acusados formalmente de lavado de activos, en el marco del caso de los presuntos aportes de la empresa brasile\u00f1a Odebrecht a su campa\u00f1a electoral, de acuerdo a la petici\u00f3n presentada este martes por el fiscal Germ\u00e1n Ju\u00e1rez.\nEl representante del Ministerio P\u00fablico acudi\u00f3 a la Sala Penal Nacional en Lima para presentar la acusaci\u00f3n contra Humala y Heredia, que consta de un voluminoso expediente de 1.500 folios, y que el juzgado pueda notificarlos para que ejerzan su defensa.\nEn declaraciones a la prensa, Ju\u00e1rez manifest\u00f3 que tambi\u00e9n est\u00e1 incluido en la acusaci\u00f3n \"el partido Nacionalista como imputado para que, en el caso de lograr una sentencia condenatoria, se est\u00e1 pidiendo la disoluci\u00f3n de ese partido, toda vez que ha sido instrumentalizado para efectos de lavar dinero\".\nDe acuerdo a las investigaciones, el exmandatario recibi\u00f3 tres millones de d\u00f3lares de Odebrecht para su campa\u00f1a del 2011, los cuales fueron recibidos, en parte, por su esposa y a trav\u00e9s de remesas enviadas a sus entonces publicistas brasile\u00f1os.\nEn las pesquisas tambi\u00e9n ha resultado implicado el c\u00edrculo familiar y amical m\u00e1s cercano de Heredia, que particip\u00f3 en la campa\u00f1a y en las finanzas del partido Nacionalista.\nDurante la jornada, el fiscal Ju\u00e1rez acude a una audiencia de tutela de derechos planteada por la defensa de Humala y Heredia para impedir que la fiscal\u00eda incluya en el expediente documentos sobre los presuntos contratos simulados de la empresa Apoyo Total, a favor de la exprimera dama.\nComo parte de los interrogatorios realizados por la Fiscal\u00eda de Per\u00fa a los exdirectivos de Odebrecht en Brasil en febrero pasado, el exgerente de Relaciones Institucionales de Odebrecht, Raymundo Trindade, asegur\u00f3 que estuvo presente en la reuni\u00f3n que tuvo lugar en un inmueble de propiedad de Humala, en la que Jorge Barata, exrepresentante de la compa\u00f1\u00eda en Per\u00fa, le entreg\u00f3 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares a la ex primera dama para la campa\u00f1a nacionalista del 2011.\nLea tambi\u00e9n: '\"No hubo negligencia policial ni abuso en caso de Alan Garc\u00eda\": Mininterior del Per\u00fa'.\nEn febrero de 2017, Barata confes\u00f3 a la Fiscal\u00eda peruana que entreg\u00f3 3 millones de d\u00f3lares, a petici\u00f3n del Partido de los Trabajadores, para la campa\u00f1a presidencial de Humala de 2011 en la que result\u00f3 ganador.\nEn ese interrogatorio estuvieron presentes Rafael Vela, el fiscal superior coordinador de lavado de activos, y Germ\u00e1n Ju\u00e1rez, quien lleva la investigaci\u00f3n contra Humala y Heredia.\nBarata precis\u00f3 que una parte del dinero fue dado directamente en mano a Heredia, en una vivienda que Humala tiene en Lima, mientras que otras remesas fueron entregadas a trav\u00e9s de los publicistas brasile\u00f1os Luis Favre y Valdemir Garreta.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/cuatro-jovenes-agredieron-con-arma-blanca-a-vigilante-que-no-los-dejo-colar-en-el-mio.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Cuatro j\u00f3venes agredieron con arma blanca a vigilante que no los dej\u00f3 colar en el M\u00cdO", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa Polic\u00eda Metropolitana inform\u00f3 este lunes la captura de un joven y tres mujeres menores de edad que agredieron con arma blanca al vigilante de la estaci\u00f3n del M\u00cdO R\u00edo Cali, barrio Piloto.\nLos j\u00f3venes intentaron ingresar por una de las puertas laterales de la estaci\u00f3n y al ser requeridos por el vigilante lo atacaron en el brazo, seg\u00fan explic\u00f3 el coronel Didier Alberto Estrada, comandante operativo de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali.\nLea tambi\u00e9n: Denuncian agresi\u00f3n de motociclista contra guarda de tr\u00e1nsito en Cali\n\"Tenemos tres menores femeninas conducidas a la estaci\u00f3n y un capturado. Estas cuatro personas pretend\u00edan evadir el pago del pasaje del M\u00cdO, el vigilante les hace el requerimiento y la persona de sexo masculino agrede en un brazo al vigilante con arma blanca\", explic\u00f3 el uniformado.\nPor estos hechos, el agresor est\u00e1 en proceso de judicializaci\u00f3n; mientras que a las tres menores se les realiz\u00f3 un comparendo, que deber\u00e1 ser cancelado por sus padres, seg\u00fan lo establece el C\u00f3digo de Polic\u00eda.\nSobre la salud del vigilante, las autoridades se\u00f1alaron que se encuentra fuera de peligro tras ser atendido en un centro asistencial.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/500-vasos-de-agua-tambien-enferman-la-defensa-de-ramirez-al-glifosato.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\"500 vasos de agua tambi\u00e9n enferman\": la defensa de Ram\u00edrez al glifosato", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nLa vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez defendi\u00f3 este lunes el uso del glifosato en la lucha contra los cultivos il\u00edcitos en Colombia, durante el coloquio 'El futuro de las relaciones de Estados Unidos-Colombia' en Washington (EE.UU.).\nLa Vicepresidenta defendi\u00f3 la utilidad del herbicida y cuestion\u00f3 las trabas puestas por la Corte Constitucional, que prohibi\u00f3 su uso hasta que no se garantice la protecci\u00f3n a la salud humana.\nPara Ram\u00edrez, las condiciones de la Corte para reanudar la fumigaci\u00f3n con glifosato \"son imposibles\" de cumplir.\n\"Estamos pendientes de que la Corte nos facilite las cosas sin poner condiciones imposibles como que haya pruebas 100 por ciento que (la fumigaci\u00f3n) no causa efectos a la salud\", dijo Ram\u00edrez.\nY agreg\u00f3, a modo de hip\u00e9rbole, que tambi\u00e9n el agua podr\u00eda \"enfermar\" a las personas. \"Si usted se toma 500 vasos de agua al d\u00eda, le aseguro que tambi\u00e9n se enferma\", dijo la Vicepresidenta.\nLea tambi\u00e9n: 'Hay corresponsabilidad en el aumento de cultivos de coca, dice embajador de EE. UU.'.\nEl tema de los cultivos il\u00edcitos en Colombia ha despertado preocupaci\u00f3n recientemente en el gobierno de Estados Unidos, tras revelarse que actualmente hay sembradas 200.000 hect\u00e1reas de coca en Colombia, seg\u00fan la Oficina de Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (Unodc).", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/18-mujeres-han-sido-asesinadas-en-lo-corrido-del-ano-en-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "18 mujeres han sido asesinadas en lo corrido del a\u00f1o en Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nEn lo corrido del a\u00f1o, en Cali se han presentado 18 homicidios de mujeres. Solo el domingo pasado hubo dos casos en la ciudad, en uno de los cuales la homicida fue otra mujer.\nEl mencionado caso ocurri\u00f3 en el barrio Lourdes, suroccidente de la capital del Valle. All\u00ed muri\u00f3 M\u00f3nica Patricia Arango Revelo, de 30 a\u00f1os, luego de que, seg\u00fan las primeras versiones, otra mujer se le acercara y sin mediar palabra desenfundara un arma de fuego para dispararle en cinco ocasiones.\nM\u00f3nica fue trasladada a un centro de salud cercano, donde falleci\u00f3 por la gravedad de las heridas. Las autoridades, que buscan a la mujer que dispar\u00f3, tratan de establecer el m\u00f3vil del hecho, que apuntar\u00eda a una venganza.\nEl mismo domingo, una mujer de 36 a\u00f1os, identificada como Miny Jhoana Salazar Agui\u00f1o, falleci\u00f3 en el centro de salud Desepaz, en el oriente de la ciudad, cuando era atendida por un golpe que recibi\u00f3 en medio de una ri\u00f1a registrada en el barrio Potrero Grande.\nEl hecho tuvo lugar en la Calle 121 A con Carrera 28 D5, donde seg\u00fan fuentes policiales, se present\u00f3 una intensa confrontaci\u00f3n entre varios integrantes de dos familias vecinas.\nLea tambi\u00e9n: Chilena Ilse Ojeda muri\u00f3 por un golpe en la cabeza: Medicina Legal\nSalazar habr\u00eda resultado herida en la cabeza con un objeto contundente, en medio de una pelea que las autoridades investigan y consideraron producto de la intolerancia social.\nY ayer, mientras se realizaba este informe, una mujer de 70 a\u00f1os y su nieto de 38 a\u00f1os fueron atacados por sicarios en la Carrera 36 con Calle 18, barrio Crist\u00f3bal Col\u00f3n de Cali.\nProducto de este ataque con arma de fuego, la mujer, identificada como Doris Castro, falleci\u00f3 en el lugar de los hechos; mientras que su nieto result\u00f3 herido y fue trasladado a un centro asistencial.\n\u201cEl homicidio de esta mujer se produjo al frente de su casa. Lo que nos manifiesta la comunidad es que llegaron los sicarios en moto y la atacaron\u201d, explic\u00f3 el coronel Didier Alberto Estrada, comandante Operativo de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali.\nEl uniformado agreg\u00f3 que ya se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n para esclarecer los m\u00f3viles y autores de este crimen. Por ahora, se descarta que el ataque estuviera motivado por un intento de hurto y se maneja la hip\u00f3tesis de alg\u00fan l\u00edo de car\u00e1cter econ\u00f3mico.\nY meses atr\u00e1s, a Yudi Gonz\u00e1lez la rrojaron a un ca\u00f1o de aguas residuales del oriente de Cali y fue hallada sin vida un d\u00eda despu\u00e9s. A Paola Galvis la asesinaron con arma de fuego en Silo\u00e9 tras haber salido de su casa por una llamada que recibi\u00f3, y a Fanny Cruz le dispararon dos veces para luego incinerar su cuerpo al interior de un veh\u00edculo a las afueras de la ciudad.\nLos m\u00f3viles\nSeg\u00fan el Observatorio de Seguridad de Cali, la cifra de 18 casos de muertes violentas de mujeres o femicidios (asesinato de una mujer) representa una disminuci\u00f3n de casi 13 casos con respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior.\nLas autoridades explicaron que los m\u00f3viles de estos asesinatos corresponden a delincuencia, violencia intrafamiliar y venganzas, entre otros.\nLa fiscal Silvana Olivera, quien ha investigado varios casos de muertes de mujeres en Cali, asegur\u00f3 que \u201cdesde hace varios a\u00f1os se viene haciendo un llamado de atenci\u00f3n a diferenciar las muertes de las mujeres, no porque sean m\u00e1s importantes que la de un hombre, sino porque tambi\u00e9n hacen parte de los registros de homicidios que se dan en la ciudad\u201d.\n\u201cHay que velar porque ninguna muerte de una mujer pase desapercibida, sea un feminicidio o un femicidio, y sean investigados todos los casos por igual\u201d, puntualiz\u00f3 la Fiscal.\nA su vez, el secretario de Seguridad de Cali, Andr\u00e9s Villamizar, explic\u00f3 que \u201cmediante el Comit\u00e9 Interinstitucional de Muertes por Causas Externas, que realizamos semanalmente en conjunto con Polic\u00eda, Fiscal\u00eda, Medicina Legal, Personer\u00eda Municipal, y otras entidades, identificamos que los homicidios de mujeres en la capital del Valle se dan principalmente por violencia intrafamiliar, venganza con antecedentes y actividades delictivas relacionadas con microtr\u00e1fico\u201d.\nVillamizar destac\u00f3 que hay una reducci\u00f3n significativa de muertes violentas de mujeres relacionados con problemas de parejas, al pasar de 8 casos en 2018, a solo uno este a\u00f1o. Sin embargo, tambi\u00e9n resalt\u00f3 el incremento de tres casos por violencia intrafamiliar, pues el a\u00f1o pasado hasta la fecha no se hab\u00edan registrado femicidios por este m\u00f3vil.\nDe acuerdo con el Secretario de Seguridad, si bien hay una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de casos, se sigue trabajando para que las mujeres no sean v\u00edctimas de ning\u00fan tipo de violencia.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/proceso-de-paz/sigue-la-polemica-por-reparos-a-encuentro-de-la-jep-con-la-cidh.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Sigue la pol\u00e9mica por reparos a encuentro de la JEP con la CIDH", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa decisi\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial de Paz (JEP) de contribuir a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) \u201ccon informaci\u00f3n de car\u00e1cter general sobre los avances, retos y desaf\u00edos que presenta un a\u00f1o despu\u00e9s de entrar en funcionamiento, en materia de protecci\u00f3n efectiva a las v\u00edctimas de graves violaciones a los Derechos Humanos\u201d, fue motivo de discordia con el Gobierno Nacional.\nTanto, que la Canciller\u00eda de la Rep\u00fablica envi\u00f3 una carta a la Comisi\u00f3n para que cancelara dicha reuni\u00f3n. Sin embargo, a trav\u00e9s de un comunicado, la CIDH confirm\u00f3 su competencia ante la solicitud de la JEP y precis\u00f3 que el encuentro se har\u00e1 de manera privada.\nAs\u00ed las cosas, y como indic\u00f3 la magistrada Patricia Linares, presidenta de la JEP, este 9 de mayo se presentar\u00e1 un reporte \u201csobre c\u00f3mo va el trabajo de la justicia transicional, teniendo en cuenta que la CIDH tiene un mandato de monitoreo a la implementaci\u00f3n de los Acuerdos de Paz\u201d.\nAunque en varios sectores se calific\u00f3 la situaci\u00f3n como un \u2018choque de trenes\u2019, el director del Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz (Indepaz), Camilo Gonz\u00e1lez Posso, no le da esa dimensi\u00f3n.\nPara \u00e9l, el canciller Carlos Holmes Trujillo \u201cest\u00e1 desinformado sobre las potestades que tiene la JEP\u201d. Adem\u00e1s, advirt\u00f3 que este no es un procedimiento diplom\u00e1tico que requiera la gesti\u00f3n o el permiso del Ministerio de Relaciones Exteriores.\n\u201cCreo que hay mucha prevenci\u00f3n del Canciller que enrarece el ambiente. Tampoco se trata de miedo sobre lo que all\u00ed se pueda contar, sino que es m\u00e1s bien una manera de imponer su jerarqu\u00eda, pero este es un principio equivocado de autoridad\u201d, agreg\u00f3.\nLea tambi\u00e9n: Senado eliminar\u00eda conexidad de los delitos sexuales con los pol\u00edticos\nMientras, \u00c1lvaro Leyva, uno de facilitadores en la negociaci\u00f3n entre el Gobierno y las Farc, sostuvo que con esta acci\u00f3n Trujillo \u2018pel\u00f3 el cobre\u2019 al tratar de \u201cbloquear\u201d la JEP.\nPero el jefe de la diplomacia colombiana sali\u00f3 al paso de las acusaciones e indic\u00f3 que esta situaci\u00f3n no se debe interpretar \u201ccomo una persecuci\u00f3n a esta Jurisdicci\u00f3n, sino la preocupaci\u00f3n de un Estado que es sujeto \u00fanico de derechos y obligaciones ante los organismos internacionales, y esta entidad, siendo parte del mismo, no deber\u00eda presentarse por cuenta propia\u201d.\nInsisti\u00f3 en que se trata de una \u201cinquietud institucional que plantea el Gobierno de Colombia, que bien vale la pena que se discuta, entre otras cosas, porque si se abre la puerta a que cualquier entidad de cualquier Estado para que acuda ante la CIDH para que se escuche al propio Estado al cual pertenece, no ser\u00eda un buen precedente\u201d.\nEn el mismo sentido se pronunci\u00f3 la senadora del Centro Democr\u00e1tico, Mar\u00eda del Rosario Guerra, quien apoy\u00f3 al Canciller y rechaz\u00f3 \u201cel desconocimiento de las competencias del presidente Iv\u00e1n Duque en el manejo de las relaciones internacionales por parte de la Corte Interamericana de Derechos Humanos\u201d y consider\u00f3 que \u201cla audiencia con la JEP, sin aval del Gobierno, es un mal precedente para nuestro pa\u00eds\u201d.\nPero el analista pol\u00edtico y de conflicto armado V\u00edctor De Currea Lugo explic\u00f3 que el que quiera puede acceder a la Corte sin solicitar autorizaci\u00f3n de nadie. Adem\u00e1s, \u201cColombia, como Estado parte, ha reconocido las competencias y es la Corte la que evaluar\u00e1 en qu\u00e9 casos es factible o no desarrollar un proceso\u201d.\nA su juicio, lo que no quiere el Estado colombiano es \u201casumir la responsabilidad pol\u00edtica. Aunque la JEP tenga el respaldo de la comunidad internacional y aunque los mecanismos de la OEA puedan llamar al Estado colombiano, en este caso el debate no es de responsabilidad jur\u00eddica sino pol\u00edtica\u201d.\nEl analista calific\u00f3 de \u201ccurioso\u201d que el Centro Democr\u00e1tico \u201cataque\u201d a la CIDH cuando le conviene: \u201cCuando esa organizaci\u00f3n dice algo en contra del Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, la validan. Hay una instrumentalizaci\u00f3n del sistema y un oportunismo\u201d.\nPor ello, calific\u00f3 como \u201cpeligroso e irresponsable que nos hagan creer que la CIDH funciona como una tienda que no tiene reglas claras de funcionamiento y la presenten como si tuviera bandazos jur\u00eddicos\u201d.\nLa tambi\u00e9n senadora Aida Avella, de Decentes, sostuvo que \u201cel pa\u00eds est\u00e1 inundado de amenazas, asesinatos, atentados, terror generalizado, mientras que el Ejecutivo, el Legislativo y Judicial est\u00e1 en discusiones superfluas\u201d.\nPero el Canciller insisti\u00f3: \u201cImag\u00ednense que un Ministro de Educaci\u00f3n, que no ha recibido la plata del Ministro de Hacienda, le d\u00e9 por acudir ante la CIDH para que esta obligue al Estado al cual pertenece ese Ministro de Educaci\u00f3n para que le entregue los recursos que se requieren para cumplir con sus funciones. Esa es la inquietud, no es nada m\u00e1s. No hay choque de trenes, no hay persecuci\u00f3n a la JEP ni nada de lo que se est\u00e1 diciendo\u201d.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-la-excentricidad-marco-este-lunes-la-gala-del-met-vea-el-look-de-los-famosos.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: la excentricidad marc\u00f3 este lunes la gala del MET, vea el look de los famosos", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "La excentricidad marc\u00f3 este lunes la gala del Museo Metropolitano de Nueva York (MET), que este a\u00f1o llevaba por tema el concepto de 'camp' propuesto en 1964 por la escritora Susan Sontag, de libre interpretaci\u00f3n y que decenas de celebridades definieron con sus ganas de divertirse con la moda.\nAgencia EFE", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cultura/este-martes-se-lanza-la-cuarta-edicion-de-la-bienal-internacional-de-danza-de-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Este martes se lanza la cuarta edici\u00f3n de la Bienal Internacional de Danza de Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nCon la presentaci\u00f3n de \u2018La edad de oro\u2019, una pieza en solitario de uno de los m\u00e1s importantes bailaores de Flamenco de la actualidad, el espa\u00f1ol Israel Galv\u00e1n, se da lanzamiento hoy a la IV Bienal Internacional de Danza de Cali, \u201cla mayor cita de la danza en Colombia\u201d, en palabras de Juan Pablo L\u00f3pez, director art\u00edstico del evento.\nLa Bienal, que tendr\u00e1 lugar entre el 28 de octubre y el 4 de noviembre, trae como cada a\u00f1o una programaci\u00f3n del m\u00e1s alto nivel que recorre algunas de los actos m\u00e1s interesantes del panorama de la danza contempor\u00e1nea en todo el planeta.\nCanad\u00e1, Senegal, Chile, Brasil, Espa\u00f1a, Francia, Serbia y Jap\u00f3n son los pa\u00edses de los cuales provienen las 11 compa\u00f1\u00edas internacionales que hacen parte de este evento, el m\u00e1s importante referente de la danza que tiene el pa\u00eds. Por otro lado, 27 compa\u00f1\u00edas nacionales mostrar\u00e1n un panorama de la danza en el pa\u00eds.\nLa ciudad local invitada en esta edici\u00f3n ser\u00e1 Medell\u00edn, con una selecci\u00f3n de montajes que se presentar\u00e1n con el apoyo de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana de dicha ciudad.\nHoy, con la presentaci\u00f3n a las 8:00 p.m. del bailaor flamenco Israel Galv\u00e1n en el Teatro Municipal, la ciudad tiene un abrebocas. Mientras tanto, presentamos algunas de las compa\u00f1\u00edas que vendr\u00e1n en octubre y noviembre.\nCompa\u00f1\u00eda Marie Chouinard\nUna de las m\u00e1s reconocidas de Canad\u00e1, esta compa\u00f1\u00eda tiene entre sus obras m\u00e1s ic\u00f3nicas la pieza de danza contempor\u00e1nea \u2018La consagraci\u00f3n de la Primavera\u2019. En esta ocasi\u00f3n presentar\u00e1n una obra potente y con una fuerza arrasadora: se trata de su versi\u00f3n en movimiento del m\u00edtico cuadro de El Bosco, \u2018El jard\u00edn de las delicias\u2019.\nLa compa\u00f1\u00eda presenta su versi\u00f3n del cielo, el infierno y el purgatorio a partir de esta famosa obra pict\u00f3rica. La obra est\u00e1 dividida en tres actos: El jard\u00edn de las delicias, Infierno y Para\u00edso, al igual que la obra expuesta en el Museo del Prado de Madrid, Espa\u00f1a. Cuenta la creaci\u00f3n del mundo y las diferentes etapas de la humanidad seg\u00fan la descripci\u00f3n b\u00edblica del para\u00edso, retratando el caos generador de la lujuria, los pecados y el infierno al que llevan los actos mundanos. Se trata de unos de los actos imperdibles que trae la Bienal.\nCompa\u00f1\u00eda Olivier Dubois\nEsta es una de las compa\u00f1\u00edas francesas m\u00e1s reconocidas a nivel internacional. Su director estuvo a la cabeza de \u2018Les ballets du Nord\u2019 antes de retomar el norte de su compa\u00f1\u00eda art\u00edstica. Recientemente, obras de su autor\u00eda como \u2018Tragedie y Auguri\u2019 han sido aclamadas por la\ncr\u00edtica internacional. Olivier Dubois estar\u00e1 en la Bienal con la pieza \u2018Memories d\u00b4un Seigneur\u2019, protagonizada por Sebastian Perrault y con la presencia de 40 bailarines masculinos de la ciudad. Ser\u00e1 el primer encuentro del p\u00fablico colombiano con este reconocido core\u00f3grafo franc\u00e9s. Esta presentaci\u00f3n cuenta con el apoyo de la Embajada de Francia en Colombia y el Instituto Franc\u00e9s. La distribuci\u00f3n de espect\u00e1culos, tanto en Francia como a nivel internacional, representa una parte importante de la actividad de la compa\u00f1\u00eda, que tambi\u00e9n pretende presentar nuevas creaciones, as\u00ed como algunas obras clave del repertorio, como \u2018Trag\u00e9die y Auguri\u2019.\nAs\u00ed fue la clase maestra\nEl bailaor y core\u00f3grafo Israel Galv\u00e1n, que hoy se encargar\u00e1 del lanzamiento de la Bienal Internacional de Danza en un show en solitario en el Teatro Municipal Enrique Buenaventura, dict\u00f3 en la ma\u00f1ana de ayer una clase maestra para varios bailarines de la ciudad. Durante la clase, Galv\u00e1n ense\u00f1\u00f3 algunos de los pasos y movimientos cl\u00e1sicos del Flamenco. El bailaor presenta esta noche \u2018La edad de oro\u2019, una obra que representa un periodo que en el flamenco va del \u00faltimo tercio del siglo XIX al primer tercio del siglo XX, y que se refiere principalmente al cante y al baile, ya que la guitarra tardar\u00eda a\u00fan muchos a\u00f1os en desarrollarse. La pieza fue estrenada en 2005 y se ha presentado en ciudades como S\u00eddney, Leipzig, Santiago de Chile, Nueva York y en el Flamenco Festival de Londres.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.planciudad.com/eventos/deporte/boxnlift--1554763161?utm_source=www-pais&utm_medium=recomendado&utm_campaign=plan_ciudad&utm_content=plan_ciudad_boxnlift", "Domain": "www.planciudad.com", "title": "Plan Ciudad", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/especiales/posgrados-colombia/index.html?utm_source=dfp&utm_medium=elpais&utm_campaign=recomendado", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Posgrados, la ruta a la acompetitividad", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/500-empresas?utm_source=elpais&utm_medium=recomendado&utm_campaign=500empresas", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "500 Empresas", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "500 Empresas En la radiograf\u00eda del mercado laboral las mujeres salen mal libradas Uno de los retos en el Pac\u00edfico es la generaci\u00f3n de puestos de trabajo formales. Los j\u00f3venes piden m\u00e1s oportunidades. Valentina Echeverry\n500 Empresas Especial: estas son las 500 empresas m\u00e1s exitosas del Valle En esta edici\u00f3n, encuentre la publicaci\u00f3n m\u00e1s importante sobre estados financieros de las principales empresas del Valle del Cauca en 2017, y un an\u00e1lisis del presente y el futuro de los sectores productivos de nuestra regi\u00f3n. Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nPublicidad\n500 Empresas El turismo, la otra apuesta de riqueza que se consolida en el Valle El secretario de Turismo del Valle, Juli\u00e1n Franco, habla de los tipos de turismo para explotar en la regi\u00f3n Vivian Jaramillo\n500 Empresas Doble calzada a Buenaventura, el mayor desaf\u00edo en infraestructura infraestructura La competitividad toma velocidad Para la C\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura la regi\u00f3n tiene potencial para ser la puerta del Pac\u00edfico. Las acciones deben orientarse para que sea realidad. Vivian Jaramillo\n500 Empresas \u00bfC\u00f3mo sacar al Pac\u00edfico de su atraso? Habla la Ministra de Comercio Mincomercio \u201cEl desaf\u00edo es lograr una mejor calidad de vida\u201d La ministra de Comercio, Mar\u00eda Lorena Guti\u00e9rrez, habla del presente y futuro del Pac\u00edfico. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Ideas innovadoras que transforman la econom\u00eda vallecaucana emprendimiento Innovaci\u00f3n de alto nivel Iniciativas que proyectan a la Regi\u00f3n Pac\u00edfico a escala internacional. Retos. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Educaci\u00f3n, la ruta para aprovechar los beneficios de la Alianza del Pac\u00edfico Educaci\u00f3n La academia, al servicio del Pac\u00edfico Las instituciones de educaci\u00f3n superior, conscientes de la brecha educativa que hay en el Pac\u00edfico, buscan priorizar la creaci\u00f3n de programas que respondan a las necesidades espec\u00edficas de la regi\u00f3n. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Los grandes retos de las peque\u00f1as empresas del Valle del cauca pymes El papel de las peque\u00f1as empresas La Directora de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Peque\u00f1as y Medianas Empresas, Acopi (Valle), se\u00f1ala que las Pymes participan de manera activa en el desarrollo del Pac\u00edfico. Vivian Jaramillo\n500 Empresas \u00bfQu\u00e9 viene para el Valle del Cauca en la era del posconflicto? Alejandro \u00c9der, director de la FDI Pac\u00edfico, afirma que para que haya progreso hay que trabajar en conjunto. Valentina Echeverry\n500 Empresas \u00bfPor qu\u00e9 el Valle volvi\u00f3 a ser un 'im\u00e1n' para la inversi\u00f3n extranjera? Alejandro Ossa, director de la agencia Invest Pacific, dice que fortalecer el clima de los negocios impulsa a m\u00e1s empresarios a volcar sus ojos hacia el territorio Pac\u00edfico. Perspectivas favorables. Valentina Echeverry", "date_published": "2018-08-15 13:54:26"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/la-anecdota-de-pochettino-con-america-de-cali-para-inspirar-a-su-tottenham.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "La an\u00e9cdota de Pochettino con Am\u00e9rica de Cali para inspirar a su Tottenham", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Daniel Molina Durango\nMauricio Pochettino y su Tottenham tendr\u00e1n este mi\u00e9rcoles un dur\u00edsimo desaf\u00edo: remontarle en \u00c1msterdam al Ajax (1-0) para as\u00ed clasificarse a la final de la Champions League 2019.\nLa tarea no ser\u00e1 nada sencilla para los Spurs, que tras perder por la m\u00ednima diferencia en casa tendr\u00e1n que salir, s\u00ed o s\u00ed, a buscar un triunfo en el Johan Cruyff Arena.\nPara motivar a sus jugadores, Pochettino decidi\u00f3 contarles una an\u00e9cdota vivida en la Copa Libertadores de 1992 cuando \u00e9l era defensor central y jugaba para el Newell's Old Boys de Rosario.\n(Lea tambi\u00e9n: James Rodr\u00edguez volvi\u00f3 a entrenamientos con el Bayern M\u00fanich).\nLa historia es la siguiente: Newell's elimin\u00f3 en semifinales de esa Copa al Am\u00e9rica de Cali en el Pascual Guerrero, luego de la definici\u00f3n por penales m\u00e1s larga que ha tenido el certamen, que termin\u00f3 favoreciendo 11-10 a los argentinos despu\u00e9s de 26 cobros.\nPochettino relat\u00f3 que, tras haber empatado 1-1 en casa en el partido de ida, los hinchas y la prensa no ten\u00edan mucha fe en el equipo de cara al encuentro de vuelta en la capital vallecaucana.\n\"Recuerdo ese partido porque nadie cre\u00eda en nosotros. El Am\u00e9rica era el favorito\", cont\u00f3 el entrenador gaucho.\nAgreg\u00f3: \"El d\u00eda anterior el partido practicamos penales en el Pascual Guerrero y recuerdo que hab\u00eda una colina detr\u00e1s, como una monta\u00f1a, con un Cristo arriba (Cristo Rey). Salimos a la cancha por un gran t\u00fanel de pl\u00e1stico y luego a mi compa\u00f1ero Berizzo le cay\u00f3 una bater\u00eda (pila) en la cabeza. \u00a1Eso fue antes de que iniciara el juego!\n\"En esa semifinal fuimos muy valientes. Comenzamos ganando con un gol m\u00edo y luego nos defendimos. Ellos igualaron al \u00faltimo minuto y por eso terminamos avanzando por penales. Fue un partido incre\u00edble\".\nEl mensaje de Pochettino para sus hombres fue contundente. S\u00ed es posible pasar a la final. \"Claro que es posible si juegas con mentalidad ganadora\".", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/barcelona-busca-la-final-de-champions-ante-un-liverpool-diezmado-por-las-lesiones.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Barcelona busca la final de Champions ante un Liverpool diezmado por las lesiones", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Juan Carlos Pamo\nEl primer finalista de la Champions saldr\u00e1 del partido de este martes (2:00 p.m.), en el que el Barsa defender\u00e1 un 3-0 de la ida contra un Liverpool sin Mohamed Salah ni Roberto Firmino, pero que conf\u00eda en el ambiente de Anfield para so\u00f1ar con la remontada.\nEl partido tendr\u00e1 ausencias important\u00edsimas, m\u00e1s acusadas en el bando brit\u00e1nico, ya que el entrenador Jurgen Klopp no podr\u00e1 alinear a tres de los suyos, a los ya apuntados Salah y Firmino, ni con el centrocampista Naby Keita; mientras que el Barcelona pierde al tambi\u00e9n lesionado Ousmane Demb\u00e9l\u00e9.\nEl Barsa busca de la mano de su l\u00edder Lionel Messi (autor de dos de los tres goles de la ida) su novena final de la Copa de Europa y su sexto t\u00edtulo, despu\u00e9s de haber saboreado estas mieles por \u00faltima vez hace cuatro a\u00f1os, cuando gan\u00f3 su quinto m\u00e1ximo trofeo continental.\nEl choque de Anfield lo afrontan los azulgrana con la renta c\u00f3moda de tres goles, pero con un ligero v\u00e9rtigo por el escenario, un campo que ruge como pocos y que alienta a los suyos hasta la extenuaci\u00f3n.\nEn Liverpool, las bajas son el principal dolor de cabeza para Klopp. A los ingleses la eliminatoria se les ha puesto m\u00e1s cuesta arriba que nunca.\nCuando ya contaban con la duda de Firmino, la mala suerte lleg\u00f3 a los \u2018Reds\u2019 este fin de semana y en mitad del crucial duelo dom\u00e9stico con el Newcastle United, Mohamed Salah recibi\u00f3 un golpe en la cabeza y se tuvo que marchar en camilla del campo. Ayer se confirm\u00f3 su ausencia para el juego de este martes.\nPese a esto, el Liverpool conf\u00eda en su m\u00edstica para remontar y clasificar a la final.\nDominio \u2018cul\u00e9\u2019\nEn esta edici\u00f3n de la Champions League el Barcelona ha tenido muy buenos partidos contra equipos ingleses, a los que venci\u00f3 como visitante.\nEn la fase de grupos los dirigidos por Ernesto Valverde derrotaron en condici\u00f3n de visitante al Tottenham por 4-2 con anotaciones de Lionel Messi (2), Ivan Rakitic y Philippe Coutinho.\nLuego, en la ronda de cuartos de final, los blaugranas se enfrentaron ante el Manchester United y obtuvieron una victoria por 1-0 en Old Trafford gracias a un gol en contra de Luke Shaw.\nBarsa, adem\u00e1s, solo ha perdido un partido en sus \u00faltimas siete visitas a territorio ingl\u00e9s, cifras poco alentadoras para un Liverpool que, a pesar del 3-0 de la ida, conf\u00eda en el \u2018milagro\u2019.\nCon equipo descansado\nBarcelona llega al partido en territorio ingl\u00e9s con la tranquilidad de ya haber asegurado su t\u00edtulo en Espa\u00f1a.\nEs m\u00e1s, el fin de semana pasado los dirigidos por Ernesto Valverde pusieron un equipo totalmente suplente en la derrota sufrida ante el Celta de Vigo como visitantes.\nLos blaugranas tambi\u00e9n est\u00e1n clasificados para la final de la Copa del Rey.\nLiverpool, en un ritmo fren\u00e9tico\nLos \u2018Reds\u2019 llegar\u00e1n el duelo de este martes no solo preocupados por sus bajas, sino tambi\u00e9n por el desgaste f\u00edsico que han tenido en los \u00faltimos partidos.\nLuego del 3-0 en Barcelona, Liverpool tuvo que visitar al Newcastle por la Premier, en un juego en el que logr\u00f3 ganar por 3-2 con mucho esfuerzo.\nLiverpool mantiene un \u2018cabeza a cabeza\u2019 tremendo con el City por el t\u00edtulo de la Liga inglesa.\nLa Ficha\nEstadio: Anfield Road.\nCapacidad: 54.000 espectadores.\n\u00c1rbitro: Cuneyt Cakir (Turqu\u00eda).\nHora: 2:00 p.m.\nProbables formaciones\nLiverpool: Alisson; Alexander-Arnold, Matip, Van Dijk, Robertson, Milner o Henderson, Wijnaldum, Fabinho, Origi, Man\u00e9 y Sturridge o Shaqiri.\nDT: Jurgen Klopp.\nBarcelona: Ter Stegen, Semedo o Sergi Roberto, Piqu\u00e9, Cl\u00e9ment Lenglet, Jordi Alba, Rakitic, Busquets, Vidal, Coutinho, Su\u00e1rez y Messi.\nDT: Ernesto Valverde.\nIncidencias: partido de vuelta de las semifinales de la Champions League. La ida, en el Camp Nou, favoreci\u00f3 por 3-0 al Barsa.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/soy-un-hincha-mas-diego-godin-quien-se-va-del-atletico-de-madrid.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\"Soy un hincha m\u00e1s\": Diego God\u00edn, quien se va del Atl\u00e9tico de Madrid", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Daniel Molina Durango\nEl defensor uruguayo del Atletico de Madrid Diego God\u00edn anunci\u00f3 este martes que dejar\u00e1 el club rojiblanco al final de la presente temporada, en la que le quedan dos partidos oficiales, los dos restantes de la liga espa\u00f1ola, y declar\u00f3 que ya es \"un hincha m\u00e1s\" de un club al que defini\u00f3 como su casa.\n\"Soy un hincha m\u00e1s, por el respeto a la afici\u00f3n, el cari\u00f1o que me ha dado estos a\u00f1os. Para m\u00ed esto no es solamente un club, es una familia, una forma de vivir, ha sido mi casa, y es dif\u00edcil despedirse de la casa de uno. Aqu\u00ed estoy para agradecer y para recordar todos estos a\u00f1os bonitos que hemos vivido\", declar\u00f3.\nEl central uruguayo, muy emocionado, anunci\u00f3 su decisi\u00f3n en la sala de prensa del estadio Wanda Metropolitano de Madrid, en una comparecencia ante varias decenas de medios de comunicaci\u00f3n nacionales e internacionales, y en la que no lleg\u00f3 a mencionar su pr\u00f3ximo destino, que todo apunta al Inter de Mil\u00e1n italiano.\n(Lea tambi\u00e9n: Barcelona busca la final de Champions ante un Liverpool diezmado por las lesiones).\n\"Estoy un poquito nervioso, bastante m\u00e1s que en cualquier partido\", advirti\u00f3 nada m\u00e1s subir al estrado de la sala de prensa rojiblanca para confirmar la noticia que se adivinaba.\n\"Como se imaginar\u00e1n, los he citado a todos porque son mis \u00faltimos d\u00edas, mis \u00faltimos dos partidos con el Atl\u00e9tico de Madrid. Quer\u00eda comunic\u00e1rselo yo, que lo supieran de mi boca, en primera persona, por el cari\u00f1o que les tengo a todos a este club\", manifest\u00f3 God\u00edn, que elogi\u00f3 a compa\u00f1eros, cuerpo t\u00e9cnico y a sus padres como responsables de los \"valores\" que ha transmitido en su carrera.\nEn este acto estuvo acompa\u00f1ado por una amplia representaci\u00f3n de la primera plantilla rojiblanca, el cuerpo t\u00e9cnico al completo encabezado por el entrenador argentino Diego Pablo Simeone, el presidente Enrique Cerezo y leyendas del club como Adelardo Rodr\u00edguez, el brasile\u00f1o Luiz Pereira, el argentino Ram\u00f3n 'Cacho' Heredia, Roberto Soloz\u00e1bal y Tom\u00e1s Re\u00f1ones.\nEl presidente Enrique Cerezo calific\u00f3 a God\u00edn como \"un extraordinario jugador\" y le dio las gracias por \"darlo todo por la camiseta rojiblanca\"\n\"Nadie mejor que t\u00fa como ejemplo para los j\u00f3venes de lo que es derrochar ese coraje y coraz\u00f3n. Has sido pieza clave en la mejor etapa de nuestro club, con tus gestas como el gol en el Nou Camp que nos dio una Liga\", a\u00f1adi\u00f3 el presidente rojiblanco.\n(Lea tambi\u00e9n: Am\u00e9rica de Cali Vs Millonarios: 10 datos del cl\u00e1sico entre rojos y azules).\nCerezo anunci\u00f3 que el domingo, en el partido contra el Sevilla en el Metropolitano, recibir\u00e1 un homenaje de la afici\u00f3n, resalt\u00f3 que \"donde vaya\" God\u00edn el Atletico tendr\u00e1 \"un aficionado que lo vivir\u00e1 como uno m\u00e1s\" y, sali\u00e9ndose del discurso escrito le defini\u00f3 como \"un s\u00faper campe\u00f3n\" fuera de la cancha, en unas \u00faltimas palabras tambi\u00e9n tocadas por la emoci\u00f3n.\nTras un v\u00eddeo en el que se recordaron algunos de sus mejores momentos durante sus nueve temporadas en el Atl\u00e9tico, el central uruguayo se enfrent\u00f3 a las preguntas de los medios de comunicaci\u00f3n sobre el motivo de su salida, en las cuales reconoci\u00f3 que no lleg\u00f3 a un acuerdo con el club para continuar en el equipo.\n\"Soy el capit\u00e1n de este equipo, llevo much\u00edsimos a\u00f1os, hemos tenido mil conversaciones, reuniones con el club, est\u00e1 claro que al final no hemos llegado a un acuerdo y ya est\u00e1. Para m\u00ed se acaba una etapa, un ciclo, el m\u00e1s bonito de mi carrera deportiva y de mi vida tambi\u00e9n, y nada m\u00e1s\", zanj\u00f3.\nGod\u00edn dijo que aunque despedirse le causa \"dolor\" lo hace \"con la cabeza muy alta\" y asegur\u00f3 que en anteriores ofertas que ha tenido para marcharse se ha quedado porque lo ha sentido y no se arrepiente de ninguna decisi\u00f3n.\n\"Como dije, en su momento decid\u00ed quedarme, es mi decisi\u00f3n, no me arrepiento. Al contrario. Si no, no hubiese vivido estos momentos tan bonitos de este a\u00f1o. Para m\u00ed lo primero siempre ha sido el club, este equipo, mis compa\u00f1eros. Nos hemos reunido un mont\u00f3n de veces, ser\u00eda hip\u00f3crita decir que no. No se ha llegado a un acuerdo y estoy terminando una etapa, un ciclo hermoso, espectacular\", insisti\u00f3.\nEl defensor charr\u00faa defendi\u00f3 que al club \"hay que respetarlo\" y que tiene que \"seguir creciendo\" y admiti\u00f3 esta salida del Atl\u00e9tico es un \"cambio duro\", una decisi\u00f3n que forma \"parte de la vida\".\n\"Si le preguntaras a un hincha si le gustar\u00eda estar toda la vida aqu\u00ed, por supuesto que s\u00ed, me encantar\u00eda jugar hasta los 40 a\u00f1os pero eso no es posible. Hoy me despido de una etapa espectacular, como un hincha m\u00e1s\", reiter\u00f3.\nDiego God\u00edn cerrar\u00e1 al final de esta temporada una etapa de nueve campa\u00f1as en el Atl\u00e9tico de Madrid, al que lleg\u00f3 procedente del Villarreal en agosto de 2010 y en el que se ha convertido en el futbolista extranjero con m\u00e1s encuentros disputados, 387 partidos que ser\u00e1n 389 si juega los dos que restan, el d\u00e9cimo con m\u00e1s duelos entre todos los futbolistas que alguna vez vistieron la rojiblanca.\nCentral carism\u00e1tico y capit\u00e1n del club esta \u00faltima temporada tras el adi\u00f3s de Gabriel Fern\u00e1ndez -era tercer capit\u00e1n del equipo desde 2014-, God\u00edn se ha caracterizado tambi\u00e9n por su impulso goleador en los momentos importantes, con 27 tantos en su carrera como rojiblanco.\nEntre esos goles, uno fundamental, logrado el 17 de mayo de 2014 en el Camp Nou ante el Barcelona para el empate 1-1 que daba el t\u00edtulo de Liga al Atl\u00e9tico de Madrid, el d\u00e9cimo de su historia. Tambi\u00e9n marc\u00f3 ante el Real Madrid en la final de la Liga de Campeones de ese a\u00f1o en Lisboa (Portugal), que hizo rozar el t\u00edtulo a los rojiblancos hasta el empate de Sergio Ramos en el minuto 93.\nGod\u00edn, uno de los futbolistas m\u00e1s queridos por la hinchada rojiblanca y el m\u00e1s longevo de la actual plantilla, acumula ocho t\u00edtulos en el club (una Liga, una Copa del Rey, dos Ligas Europa, tres Supercopas de Europa y una Supercopa de Espa\u00f1a), que le convierten en el jugador extranjero m\u00e1s laureado y el segundo entre todos, solo por detr\u00e1s de los diez trofeos de Adelardo Rodr\u00edguez.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/james-rodriguez-volvio-a-entrenamientos-con-el-bayern-munich.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "James Rodr\u00edguez volvi\u00f3 a entrenamientos con el Bayern M\u00fanich", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Daniel Molina Durango\nEl volante colombiano James Rodr\u00edguez regres\u00f3 este martes a entrenamientos con su club, el Bayern M\u00fanich, luego de recuperarse de unas molestias musculares que le impidieron jugar el partido completo frente al Nuremberg el pasado 28 de abril.\n(Lea tambi\u00e9n: Barcelona busca la final de Champions ante un Liverpool diezmado por las lesiones).\nRodr\u00edguez, quien no hab\u00eda podido entrenar por un \"endurecimiento muscular\", espera estar en este tramo definitivo de la temporada, en el que el Bayern seguramente se quedar\u00e1 con el t\u00edtulo de la Bundesliga.\nEste martes James hizo trabajos de recuperaci\u00f3n junto al portero Manuel Neuer, quien tambi\u00e9n est\u00e1 lesionado.\n(Lea tambi\u00e9n: Am\u00e9rica de Cali Vs Millonarios: 10 datos del cl\u00e1sico entre rojos y azules).\nJames termina contrato con el Bayern en junio y, al parecer, no seguir\u00e1 en este club. Tendr\u00e1 que regresar al Real Madrid y, en caso de no quedarse, buscar otro equipo.\nEscuadras del f\u00fatbol ingl\u00e9s e italiano han mostrado inter\u00e9s en quedarse con los servicios del colombiano.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/vea-la-joya-de-michael-ortega-que-fue-nominada-a-mejor-gol-en-emiratos-arabes.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Vea la 'joya' de Michael Ortega que fue nominada a mejor gol en Emiratos \u00c1rabes", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Daniel Molina Durango\nMichael Ortega, volante colombiano que milita en el Baniyas de la Liga de los Emiratos \u00c1rabes, podr\u00eda ganarse la distinci\u00f3n a mejor gol de la temporada gracias a una aut\u00e9ntica 'joya'.\nOrtega deslumbr\u00f3 a los aficionados de su club con una espectacular chalaca, que no tard\u00f3 mucho tiempo en volverse viral en las redes sociales.\n(Lea tambi\u00e9n: La an\u00e9cdota de Pochettino con Am\u00e9rica de Cali para inspirar a su Tottenham).\nEl ex Deportivo Cali public\u00f3 tambi\u00e9n el gol en su twitter y le pidi\u00f3 ayuda a los colombianos para que voten por \u00e9l.\n\u00a1GOLAZO DE EXPORTACI\u00d3N \ud83d\ude31\ud83e\udd29 !\nNuestro #TalentoColombiagol Michael Ortega marc\u00f3 un GOLAZO con su equipo Baniyas hoy en la victoria 2-0 ante Al Ain. Es el 5to @MichaelortegaJ en la temporada, felicidades \ud83d\udc4f\ud83c\udffb.pic.twitter.com/3vhwXzAqhE \u2014 Colombiagol (@Colombiagol) 27 de abril de 2019\nOrtega tambi\u00e9n hizo parte de la Selecci\u00f3n Colombia Sub-20 que lleg\u00f3 a cuartos de final en el Mundial de la categor\u00eda organizado en el pa\u00eds en el a\u00f1o 2011.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/jueces-pueden-restringir-ingreso-de-la-prensa-a-las-audiencias-corte.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Jueces pueden restringir ingreso de la prensa a las audiencias: Corte", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\n\u00bfPueden o no los jueces evitar que los periodistas ingresen a una sala de audiencia para registrar la informaci\u00f3n all\u00ed dada? Fue la pregunta de seis comunicadores quienes interpusieron una acci\u00f3n legal para que se les permitiera ingresar a las diligencias m\u00e1s relevantes y de los casos m\u00e1s cruciales que se tramitan en los despachos judiciales.\nLos periodistas aseguraron que durante la audiencia que se adelant\u00f3 en contra del director de la c\u00e1rcel La Modelo de Bogot\u00e1 no les fue permitido el ingreso por orden del Juez 22 de Garant\u00edas de Bogot\u00e1. A juicio del delegado de la Rama Judicial la diligencia se llev\u00f3 a cabo de manera reservada por petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, con base en un supuesto riesgo para las v\u00edctimas.\nLea tambi\u00e9n: \u00c1lvaro Fernando Garc\u00eda es el nuevo presidente de la Corte Suprema de Justicia\nSeg\u00fan los comunicadores, esta acci\u00f3n se repiti\u00f3 en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por lo que se vieron obligados a interponer una acci\u00f3n de tutela en la que solicitaban que se les amparara sus derechos a la libertad de prensa, expresi\u00f3n e informaci\u00f3n, al trabajo y al debido proceso.\nEn primera instancia, el Tribunal Superior de Bogot\u00e1 neg\u00f3 las pretensiones de los demandantes. \u201cLa tutela no est\u00e1 prevista para solicitar el amparo de los hechos futuros, particularmente frente a la petici\u00f3n relativa a que les permitiera el ingreso a las audiencias que se llevar\u00edan a cabo en segunda instancia\u201d.\nInconformes con el fallo, los comunicadores apelaron la determinaci\u00f3n, por lo que esta lleg\u00f3 a la Corte Suprema de Justicia y en la providencia proferida por la magistrada Patricia Salazar Cu\u00e9llar se explic\u00f3 que la motivaci\u00f3n del juez y de la Fiscal\u00eda para que las diligencias se realizaran de manera reservada estaba relacionada con \u201csalvaguardar la vida e integridad f\u00edsica de las v\u00edctimas y la eficacia de la informaci\u00f3n\u201d, esto porque no hab\u00eda culminado la recolecci\u00f3n de pruebas en el proceso.\nPara la Sala es claro que en esta oportunidad los derechos a la vida y la integridad personal de las posibles v\u00edctimas estaban por encima de los derechos de los comunicadores. \u201cEn esas condiciones, la decisi\u00f3n del juez 22 penal municipal con funci\u00f3n de Control de Garant\u00edas no resulta arbitraria, inmotivada o constitutiva de alguna v\u00eda de hecho. En efecto la funcionaria era la competente para limitar el acceso a la diligencia\u201d.\nSumado a esto, el fallo se\u00f1al\u00f3 que desde la oficina de prensa del Complejo Judicial de Paloquemao, donde se llev\u00f3 a cabo la diligencia, se anunci\u00f3 a trav\u00e9s de la cuenta de Twitter que \u201cJuzgado 22 de Garantias: inician las audiencias preliminares contra el director de la c\u00e1rcel la Modelo y otros funcionarios por presuntos actos de corrupci\u00f3n al interior del penal\u201d.\nBajo ese entendido, la Sala consider\u00f3 que \u201cno existi\u00f3 la afectaci\u00f3n de los derechos alegados por los demandantes toda vez que la juez del caso limit\u00f3 la publicidad y por esa v\u00eda a la libertad de informaci\u00f3n, sobre las particularidades reunidas en las audiencias preliminares a su cargo, ofreciendo una justificaci\u00f3n constitucionalmente admisible\u201d.\nPese a que la Corte le dio la raz\u00f3n al juzgado, record\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n ejercen una importante labor de control y vigilancia de la vida estatal, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de posibles actos de corrupci\u00f3n en los que est\u00e1n involucrados miembros del Estado.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/francia-marquez-y-lideres-sociales-reciben-mas-amenazas.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Francia M\u00e1rquez y l\u00edderes sociales reciben m\u00e1s amenazas", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa ministra del Interior, Nancy Patricia Guti\u00e9rrez, asegur\u00f3 que la defensora de derechos humanos Francia M\u00e1rquez y el grupo de l\u00edderes sociales que sufri\u00f3 un ataque el pasado s\u00e1bado en la vereda Lomitas, jurisdicci\u00f3n de Santander de Quilichao, Cauca, contin\u00faa recibiendo amenazas.\nDe acuerdo con la funcionaria, como medida de prevenci\u00f3n, las autoridades convocaron a una reuni\u00f3n con los delegados de los distintos consejos comunitarios en el departamento del Cauca, para revisar las medidas de protecci\u00f3n, teniendo en cuenta que los escoltas y los esquemas individuales no son suficientes.\n\u201cLa Defensor\u00eda del Pueblo, en la alerta temprana que mand\u00f3 al Ministerio el pasado 26 de abril, reconoce esa actuaci\u00f3n de grupos armados al margen de la ley. Entre ellos est\u00e1n los disidentes de la extinta guerrilla de las Farc, el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), el EPL y las \u00c1guilas Negras que mantienen una disputa por el control territorial en cuanto a narcotr\u00e1fico y a miner\u00eda ilegal\u201d, agreg\u00f3 la Ministra.\nGuti\u00e9rrez se\u00f1al\u00f3 que el Gobierno est\u00e1 brindando protecci\u00f3n a 7.400 personas, de las cuales 4.500 son l\u00edderes sociales. Dijo que hay cerca de 600 acciones colectivas que apuntan a salvaguardar la vida de los defensores de derechos humanos y que trabaja en la reestructuraci\u00f3n de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP) para que sea m\u00e1s efectiva.\nEn la reuni\u00f3n tambi\u00e9n estaban presentes los l\u00edderes sociales de comunidades negras del norte del Cauca, Carlos Rosero, V\u00edctor Moreno, Clemencia Carabal\u00ed, Sof\u00eda Garz\u00f3n, ente otros defensores de derechos humanos de la Asociaci\u00f3n de Consejos Comunitarios del Norte de Cauca (Aconc), y ocho escoltas de la UNP, de los cuales dos fueron heridos.\nLa ministra del Interior explic\u00f3 que existen dos planes especiales que podr\u00edan llegar a mitigar la situaci\u00f3n: el Plan de Acci\u00f3n Oportuna (PAO), que ha dejado 23 visitas en el territorio nacional, y, la segunda, a la activaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Garant\u00edas de Seguridad.\nLea tambi\u00e9n: Riesgo de l\u00edderes sociales en el Cauca hab\u00eda sido alertado por la Defensor\u00eda del Pueblo\nEl ataque armado contra varios de estos dirigentes registrados en la base de datos del especial Tierra de Resistentes, que resalta los riesgos que corren quienes luchan por la defensa del medio ambiente en Colombia y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, se registr\u00f3 en la finca La Trinidad de la vereda Lomitas, en el municipio de Santander de Quilichao.\nJusto en el momento en que se iniciaron los disparos, se dispon\u00eda a salir del lugar la l\u00edder del Consejo Comunitario de La Toma y Nobel Ambiental Francia M\u00e1rquez Mina, reconocida con el Premio Goldman Environment 2018, considerado el Nobel Verde, quien result\u00f3 ilesa.\nEn di\u00e1logo con El Pa\u00eds minutos despu\u00e9s de los hechos, Francia M\u00e1rquez asegur\u00f3 que fueron momentos de mucho temor porque no sab\u00edan de d\u00f3nde proven\u00edan los disparos, y luego estando toda la gente en el piso, se escuch\u00f3 la detonaci\u00f3n de una granada de fragmentaci\u00f3n.\n\u201cYo me par\u00e9 del sitio porque deb\u00eda irme para una reuni\u00f3n que ten\u00eda pendiente en Cali y justo en ese momento se escuch\u00f3 un disparo y todos quedamos mudos como por dos segundos; de repente se vino la balacera y toda la gente se tir\u00f3 al piso y los que reaccionaron fueron los escoltas. Fue un susto enorme; tenemos demasiado miedo\u201d, asegur\u00f3 la l\u00edder comunitaria.\nTestigos del hecho aseguraron que alrededor de la 5:30 de la tarde aparecieron cuatro personas desconocidas. \u201cTres de ellas desarrollaron el atentado y la otra se encontraba de respaldo por si aparec\u00eda alg\u00fan tipo de reacci\u00f3n. Despu\u00e9s, dos de los pistoleros huyeron en una motocicleta y los otros dos emprendieron la huida a pie por la v\u00eda principal hacia Santander\u201d.\nUnas 25 personas quedaron afectadas emocional y psicol\u00f3gicamente, entre ellas dos menores de edad y dos acompa\u00f1antes internacionales.\n\u201cPudimos verificar despu\u00e9s de los hechos la presencia de tres retenes de la Fuerza P\u00fablica. El m\u00e1s cercano a m\u00e1s o menos diez kil\u00f3metros del lugar, sobre la v\u00eda Timba - Santander de Quilichao; dos retenes temporales de la Polic\u00eda y un ret\u00e9n constante del Ej\u00e9rcito Nacional en la comunidad de Timba\u201d, denunci\u00f3 Acon en un comunicado.\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el atentado. \u201cUrgimos que se respete la libertad de defender los derechos humanos y a participar en las decisiones pol\u00edticas y econ\u00f3micas del pa\u00eds, sin temor a recibir se\u00f1alamientos p\u00fablicos, amenazas y ataques contra sus vidas\u201d, dice la ONU.\nCon relaci\u00f3n a la presencia de la l\u00edder Francia M\u00e1rquez en el ataque, la ONU se\u00f1ala que \u201curgimos a que el Gobierno concerte e implemente con la Asociaci\u00f3n de Consejos Comunitarios del Norte del Cauca, la Asociaci\u00f3n de Mujeres Afrodescendientes del Norte del Cauca y del Proceso de Comunidades del Negras, medidas de protecci\u00f3n eficaces con enfoque \u00e9tnico y de g\u00e9nero, para prevenir ataques y crear entornos protectores, que garanticen la vida y la cultura de estos pueblos\u201d.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/economia/gremios-colombianos-enfrentados-por-aranceles-a-importaciones-textiles.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Gremios colombianos, enfrentados por aranceles a importaciones textiles", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa C\u00e1mara Colombiana de la Confecci\u00f3n y Afines -CCCYA- rechaz\u00f3 las declaraciones de Bruce Mac Master, presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios, Andi, sobre los aranceles que se impondr\u00e1n a la importaci\u00f3n de textiles y confecciones en el pa\u00eds.\nEsta determinaci\u00f3n qued\u00f3 incluida en el Plan Nacional de Desarrollo y, seg\u00fan Mac Master, la medida es ilegal e inconstitucional, por lo que junto a otros gremios como Fenalco y Analdex han anunciado que demandar\u00e1n ante la Corte Constitucional apartes del articulado aprobado.\nLea tambi\u00e9n: Inflaci\u00f3n en Cali super\u00f3 el promedio nacional durante los primeros cuatro meses del a\u00f1o\nPero seg\u00fan Guillermo El\u00edas Criado, presidente de la CCCYA, contrario a lo que piensa la Andi \u201cel aumento de las tarifas para las importaciones favorece el empleo, la producci\u00f3n nacional y el bienestar de los colombianos, y producir\u00e1 un equilibrio en los precios de las confecciones. Adem\u00e1s evitar\u00e1 la competencia desleal con productos de pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos con los que no tenemos TLC\u201d, dijo en un comunicado.\nAgreg\u00f3 que resulta contradictorio que el Gobierno Nacional, a trav\u00e9s de los ministros de Hacienda y Comercio\u201d y los mencionados gremios pretendan demandar el articulado referente a la protecci\u00f3n del sector de las confecciones, que es de lejos, el principal generador de la mano de obra industrial del pa\u00eds\u201d.\nPara Criado los gremios que defienden las importaciones como Fenalco y Analdex desinforman al sostener que en Colombia, las prendas de vestir se encarecer\u00e1n 25 %, \u201cuna informaci\u00f3n a todas luces tendenciosa, dado que a simples matem\u00e1ticas , si al 25 % del arancel le restamos el 15 % que se paga con la norma vigente, da como incremento solo el 10 % de arancel y afecta solo el 3 % de los precios promedios al consumidor\u201d.\nSeg\u00fan la C\u00e1mara Colombiana de la Confecci\u00f3n, en Colombia el sector textil ha perdido en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas 600.000 empleos. \u201cY no es cierto que en el pa\u00eds se est\u00e9 estimulando el contrabando, que se afecten las exportaciones, ni que la producci\u00f3n nacional y la inversi\u00f3n extranjera y nacional se ver\u00e1n muy afectadas\u201d, destac\u00f3 Criado.\nPero los otros gremios han insistido en que no es convenientes para el pa\u00eds el aumento de los aranceles para las confecciones del 15 % al 37 %.\nReciben apoyo\nLa bancada parlamentaria del Valle del Cauca rechaz\u00f3 tambi\u00e9n las declaraciones del Presidente de la Andi, quien dijo recientemente que muchas de las medidas aprobadas en el Plan Nacional de Desarrollo son populistas, entre ellas la de los aranceles.\n\u201dEl Senado no tuvo la opci\u00f3n de debatir ni una sola coma del PND. La opci\u00f3n era decir si o no para que se planteen cosas sospechosas\u201d, dijeron.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/las-tareas-del-valle-para-obtener-la-plata-que-se-logro-en-el-plan-nacional-de-desarrollo.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Las tareas del Valle para obtener la plata que se logr\u00f3 en el Plan Nacional de Desarrollo", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nSon varias las tareas que ahora deben emprender tanto la Gobernaci\u00f3n del Valle, como alcaldes, sector privado y congresistas para hacer cumplir lo que qued\u00f3 escrito en el Plan Nacional de Desarrollo (PND), aprobado la semana pasada.\nUna de las m\u00e1s importantes, seg\u00fan coincide la bancada regional y los gremios, es avanzar en la estructuraci\u00f3n de los proyectos prioritarios del departamento.\nEn el PND se incluyeron 66 iniciativas de inversi\u00f3n, pero de estas solo 11 est\u00e1n estructuradas, es decir que cuentan con estudios de factibilidad para su ejecuci\u00f3n, entre otros requisitos. Hay otros 26 en proceso de estructuraci\u00f3n y 29 propuestas regionales que tambi\u00e9n deben concretarse.\nPor eso, el senador Alexander L\u00f3pez destac\u00f3 que el esfuerzo alcanzado hasta ahora no se puede perder y que la gran tarea es hacer cumplir lo que qued\u00f3 en el PND. \u201cEl trabajo de ahora en adelante es grande y espero que sigamos unidos como hasta ahora\u201d.\nLea tambi\u00e9n: Obras de v\u00eda Mulal\u00f3-Loboguerrero iniciar\u00edan a mediados de este a\u00f1o, dice Mintransporte\nRecord\u00f3 el senador que gracias al trabajo conjunto realizado entre la bancada regional, gremios y sociedad civil se lograron $6,9 billones adicionales de inversi\u00f3n para el Valle en los pr\u00f3ximos cuatros a\u00f1os. En esta suma se tienen en cuenta los recursos para proyectos regionales, m\u00e1s los $1,7 billones que la Naci\u00f3n le devolver\u00e1 a Emcali y los $1,6 billones confirmados para Buenaventura.\nPrincipales tareas\n-Estructurar proyectos. Mar\u00eda Isabel Ulloa, directora de Propac\u00edfico, explic\u00f3 que esta es quiz\u00e1s la tarea m\u00e1s importante, pues se requiere que todas las propuestas est\u00e9n bien construidas y con estudios de factibilidad. \u201cAunque hay que aclarar que no todos van a estar listos pronto, por ejemplo, el tren de cercan\u00edas, pero tenemos que dar los pasos para avanzar. Son tareas conjuntas, cada proyecto tiene su complejidad, pero es un trabajo colectivo y todos debemos poner un grano de arena\u201d, destac\u00f3.\n- Concretar el presupuesto. Lo que qued\u00f3 en el PND debe materializarse cada a\u00f1o en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n. \u201cAfortunadamente muchos de los congresistas locales hacen parte de las diferentes comisiones econ\u00f3micas y tienen un gran compromiso de hacer seguimiento e incluir los dineros suficientes para ejecutar las obras\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Ulloa.\n- Revisi\u00f3n de la tarifa de energ\u00eda. La representante a la C\u00e1mara, Catalina Ortiz, dijo para este prop\u00f3sito se citar\u00e1 el pr\u00f3ximo mes a la Ministra de Minas y Energ\u00eda para trazar la ruta que se debe seguir para conseguir ese objetivo. \u201cUno no se puede dormir en los laureles y el Valle sigue siendo colera en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n. Nos congratulamos con lo logrado, pero esto lo \u00fanico que nos da es trabajo y por eso hay que mirar c\u00f3mo se har\u00e1 esa revisi\u00f3n de la tarifa de energ\u00eda el\u00e9ctrica porque los cale\u00f1os estamos pagando hasta $53 m\u00e1s por kilovatio hora\u201d.\n- Devoluci\u00f3n de la deuda de Emcali. Antes de dos meses se debe presentar al Gobierno el plan de inversiones de esta empresa. Esta labor est\u00e1 en manos de la Alcald\u00eda y de Emcali que deben empezar desde ya la construcci\u00f3n de este documento.\n- Plan Maestro de Puertos. El senador Jhon Milton Rodr\u00edguez, dijo que otra tarea es ampliar la inversi\u00f3n en Buenaventura para hacer el dragado del canal de acceso a 16,5 metros de profundidad \u201cy necesitamos consolidar un Plan Maestro de Puertos en Colombia. El bloque parlamentario impulsar\u00e1 esta iniciativa\u201d, dijo.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/especiales/tierra-de-resistentes-un-especial-sobre-la-lucha-de-lideres-por-el-medio-ambiente-continente.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Tierra de Resistentes: la lucha de l\u00edderes por el agua y tierra en el continente", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Erika Mantilla\nHugo Mario C\u00e1rdenas L\u00f3pez - reportero de El Pa\u00eds / #OpenData20019 / Consejo de Redacci\u00f3n\nHugo Mario C\u00e1rdenas L\u00f3pez - reportero de El Pa\u00eds / #OpenData20019 / Consejo de Redacci\u00f3n\nUn equipo de 30 periodistas, desarrolladores y foto/vide\u00f3grafos de siete pa\u00edses (Bolivia, Brasil, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa) se juntaron para indagar sobre episodios de violencia contra l\u00edderes ambientales y sus comunidades. Este es el resultado.", "date_published": "2019-05-05 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/la-hacienda-canasgordas-resucito-vea-el-nuevo-rostro-de-este-tesoro-vallecaucano.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "La Hacienda Ca\u00f1asgordas resucit\u00f3: vea el nuevo rostro de este tesoro vallecaucano", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali', 'Giancarlo Manzano', 'El Pa\u00eds']", "text": "Valentina Echeverry\nDe las \u201cvastas praderas regadas por el cristalino Pance, que tienen por l\u00edmite el verde muro de follaje que les opone el Jamund\u00ed con sus densos guaduales; a la izquierda, graciosas colinas cubiertas de pasto, por entre las cuales murmura el Lili, casi oculto a la sombra de los carboneros...\u201d, de las que hablaba Eustaquio Palacios en su libro \u2018El Alf\u00e9rez Real\u2019, poco y nada queda en la Hacienda Ca\u00f1asgordas.\nBasta mirar hacia los Farallones para percibir un par de edificios y modernas casas que se abrieron paso en el sur de Cali. Precisamente en esa esquina que deja atr\u00e1s la capital del Valle para llegar a Jamund\u00ed, la Hacienda Ca\u00f1asgordas es el \u00faltimo reducto de historia que queda.\nLa Hacienda hoy, para pesar de Palacios, tampoco es el \u201cdigno asiento de la capital de una gran naci\u00f3n\u201d. Est\u00e1 lejos de serlo. All\u00ed tampoco pastan m\u00e1s de diez mil vacas, como rezan las l\u00edneas de \u2018El Alf\u00e9rez Real\u2019, escritas en 1886. Hoy, si acaso, una docena de reses se pasean por los pastizales de la hacienda.\nLa Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds Los detalles en la madera y mobiliario a\u00fan se preservan en la casona. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds El trapiche debi\u00f3 ser reconstruido, pues el 70 % de la estructura estaba en mal estado. Pese a que la labor debi\u00f3 hacerse con materiales de anta\u00f1o, se hizo con material moderno. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds\nLea tambi\u00e9n: Video: la Hacienda Ca\u00f1asgordas, descubra c\u00f3mo va la restauraci\u00f3n de este hermoso \u00edcono de Cali\nSin embargo, luego de a\u00f1os de estar en decadencia, la casona de la que fuera la hacienda de mayor extensi\u00f3n en el suroccidente de la entonces Nueva Granada -alcanz\u00f3 a tener 50 kil\u00f3metros de tierra- hoy recupera el brillo. Su tejado se restaur\u00f3 por completo, los pedazos de madera que estaban podridos se cambiaron, las chambranas tambi\u00e9n se recuperaron.\nPara sostener las paredes y reconstruir los muros se utilizaron dos t\u00e9cnicas: tapia pisada y bahareque. Con la primera, se pusieron tablas paralelas separadas, se unieron con un travesa\u00f1o, y rellen\u00f3 el espacio con tierra, bo\u00f1iga y heno; despu\u00e9s se pis\u00f3 esa mezcla y se sec\u00f3 al sol. Con el bahareque, la pared se construy\u00f3 con guadua o madera y se rellen\u00f3 con la misma mezcla de tierra, bo\u00f1iga y heno; luego se pint\u00f3 con cal hidratada y se le aplic\u00f3 lim\u00f3n Tahit\u00ed para que la cal no se desprenda.\nQuiz\u00e1s lo que genera m\u00e1s ruido en la casa son las vigas met\u00e1licas que est\u00e1n en las esquinas de las habitaciones y salones sociales que, aunque no se acoplan al estilo colonial, son el esqueleto que evitan que la estructura se venga abajo.\nHan sido varios los intentos por volver a poner en pie la casona. Hubo una primera intervenci\u00f3n a principios de 1989, cuando se atendi\u00f3 el techo y el cielo raso, tambi\u00e9n se aseguraron y cambiaron vigas, as\u00ed como se recuperaron algunas paredes y las escaleras, que estaban inclinadas. Dos a\u00f1os despu\u00e9s tambi\u00e9n se realizaron algunas mejoras, pero los recursos escasearon.\nLa recuperaci\u00f3n de este hito patrimonial, como muchas cosas en este pa\u00eds, no lleg\u00f3 voluntariamente. Solo fue hasta el 2005, cuando la casona amenazaba ruina y era cuesti\u00f3n de tiempo para que cayera a pedazos, que el entonces miembro de la Sociedad de Mejoras P\u00fablicas, Rodrigo Valencia Caicedo, instaur\u00f3 una acci\u00f3n popular ante el Tribunal Contencioso Administrativo del Valle para lograr su restauraci\u00f3n. En total, para revivir la Hacienda Ca\u00f1asgordas se invirtieron $6700 millones.\n\u201cYa recuperamos la apariencia de la hacienda, la hicimos firme. Ahora nos queda restaurar su historia, su alma\u201d, afirma Nubia Gaona, directora de la fundaci\u00f3n Eusebio Velasco Borrero.\nSeg\u00fan rese\u00f1\u00f3 el historiador espa\u00f1ol Santiago Sebasti\u00e1n, en 1629 el presb\u00edtero Juan S\u00e1nchez Migolla pag\u00f3 180 pesos por hacerse con la hacienda. A\u00f1os despu\u00e9s, el terreno, junto con la casona, el trapiche, la iglesia, el cementerio, pas\u00f3 a manos de Ruiz Calzado. Posteriormente, la propiedad lleg\u00f3 a manos del Alf\u00e9rez Real, Nicol\u00e1s Caicedo Hinestrosa, quien cit\u00f3 la hacienda en su testamento de 1735.\nEl historiador Alberto Silva Scarpetta advierte, por su parte, que fue en este espacio donde naci\u00f3 el Alf\u00e9rez Real, Joaqu\u00edn de Cayzedo y Cuero, quiz\u00e1s el m\u00e1s recordado entre quienes ostentaron este t\u00edtulo, pues fue el hombre que convoc\u00f3 a las ciudades confederadas del Valle del Cauca para dar la primera batalla de independencia.\nCayzedo y Cuero fue el octavo Alf\u00e9rez que tuvo la ciudad, el antepen\u00faltimo en tener este cargo y uno de los \u00faltimos que vivi\u00f3 en la Hacienda Ca\u00f1asgordas. \u00c9l fue, adem\u00e1s, el hombre que convoc\u00f3 a todos los cabildantes de la ciudad a hacer el acta del 3 de julio de 1810, 17 d\u00edas antes de que el comerciante espa\u00f1ol Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Llorente se negara a prestarle su florero a Luis de Rubio, en Bogot\u00e1, y se diera la revuelta independentista.\nDe acuerdo con los registros del Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia, Icanh, una vez se super\u00f3 la Guerra de Independencia, la hacienda empez\u00f3 a dividirse y a ser objeto de cambios f\u00edsicos. Alrededor de 1894, por ejemplo, se demolieron algunas estructuras arquitect\u00f3nicas del siglo XVIII como la antigua capilla que se levantaba a un costado de la casona y que serv\u00eda para evangelizar a los m\u00e1s de 200 esclavos que trabajaron en la hacienda para convertirlos al catolicismo; tambi\u00e9n se derruy\u00f3 el cementerio aleda\u00f1o y las habitaciones de la servidumbre que laboraba en cercan\u00edas a la vieja casona. Esas son \u00e1reas que se transformaron, paulatinamente, en yacimientos arqueol\u00f3gicos.\n\u201cAll\u00ed tambi\u00e9n inici\u00f3 el cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar y la ganader\u00eda en el Occidente colombiano, que impulsaron la econom\u00eda de la regi\u00f3n; ese es uno de los primeros trapiches de Colombia, que sufri\u00f3 muchas modificaciones con los a\u00f1os. Esta era una hacienda kilom\u00e9trica que ahora est\u00e1 reducida a una m\u00ednima expresi\u00f3n\u201d, dice Silva Scarpetta, quien asegura que por \u201cun milagro\u201d est\u00e1 restaurada la casa.\nEn 1895, la Hacienda Ca\u00f1asgordas fue comprada por Eusebio Velasco Borrero, quien mantuvo su posesi\u00f3n en la familia hasta el 18 de noviembre de 1994, cuando el bien, ya denominado bien de inter\u00e9s cultural de la Naci\u00f3n, fue donado a la Fundaci\u00f3n Ca\u00f1asgordas Eusebio Velasco Borrero, entidad sin \u00e1nimo de lucro, por Roberto Reinales Velasco e Irma Reinales de Velasco, entonces propietarios del inmueble. El fin era que se dedicara a actividades culturales.\nEn uno de los salones del primer piso de la casona reposa una cama, sin armar, con la imagen de San Ignacio de Loyola en la cabecera; tambi\u00e9n hay un par de repisas en cedro, mesas de madera, un par de sillas y mecedoras, un armario con conchas de mar talladas en sus puertas. En el sal\u00f3n central ya est\u00e1 armado un comedor en madera de doce puestos con asientos de espaldares de cuero repujado.\nEn la Hacienda Ca\u00f1asgordas el tiempo parece detenerse no solo en el silencio hist\u00f3rico de sus pasillos que es interrumpido por el silbido de los p\u00e1jaros, una hoja seca que cae de un \u00e1rbol o los motores de los buses que rugen por la v\u00eda Panamericana. All\u00ed el tiempo tambi\u00e9n se congela en los muebles que poco a poco ambientan la casona como si fuera la \u00e9poca colonial.\nDe acuerdo con el Plan Especial de Manejo y Protecci\u00f3n que aprob\u00f3 el Ministerio de Cultura para la Hacienda Ca\u00f1asgordas, la casona, por ejemplo, puede ser utilizada como museo, biblioteca, sal\u00f3n de eventos y reuniones; al trapiche, por su parte, se le puede dar un uso comercial o de restaurante; mientras que el patio central, el vallado, y los espacios donde estaban la capilla y el cementerio pueden tener un uso recreativo o contemplativo asociados al patrimonio arqueol\u00f3gico.\nPero, al menos por ahora, Gaona explica que la hacienda ser\u00e1 algo as\u00ed como un santuario de la independencia de Colombia. Uno en el que tambi\u00e9n se rescatar\u00e1n la tradici\u00f3n productora de derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar y el legado literario que dej\u00f3 Eustaquio Palacios.\n\u201cNo ser\u00e1 como la Hacienda El Para\u00edso, porque ese es un concepto muy de museo. Nosotros vamos a ser un centro hist\u00f3rico, cultural y biodiverso; vamos a tener actores, narradores que van a ir contando a la gente qu\u00e9 pas\u00f3 aqu\u00ed, para que conozcan y vivan la experiencia de la gesta independentista\u201d, dice Nubia Gaona, quien tambi\u00e9n advierte que la hacienda servir\u00e1 como escenario para alojar eventos sociales, como matrimonios o fiestas.\nPrecisamente para tener un acercamiento al pasado y futuro de la Hacienda Ca\u00f1asgordas, el pr\u00f3ximo 11 y 12 de mayo se abrir\u00e1 al p\u00fablico, por primera vez en a\u00f1os, este bien de inter\u00e9s cultural. All\u00ed la casona volver\u00e1 a ambientarse en los a\u00f1os de la Colonia, junto con mercaderes que ofrecer\u00e1n tentempi\u00e9s de la \u00e9poca y actores que encarnar\u00e1n a Manuel de Cayzedo, In\u00e9s de Lara, Fray Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Escobar y dem\u00e1s personajes retratados por Eustaquio Palacios. Una inmersi\u00f3n en el pasado, cruzando la cerca que separa la historia de la v\u00eda Panamericana.\nEl trapiche, a\u00fan pendiente\nLa Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000. Giancarlo Manzano / El Pa\u00eds\nEl trapiche de la hacienda, que es el m\u00e1s antiguo de Colombia y fue construido antes que la casona, tambi\u00e9n fue recuperado y pas\u00f3 de estar en ruinas a tener muros y tejado; no obstante, falta habilitar parte de los pisos. All\u00ed se encontraron tres hornos del Siglo XVI.\nSin embargo, Sonia Blanco, del equipo de Arqueolog\u00eda del Inciva, sostiene que por las t\u00e9cnicas utilizadas y los materiales modernos usados en la obra, \u201cesta no fue una restauraci\u00f3n, sino una reconstrucci\u00f3n. Se dio un salto arquitect\u00f3nico, pues el trapiche ya no es de estilo colonial sino de tradici\u00f3n colonial\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo se restaur\u00f3?\nLuego que se instaurara la acci\u00f3n popular, que buscaba defender los derechos e intereses de la comunidad para conservar y proteger el patrimonio hist\u00f3rico y cultural, para lograr la restauraci\u00f3n de este hito nacional, el Tribunal Contencioso Administrativo del Valle concedi\u00f3 un t\u00e9rmino de seis meses al Ministerio de Cultura, al Departamento del Valle y al Municipio de Cali para iniciar la recuperaci\u00f3n de la casona, que amenazaba ruina.\nDe acuerdo con el fallo, la restauraci\u00f3n de la casona, declarada monumento nacional el 31 de enero de 1980, la deber\u00edan hacer los tres entes de manera conjunta y en proporciones iguales.\nPara la iniciaci\u00f3n de las obras se concedieron seis meses y un plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os y medio para la terminaci\u00f3n de las mismas, contados a partir de su iniciaci\u00f3n.", "date_published": "2019-05-05 00:00:00"}, {"URL": "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=5058106037&iu=/40807056/www.elpais.com.co/Belleza", "Domain": "pubads.g.doubleclick.net", "title": "La Nueva Era de la Energ\u00eda", "author": "[]", "text": "\u00a1Hola! Con los cambios en nuestra p\u00e1gina web, queremos hacerte la vida m\u00e1s f\u00e1cil.\nInscr\u00edbete en el portal de servicio al cliente, y en adelante podr\u00e1s ingresar con tu propio usuario y contrase\u00f1a, acceder m\u00e1s f\u00e1cilmente a tu informaci\u00f3n e inscribir tus facturas y pagarlas de una manera m\u00e1s \u00e1gil y confiable.\nAdem\u00e1s, ponemos a tu disposici\u00f3n nuevos canales de atenci\u00f3n como chat en l\u00ednea y video llamada para comunicarte con nuestro equipo de atenci\u00f3n al cliente en cualquier momento.", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/entretenimiento/fotos-los-looks-mas-extravagantes-de-la-gala-del-museo-metropolitano-de-nueva-york.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Fotos: los looks m\u00e1s 'Camp' de la gala del MET", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Entre los nombres m\u00e1s sonados del acontecimiento ben\u00e9fico, que financia el Instituto de Moda del museo y su exposici\u00f3n \"Camp: Notes on Fashion\", no faltaron las cantantes Lady Gaga, Katy Perry, Cardi B y Jennifer Lopez; las modelos Giselle Bundchen y Naomi Campbell, ni varias hermanas del televisivo clan Kardashian.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/senado-eliminaria-conexidad-de-los-delitos-sexuales-con-los-politicos.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Senado eliminar\u00eda conexidad de los delitos sexuales con los pol\u00edticos", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nSuperado el debate de las objeciones a la ley estatutaria de la JEP, ahora la discusi\u00f3n se centra en reformar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica para evitar que los delitos sexuales contra los menores de edad puedan ser entendidos como un delito pol\u00edtico.\nLa Comisi\u00f3n Primera abri\u00f3 la discusi\u00f3n del acto legislativo de la senadora del partido de la U, Maritza Mart\u00ednez, en donde plantea que no podr\u00e1 haber conexidad con los delitos pol\u00edticos y as\u00ed se proh\u00edba que los reinsertados, en futuros procesos de paz, que hayan cometido abusos sexuales tengan derecho a todos los beneficios que les de una justicia transitoria para su reincorporaci\u00f3n.\n\u201cEste tema de los delitos sexuales genera un gran debate y la semana pasada tuvimos oportunidad de hablar de este tema. Yo anhelo la paz, pero creo que a los menores hay que hacerles justicia por encima de cualquier consideraci\u00f3n y la Constituci\u00f3n dice que no hay ning\u00fan derecho que est\u00e9 por encima del de los menores\u201d, indic\u00f3 la senadora Mart\u00ednez.\nLea tambi\u00e9n: Capturan en Cali a Olindo, presunto narco que pretend\u00eda colarse en la JEP\nExplic\u00f3, adem\u00e1s, que \u201cel pa\u00eds no puede seguir en estos debates y debemos enviar un mensaje de tranquilidad a todos aquellos que se han visto afectados y que les duele lo que pasa con los menores. Lleg\u00f3 el momento de generar una tranquilidad en este tema, porque eso no ha permitido que los colombianos est\u00e9n tranquilos, este es un tema que perturba y genera confrontaci\u00f3n\u201d.\nA su turno, el senador de las Farc, Carlos Antonio Losada, se\u00f1al\u00f3 que \u201cno se le puede mentir al pa\u00eds porque este proyecto lo que busca es otra cosa, en el acuerdo de paz qued\u00f3 claro cu\u00e1les delitos no ser\u00edan amnistiables. En el reglamento de la Farc se estipulaba el fusilamiento para quienes cometieran delitos sexuales\u201d.\nEl senador uribista, Santiago Valencia sostuvo con referencia a Losada que \u201custed debe responder en la JEP por las acusaciones en su contra, entiendo que tenga miedo y eso lo refleja ac\u00e1. Esto no le afectar\u00e1 su proceso, porque aplicar\u00e1 hac\u00eda el futuro y esto sencillamente busca corregir los errores que se cometieron con ustedes, que hoy d\u00eda est\u00e1n en el Congreso sin haber sido condenados y pagar sus penas\u201d.\nLa discusi\u00f3n seguir\u00e1 este martes y este ser\u00e1 el primero de ocho debates que debe tener esta reforma antes del 16 de diciembre.\nPara el martes tambi\u00e9n la comisi\u00f3n Primera seguir\u00e1 con la reforma a la justicia que se aplaz\u00f3 para designar una subcomisi\u00f3n que llevar\u00e1 una propuesta alterna.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/autor-de-crimen-contra-nina-genesis-rua-fue-condenado-a-53-anos-de-prision.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Autor de crimen contra ni\u00f1a G\u00e9nesis R\u00faa fue condenado a 53 a\u00f1os de prisi\u00f3n", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nA 53 a\u00f1os y 8 meses de c\u00e1rcel fue condenado Adolfo Enrique Arrieta, se\u00f1alado por la justicia de violar y asesinar a G\u00e9nesis R\u00faa, una ni\u00f1a de 9 a\u00f1os que desapareci\u00f3 en septiembre de 2018 en Fundaci\u00f3n, Magdalena.\n\"El monstruo de Fundaci\u00f3n\", como se le conoce tras el hecho, confes\u00f3 su responsabilidad de este crimen, pero no acept\u00f3 los cargos.\nEn medio de la investigaci\u00f3n se conocieron impresionantes detalles sobre la violencia con la que fue tratada la menor lo que conmocion\u00f3 al pa\u00eds entero.\nPese a que la familia de G\u00e9nesis esperaba que Arrieta obtuviera la pena m\u00e1xima (60 a\u00f1os), sus familiares se mostraron complacidos con la determinaci\u00f3n de las autoridades.\nLa menor de nueve a\u00f1os, identificada como G\u00e9nesis R\u00faa Vizca\u00edno, fue secuestrada, asesinada y luego incinerada al interior de un parqueadero en Fundaci\u00f3n, Magdalena.\nTras ser capturado, Arrieta Garc\u00eda grab\u00f3 un video en el que pidi\u00f3 perd\u00f3n a la familia de la menor y a la sociedad.\n\"Pido perd\u00f3n a la mam\u00e1, al pap\u00e1 y familiares de esa ni\u00f1a (\u2026) en todo caso disc\u00falpenme, y a todo el mundo entero quiero decirles que ni yo s\u00e9 lo que hice\", dec\u00eda Arrieta en el video.\nLea tambi\u00e9n: '18 mujeres han sido asesinadas en lo corrido del a\u00f1o en Cali'.\nEl hombre argument\u00f3 que no sab\u00eda lo que pas\u00f3 por su cabeza en el momento de los hechos.\n\"A todo el mundo le pido perd\u00f3n porque yo no s\u00e9 lo que hice. Yo tambi\u00e9n tengo hijos y familia, pero ahora no tengo nada. Le pido perd\u00f3n a todo mundo de coraz\u00f3n y que Dios me perdone\", dijo el ahora condenado.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/chilena-ilse-ojeda-murio-por-un-golpe-en-la-cabeza-medicina-legal.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Chilena Ilse Ojeda muri\u00f3 por un golpe en la cabeza: Medicina Legal", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nEl Instituto de Medicina Legal revel\u00f3 este lunes la causa de la muerte de la chilena Ilse Amory Ojeda en Colombia. Seg\u00fan se estableci\u00f3, la mujer falleci\u00f3 por un golpe contundente en la cabeza.\nEn el estudio divulgado Medicina Legal se\u00f1al\u00f3 que \"la causa de la muerte fue un trauma craneoencef\u00e1lico severo y la manera fue violenta, tipo homicidio\".\nLas labores para determinar la muerte de Ilse Ojeda fueron de extrema complejidad, debido a las quemaduras que presentaban los restos hallados en la vereda Portachuela de Rionegro, Santander.\nCabe recordar que este hallazgo ocurri\u00f3 el 26 de abril, casi un mes despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n.\nEl principal sospechoso de la muerte de Ojeda es Juan Valderrama, un expolic\u00eda colombiano que sosten\u00eda una relaci\u00f3n sentimental con la v\u00edctima y quien fue visto por \u00faltima vez con ella.\nAdem\u00e1s, seg\u00fan la Fiscal\u00eda hay pruebas contundentes que involucran a Valderrama con la contrataci\u00f3n de una persona para presuntamente incinerar el cad\u00e1ver de una vaca en la zona donde posteriormente fue hallado el cuerpo de Ilse Ojeda.\nPor estos hechos, Valderrama fue capturado y un juez lo envi\u00f3 a la c\u00e1rcel el pasado viernes al encontrar varias contradicciones en sus relatos entregados a la justicia.\nLos restos de Ilse fueron trasladados hasta Chile, donde este fin de semana su familia le dio cristiana sepultura.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/valle/cuatro-heridos-deja-accidente-de-bus-en-tulua-valle.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Cuatro heridos deja accidente de bus en Tulu\u00e1, Valle", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nCuatro personas heridas fue el resultado de la colisi\u00f3n de un bus contra un poste de energ\u00eda ubicado en la variante de Tulu\u00e1 frente al cementerio Los Olivos.\nEl accidente de tr\u00e1nsito se produjo este lunes hacia las 9:00 p.m.\nPor esa v\u00eda se desplazaba un bus de la empresa Flota Magdalena l\u00ednea Gacela de placas WFI-595 de Mosquera con 30 pasajeros que hac\u00edan la ruta Cali-Bogot\u00e1.\nSeg\u00fan Salvador Tovar, quien viajaba al lado del conductor, la causa del choque se debi\u00f3 a la imprudencia de un motociclista que se le atraves\u00f3 al bus lo que hizo que el conductor perdiera el control del automotor estrell\u00e1ndose contra el poste.\nLea tambi\u00e9n: Aparatoso accidente de tr\u00e1nsito se registr\u00f3 este s\u00e1bado en la v\u00eda - Cali Jamund\u00ed\nHasta el sitio se trasladaron varias ambulancias para trasladar los heridos hasta la cl\u00ednica Mariangel de Tulu\u00e1 en donde fueron valorados.\nDurante la emergencia, varios pasajeros denunciaron que inescrupulosos se apoderaron de sus maletas.", "date_published": "2019-05-07 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/familia/diez-consejos-para-liberar-la-dependencia-emocional.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Diez consejos para liberar la dependencia emocional", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nSi ha sentido que no puede vivir sin su pareja, si se siente incapaz de abandonar una relaci\u00f3n sentimental que le causa sufrimiento debido al maltrato psicol\u00f3gico y f\u00edsico, usted est\u00e1 en una relaci\u00f3n de dependencia emocional.\nEsta \u00faltima es muy frecuente tanto en hombres como en mujeres, a tal punto que al menos en una de las relaciones sentimentales que experimenta una persona llega a vivir esta situaci\u00f3n.\n\u00bfY qu\u00e9 origina la dependencia emocional? La ocasiona el sentimiento m\u00e1s noble y puro: el amor. Es la necesidad de sentirse amado y el deseo magnificado de establecer un v\u00ednculo afectivo lo que genera este desequilibrio emocional, donde esa necesidad \u201cinofensiva\u201d de amor promueve severas lesiones al bienestar psicol\u00f3gico de la persona, la cual llega a deteriorar tanto su autoestima que esta hace cualquier cosa con tal de no perder a su ser amado.\nUna situaci\u00f3n de dependencia emocional severa puede llegar al extremo de amenazar la integridad f\u00edsica de un individuo y se han evidenciado m\u00faltiples casos donde la persona prefiere acabar con su vida que seguir experimentando el inmenso dolor y angustia que le produce haber perdido a su pareja.\nLa dependencia emocional se caracteriza por idealizar al ser amado, lo que deriva en comportamientos de sumisi\u00f3n y negaci\u00f3n de s\u00ed mismo en aras de complacer a la pareja por encima del criterio propio.\nPareciera que la persona dependiente perdiera su identidad y voluntad, evitando hacer cualquier cosa que pudiera \u201cafectar\u201d su relaci\u00f3n, incluso hasta el punto de poner en riesgo su integridad en muchos sentidos. El p\u00e1nico de terminar la relaci\u00f3n es una constante que agudiza la sensaci\u00f3n de ansiedad y vac\u00edo.\n1) Reconozca si est\u00e1 en dependencia:\nEl primer paso para desapegarse es reconocer que se ha comprometido en un v\u00ednculo sentimental en el que hay temor de perder al ser amado y dolor por sus comportamientos; sensaci\u00f3n de no poder vivir sin este y quererle controlar la vida; sufrimiento constante por maltrato psicol\u00f3gico o f\u00edsico; rabia y llanto porque su pareja no hace lo que usted quiere; poner sus expectativas de felicidad en la relaci\u00f3n; terror de pensar que nadie m\u00e1s se fijar\u00e1 en usted; querer agradar a la pareja por encima del bienestar propio; celos \u2014pueden ser infundados\u2014; incapacidad de abandonar la relaci\u00f3n pese a que es da\u00f1ina, miedo a afrontar la soledad, temor al juzgamiento social por terminar otra relaci\u00f3n. Recuerde que cada relaci\u00f3n es un aprendizaje\nque aportar\u00e1 a su crecimiento personal.\n2) Identifique el tipo de dependencia:\nHay varios tipos de dependencia en una relaci\u00f3n, que empieza por lo sentimental pero va involucrando otros aspectos como el amor, el dinero, la sexualidad, la belleza f\u00edsica, el compromiso familiar, la visi\u00f3n de futuro y la aprobaci\u00f3n social. Si siente que ya no ama a su pareja pero que la necesita para que le supla una carencia, su dependencia ha pasado a otro nivel y all\u00ed las decisiones que debe tomar no estar\u00e1n orientadas por el enamoramiento sino por aspectos pr\u00e1cticos como tomar las riendas de su vida en lo econ\u00f3mico, reconocer que podr\u00eda llegar otro compa\u00f1ero con el que tambi\u00e9n disfrutar\u00e1 relaciones sexuales placenteras, que le interesa m\u00e1s su propio bienestar que permanecer al lado de una persona que \u201cle conviene\u201d y que su familia adora.\n3) Trabaje en su autoestima:\nLa ra\u00edz de la dependencia emocional es una autoestima baja, derivada de no reconocer que usted es su verdadero amor.\nTambi\u00e9n se deriva de traumas vividos en la infancia por rechazo o fuertes cr\u00edticas que se han recibido de los padres, familiares o figuras de autoridad; por diversos temores acumulados, siendo el miedo a la soledad uno de los principales; por la idea colectiva que se tiene sobre la felicidad, por las falsas creencias sociales de lo que usted considera que necesita, por fracasar repetidamente en lo que emprende. Cuando una persona ha pasado por una situaci\u00f3n fuerte que le produjo baja autoestima y se involucra en un romance, es probable que busque en esa relaci\u00f3n el amor que no ha disfrutado antes y desfogue todo su ser en conservar el amor que recibe, aunque para hacerlo tenga que sacrificar su propio bienestar, lo cual baja su autoestima. Acepte que esa relaci\u00f3n no lo beneficia y que lo mejor para su integridad es alejarse, reconociendo que obtuvo aprendizajes valiosos para no repetir lo sucedido. No se culpe por la ruptura y tenga confianza de que llegar\u00e1n nuevos comienzos. Vaya al gimnasio para activar la energ\u00eda f\u00edsica y mental, conozca otras personas, lea sobre c\u00f3mo incrementar su amor propio y escriba sobre las oportunidades que se crean a partir de una nueva vida estando sola.\n4) Aumente su merecimiento:\nConvencer a su mente de que usted merece lo bueno de la vida puede parecer complejo cuando se ha pasado por una situaci\u00f3n de dependencia y m\u00e1s a\u00fan si ha existido maltrato f\u00edsico. Empiece por ganar confianza, poni\u00e9ndose metas f\u00e1ciles de alcanzar, as\u00ed ir\u00e1 empoderando su mente, proponi\u00e9ndose logros cada vez mayores sabiendo que como ya obtuvo uno, merece m\u00e1s. Haci\u00e9ndose consciente de que puede tomar lo que quiera de la vida, porque lo merece, lograr\u00e1 el desapego, y atraer\u00e1 la mejor relaci\u00f3n sentimental al concientizarse de que tiene el derecho divino a ser feliz. Rep\u00edtase: \u201cYo merezco lo bueno de la vida\u201d.\n5) Integre el aprendizaje:\nMuchos se preguntan por qu\u00e9 repiten las mismas experiencias tormentosas de dependencia emocional en sus relaciones sentimentales. Y es porque cuando llega una pareja, como un maestro del dolor, a mostrarle algo que debe sanar en la parte emocional provoc\u00e1ndole sufrimiento, es tan insoportable la aflicci\u00f3n, que abandona esa relaci\u00f3n y se involucra en otra con caracter\u00edsticas similares, repitiendo el patr\u00f3n. El maltrato que le muestran es el que usted se impone al no creer en su grandeza, al no confiar en sus capacidades, al poner lo que dice el otro por encima suyo debido a la falta de fe en usted mismo. Cuando usted sale de una relaci\u00f3n de dependencia emocional, hace su proceso de duelo comprendiendo para qu\u00e9 le sucedi\u00f3 lo que sufri\u00f3 y sin culparse o culpar a otros, logra entender el prop\u00f3sito de que esa persona apareciera en su vida y decide sanar. As\u00ed, la pr\u00f3xima pareja que llegue vibrar\u00e1 en una frecuencia acorde con su nueva vibraci\u00f3n y el maltrato del que fue v\u00edctima ya no estar\u00e1 y aparecer\u00e1n nuevos aprendizajes.\n6) Decidir y determinarse:\nDecidir salir de la dependencia emocional le va a causar dolor, pero es un dolor sanador que no puede evitar. Va a llorar, va a sentirse triste y la soledad ser\u00e1 evidente: sentir\u00e1 deseos enormes y casi incontrolables de llamar a su ex pareja para suplicarle que regrese a su lado, porque el desespero que experimentar\u00e1 ser\u00e1 tal que no cree posible aguantar tanto dolor por la p\u00e9rdida, sin embargo, aquello es parte de su proceso de sanaci\u00f3n que, una vez superado, agradecer\u00e1 infinitamente, porque no cre\u00eda que era posible liberarse. Cuando usted se determina a salir de la dependencia emocional, es que comprende que ya no quiere seguir as\u00ed porque merece ser feliz. Se despejar\u00e1 con pensamientos como que \u201cesa persona lo es todo para m\u00ed\u201d y piensa m\u00e1s en su propio bienestar, en que merece recibir lo mejor del universo. Su decisi\u00f3n f\u00e9rrea ser\u00e1 su gu\u00eda en esta etapa, cada que venga a su mente la idea de volver atr\u00e1s, haga memoria de qu\u00e9 le hizo salir de esa relaci\u00f3n, recuerde momentos de gran sufrimiento y preg\u00fantese: \u00bfPara qu\u00e9 quiero regresar a lo mismo? \u00bfQu\u00e9 futuro me es posible con esta persona? Abandone la idea de que su pareja va a cambiar, no cree falsas esperanzas.\n7) Afronte la soledad:\nSentirse agobiado por la idea de ser abandonado por su pareja, s\u00f3lo agudiza la dependencia porque se terminan cediendo las convicciones propias a tal punto de permitir la manipulaci\u00f3n con tal de no sufrir abandono. Una persona padece dependencia emocional hasta que la necesita, es decir, esa experiencia es la que requiere para su despertar de conciencia y darse cuenta de que es capaz de vivir feliz am\u00e1ndose ella misma y amando una pareja en libertad. Haga una lista de debilidades\no desventajas que presenta al estar en la relaci\u00f3n sentimental que tiene, y escriba las oportunidades que se abrir\u00edan para su vida si estuviera solo. Planee actividades con su persona favorita: usted mismo.\n8) Darle sentido a su vida:\n\u00bfPor qu\u00e9 le entrega a otro el poder de controlar sus emociones? Cuando no es usted quien decide sobre su vida, llega una frustraci\u00f3n segura. Diversos hombres y mujeres tienen un patr\u00f3n de pensamiento distorsionado respecto a lo que le da sentido a su vida y es la idea de que sin su pareja no pueden existir, y aunque se quejan de lo \u201cmala\u201d que es, prefieren padecer el dolor de tener esa pareja que el nuevo dolor de perderla. Si solo concibe la vida a la sombra de alguien m\u00e1s, esa ser\u00e1 la realidad que padecer\u00e1, o si por el contrario el sentido de su vida sirve a un prop\u00f3sito m\u00e1s alto de bienestar con usted mismo y con los dem\u00e1s, ser\u00e1 libre como merece serlo. Elabore un listado respondiendo: \u00bfC\u00f3mo lo hace sentir su pareja y qu\u00e9 le aporta? \u00bfSi dentro de 5 a\u00f1os su pareja se siguiera comportando igual con usted, seguir\u00eda con ella? \u00bfQu\u00e9 le da significado a su vida hoy? \u00bfC\u00f3mo ve su vida futura? Si el sentido de su vida radica en el exterior, poniendo su felicidad por fuera de usted, es dif\u00edcil que pueda lograr una nueva conciencia para tomar decisiones que le ayuden a tener relaciones sentimentales sanas.\n9) Practique la meditaci\u00f3n:\nRecobrar la paz interior y la tranquilidad es lo que m\u00e1s necesita una persona que atraviesa por dependencia emocional dada la alta toxicidad y perturbaci\u00f3n que le ha generado a la mente y al cuerpo con ansiedad, preocupaci\u00f3n y pensamientos negativos. Para empezar a salir de ese estr\u00e9s, puede practicar la meditaci\u00f3n, que le permite encontrarse con su yo profundo a trav\u00e9s de la quietud, el silencio y la respiraci\u00f3n. Esto le ayudar\u00e1 a elevar su nivel de conciencia y comprender los fundamentos de su vida, a reconocerse como un ser valioso, lleno de virtudes y talentos que merece vivir en armon\u00eda lejos del tormento que le pueda producir la dependencia emocional. Le aportar\u00e1 paz interior, tranquilidad, equilibrio y armon\u00eda.\n10) Pida ayuda profesional:\nCuando sienta que agot\u00f3 todas las opciones para salir por sus propios medios de la dependencia emocional, posiblemente sea el momento de solicitar ayuda de un terapeuta que apoye su proceso de sanaci\u00f3n. Este le ayudar\u00e1 a resolver el atasco en el que se encuentra, considerando puntos de vista que no hab\u00eda tenido en cuenta y aport\u00e1ndole opciones desde su experiencia m\u00e9dica.\n(*) PATRICIA ROSERO\nProfesi\u00f3n:terapeuta de sanaci\u00f3n emocional. Comunicadora social con certificaci\u00f3n internacional en Coaching Ontol\u00f3gico. Certificaci\u00f3n internacional en Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica. Master en Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica - PNL The Society of NLP.\nEl 14 de mayo se realizar\u00e1 en Cali el taller \u2018Lib\u00e9rate de la dependencia emocional\u2019, de 7:00 p.m. a 9:30 p.m.\nTel: 317 3720765.", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/entretenimiento/error-o-truco-el-vaso-de-starbucks-que-se-vio-en-el-ultimo-capitulo-de-game-of-thrones.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\u00bfError o truco?, el vaso de Starbucks que se vio en el \u00faltimo cap\u00edtulo de Game of Thrones", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nEn medio de la fiebre que genera Game of Thrones, una de las series m\u00e1s exitosas de HBO, los espectadores del cuarto cap\u00edtulo de la \u00faltima temporada vieron un vaso de Starbucks en una de las escenas.\nLas especulaciones sobre si se trat\u00f3 de un error de la producci\u00f3n o un truco publicitario inundan las redes sociales este lunes.\nLea tambi\u00e9n: Video: \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s loco que han hecho los fans de Cali por Game of Thrones?\nAdem\u00e1s, los usuarios dicen que este es un \"elemento moderno que nada tiene que ver con la \u00e9poca de la historia\".\nY aunque haya sido cuesti\u00f3n de segundos, este peque\u00f1o vaso que estaba junto a Daenerys, se rob\u00f3 todo el protagonismo en la noche de este domingo.\nEn el minuto 15:22 de la serie aparece el vaso:", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/opinion/editorial/la-enfermedad-de-la-salud.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "La enfermedad de la salud", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "La enfermedad de la salud\nYa se sabe que Medim\u00e1s no fue la soluci\u00f3n que se esperaba para los problemas causados por Saludcoop, heredados por Cafesalud y entregados a esa EPS como si fuera el final de la angustia para sus cuatro millones de afiliados. Lo que no se conoce es qu\u00e9 va a pasar con el sistema nacional de salud que le debe diez billones de pesos a hospitales y cl\u00ednicas en toda Colombia, una verdadera amenaza para lo que fue elevado a la categor\u00eda de derecho fundamental.\nEn las \u00faltimas semanas se conocieron dos sentencias del Tribunal Administrativo de Cundinamarca, las cuales deben marcar el final de una aventura que nunca debi\u00f3 permitirse que empezara. En la primera, el Tribunal orden\u00f3 revocar la habilitaci\u00f3n de Medim\u00e1s para operar como EPS, y le fij\u00f3 un plazo para trasladar sus afiliados a otras entidades en Colombia. En la segunda, suspendi\u00f3 el proceso jur\u00eddico de su adquisici\u00f3n y orden\u00f3 su intervenci\u00f3n con el prop\u00f3sito de liquidarla.\nPor supuesto, queda a\u00fan un camino legal largo y complejo, el que recorr\u00e1n los due\u00f1os de Medim\u00e1s para ejercer su derecho a la defensa.\nPero con anterioridad se han conocido maniobras y hechos que muestran c\u00f3mo se ha tratado de burlar la ley mediante ventas ocultas de las participaciones accionarias, y se habla ya de traslados de m\u00e1s de $700 mil millones a las entidades socias, utilizando sobrecostos en tratamientos, medicinas y en anticipos que no han sido justificados.\nLa historia es la sucesi\u00f3n de descalabros que empez\u00f3 en Saludcoop, y se reactiv\u00f3 en el 2016 con la venta de la fracasada Cafesalud a Medim\u00e1s, a pesar de advertencias de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n y las denuncias sobre mal manejo de esa entidad, lo cual ha llevado a que su deuda con los centros de salud, sus proveedores y empleados, llegue ya a los $1,2 billones. Todo un desastre anunciado que espera un desenlace en el cual es claro el riesgo que corren sus usuarios y el crecimiento de la amenaza que experimenta el sistema de Salud colombiano.\nEn efecto, seg\u00fan un estudio de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Hospitales y Cl\u00ednicas la deuda en mora con esas entidades llega ya a los $10 billones, $4,7 billones de los cuales corresponden a las EPS del r\u00e9gimen contributivo, y $2,9 billones a las del subsidiado. Toda una enorme crisis a la cual se le siguen aplicando las soluciones parciales que se acostumbran desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os sin llegar a eliminar las causas que la originan ni a limpiar el sistema de malas pr\u00e1cticas como las de Medim\u00e1s.\nEl relato anterior muestra hasta d\u00f3nde llega la manipulaci\u00f3n y la corrupci\u00f3n que se ha permitido con la salud en nuestro pa\u00eds, donde los esc\u00e1ndalos han sido frecuentes y enormes. Y puede ser perjudicial seguir aplazando las medidas de fondo que aterricen el servicio a las verdaderas capacidades del Estado para atender a los colombianos.\nDemorar las decisiones, y seguir aplicando pa\u00f1os de agua tibia al c\u00e1ncer que padece el sistema de salud puede llevar a una debacle de proporciones inmanejables, que dejar\u00edan s\u00f3lo en el papel la declaraci\u00f3n del acceso a ese servicio como derecho fundamental de los ciudadanos.\n\u200b", "date_published": "2019-05-06 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-el-renacer-de-la-hacienda-canasgordas-proxima-a-inaugurarse.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: el renacer de la Hacienda Ca\u00f1asgordas, pr\u00f3xima a inaugurarse", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "La Hacienda Ca\u00f1asgordas tiene actualmente una extensi\u00f3n de 11 hect\u00e1reas. Por el terreno atraviesan un par de brazos del r\u00edo Lili, uno de los cuales se utilizaba para alimentar el trapiche y generar productos derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar, como panela y aguardiente. La entrada a la hacienda vale $10.000.", "date_published": "2019-05-05 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-el-salto-en-paracaidas-que-le-cambio-la-vida-a-luisa-jansasoy.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: el salto en paraca\u00eddas que le cambi\u00f3 la vida a Luisa Jansasoy", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Plane\u00f3 con casi un a\u00f1o de anticipaci\u00f3n un salto en paraca\u00eddas para celebrar su cumplea\u00f1os, pero no ten\u00eda previsto el desenlace de esa aventura.\nVea y escuche el relato de Luisa Jansasoy, una mujer cale\u00f1a que sufri\u00f3 un accidente a inicios del mes de febrero.\nEncuentre tambi\u00e9n las explicaciones de la empresa con la que contrat\u00f3 el servicio de paracaidismo sobre el accidente ocurrido en Rozo, Valle del Cauca.\nLea m\u00e1s detalles del caso de Luisa Jansasoy y las declaraciones de Halcones Paracaidismo en este contenido premuim para suscriptores.\n\u00bfCu\u00e1l fue el d\u00eda que le cambi\u00f3 la vida?, comparta su historia al correo acosorio@elpais.com.co", "date_published": "2019-05-05 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-subir-22-veces-a-las-tres-cruces-asi-se-vivio-el-reto-de-hugo-gomez-y-german-gamez.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: \u00bfsubir 22 veces a Las Tres Cruces?, as\u00ed se vivi\u00f3 el reto de Hugo G\u00f3mez y Germ\u00e1n G\u00e1mez", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "En Cali hay personas que suben al Cerro de las Tres Cruces una vez por d\u00eda. Otras lo hacen hasta dos y tres. Y aunque suene algo incre\u00edble, hay cale\u00f1os que incluso nunca lo han subido. Pero, \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda pasar si alguien logra subirlo corriendo 22 veces en menos de dos d\u00edas?, vea el reto de estos dos atletas colombianos.", "date_published": "2019-05-05 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/este-es-el-derrumbe-en-la-cuenca-del-rio-que-afecta-al-afluente.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Este es el derrumbe en la cuenca del r\u00edo que afecta al afluente", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Una cantidad considerable de tierra que a\u00fan no ha sido medida con exactitud, troncos gigantes y ramas de \u00e1rboles acumuladas por todas partes es lo que se observa en el sitio del derrumbe, que la semana pasada puso en riesgo el suministro de agua para cerca de 500.000 usuarios que se abastecen del r\u00edo Cali.", "date_published": "2019-05-03 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/que-esta-pasando-en-el-museo-rayo-vea-en-este-video-la-actualidad-del-icono-vallecaucano.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en el Museo Rayo?, vea en este video la actualidad del \u00edcono vallecaucano", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Una exposici\u00f3n del colombiano Carlos Jacanamijoy, la nueva sala Intaglio y la pr\u00f3xima edici\u00f3n del evento Mujeres Poetas, hacen parte de las novedades.\nIsabel Pel\u00e1ez - Daniela Cer\u00f3n / El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-28 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-las-excusas-mas-frecuentes-de-los-jovenes-calenos-para-no-hacer-ejercicio.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: las excusas m\u00e1s frecuentes de los j\u00f3venes cale\u00f1os para no hacer ejercicio", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "\u00bfPor qu\u00e9 muchos j\u00f3venes no pr\u00e1ctican deporte? pereza, falta de tiempo y trabajo son algunas de las razones que argumentaron los estudiantes.\nDaniela Cer\u00f3n / Vide\u00f3grafo y Jhon Montenegro / Especial para El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-14 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/en-video-los-errores-que-usted-no-debe-cometer-con-la-tarjeta-de-credito.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "En video: los errores que usted no debe cometer con la tarjeta de cr\u00e9dito", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "En el Congreso de la Rep\u00fablica se debate un proyecto de ley que busca eliminar las cuotas de manejo de las tarjetas d\u00e9bito y cr\u00e9dito y los cobros que le hacen a los usuarios por consultar saldos en algunos cajeros, hacer retiros, transferencias y pagos a terceros por internet, entre otros servicios.", "date_published": "2019-04-03 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-centennials-calenos-reaccionan-a-cinco-videos-virales-en-internet.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: 'Centennials' cale\u00f1os reaccionan a cinco videos virales en internet", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Cinco 'centenialls' cale\u00f1os mostraron su forma de interpretar los diferentes contenidos que se han vuelto virales en las redes sociales recientemente. Los menores de 18 expresaron su punto de vista sobre contenidos que van desde retos de youtubers, canciones de g\u00e9nero urbano que son tendencia en Cali, hasta videos de agresiones a las autoridades que han criticado recientemente en la ciudad.\nEste video hace parte del informe: \u00bfHijos menores de 18?, estas son las claves para entender a los 'Centennials' de la Zona Diamante de El Pa\u00eds", "date_published": "2019-03-31 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-los-peatones-mas-tiernos-de-cali-que-detuvieron-el-trafico-en-ciudad-jardin.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: los peatones m\u00e1s tiernos de Cali que detuvieron el tr\u00e1fico en Ciudad Jard\u00edn", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Una pata y alrededor de siete patitos caminaron por una de las calles m\u00e1s importantes de Ciudad Jard\u00edn, en el sur de Cali. El tr\u00e1fico se detuvo ante estos bellos peatones. Vea el video aqu\u00ed.", "date_published": "2019-03-26 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/fiscalia-confirma-tener-pruebas-sobre-chuzadas-en-la-corte-constitucional.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Fiscal\u00eda confirma tener pruebas sobre 'chuzadas' en la Corte Constitucional", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nLa Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que tiene \"audios\" que confirman las interceptaciones telef\u00f3nicas ilegales denunciadas por magistrados de la Corte Constitucional.\nEl ente investigador contest\u00f3 as\u00ed a la denuncia puesta por la misma Corte, en d\u00edas pasados.\n\"A esta investigaci\u00f3n se suman audios recaudados por la Fiscal\u00eda desde el mes de enero de este a\u00f1o, que dar\u00edan cuenta de la existencia de una presunta organizaci\u00f3n criminal interesada en una actuaci\u00f3n de la Corte Constitucional, para lo cual pretend\u00eda acceder a sus comunicaciones privadas\", dice la Fiscal\u00eda en un comunicado.\nPara establecer qu\u00e9 hay detr\u00e1s de las 'chuzadas', la Fiscal\u00eda indic\u00f3 que dispuso de un equipo de investigadores a cargo del fiscal Fabio Espit\u00eda Garz\u00f3n.\nCarta del Fiscal General, N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez Neira, a la Presidenta de la Corte Constitucional, Gloria Stella Ortiz Delgado, en relaci\u00f3n con un oficio en el que solicita una investigaci\u00f3n sobre integridad de las comunicaciones privadas de los se\u00f1ores Magistrados de la Corte pic.twitter.com/LcpSblpEZZ \u2014 Fiscal\u00eda Colombia (@FiscaliaCol) 1 de mayo de 2019\nEl pasado lunes, la Corte Constitucional pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda y a la Polic\u00eda que realizaran un reporte sobre las \u201ceventuales\u201d interceptaciones que se presume se han registrado en contra de los togados en los \u00faltimos d\u00edas.\n\"La Corte Constitucional solicitar\u00e1 informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda, Polic\u00eda Nacional y Direcci\u00f3n Nacional de Inteligencia sobre eventuales interceptaciones en la corporaci\u00f3n\", dijo en un trino del alto tribunal.\nLlos magistrados han denunciado que las supuestas interceptaciones se han registrado d\u00edas despu\u00e9s de que en el alto tribunal se abordaron temas \u00e1lgidos como la Ley Estatutaria de la JEP y el uso glifosato de glifosato sobre cultivo il\u00edcitos, entre otros.\nLea tambi\u00e9n: 'Magistrados esperan reporte de la Fiscal\u00eda sobre presuntas 'chuzadas' en la Corte'.\nUna de las sospechas que se tienen en el interior del alto tribunal es que, al parecer, las posibles chuzadas se est\u00e9n registrando por parte de autoridades extranjeras. Informaci\u00f3n conocida por Colprensa da cuenta que, presuntamente, los togados ser\u00edan interceptados en sus comunicaciones. \u201cCuando entra una llamada se escucha un pito y parece que desde otro lado descolgaran un tel\u00e9fono\u201d.\nSi bien los togados han estado en alerta por las supuestas interceptaciones, el alto tribunal aclar\u00f3 que la Sala Plena que se llev\u00f3 a cabo el jueves pasado en una oficina de El Nogal no fue precisamente por temor a que los despachos hayan sido interceptados, sino por las marchas del Paro Nacional que desataron en desmanes en el centro de Bogot\u00e1.\n\"La Sala sesion\u00f3 fuera de su sede, por autorizaci\u00f3n del reglamento, por motivos log\u00edsticos derivados de las marchas programadas, como \u00fanica raz\u00f3n\", se lee en un segundo trino.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/proceso-de-paz/aplazan-para-este-jueves-la-votacion-de-objeciones-a-ley-de-la-jep-en-el-senado.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Aplazan para este jueves la votaci\u00f3n de objeciones a ley de la JEP en el Senado", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa votaci\u00f3n en el Senado sobre las objeciones hechas por la Presidencia a la Ley Estatutaria de la Justicia Especial para la Paz (JEP) fueron aplazadas nuevamente para este jueves a las 9:00 de la ma\u00f1ana.\nLa decisi\u00f3n de aplazamiento fue anunciada por el presidente del Senado, Ernesto Mac\u00edas, tras una extensa jornada de discusiones sin acuerdos durante este mi\u00e9rcoles.\nSe trata de la segunda vez que se aplaza la votaci\u00f3n esta semana, que inicialmente estaba programada para el martes.\nAntes del aplazamiento, la sesi\u00f3n de este mi\u00e9rcoles hab\u00eda estado en un 'receso', durante el cual se intent\u00f3 llegar a un acuerdo entre los l\u00edderes de las bancadas.\nLa discusi\u00f3n giraba en torno a si la votaci\u00f3n hecha el martes, que fue interrumpida porque muchos congresistas decidieron salirse en medio del sufragio, tuvo finalmente validez, o no.\nTambi\u00e9n, se busc\u00f3 llegar a un acuerdo sobre si se deben votar las objeciones en conjunto o 'una por una'.\nEl senador \u00c1lvaro Uribe, uno de los que ha pedido aprobar las objeciones habl\u00f3 a los medios en medio del receso.\n\"Nosotros proponemos un acuerdo para llegar a la segunda votaci\u00f3n. Ese acuerdo consistir\u00eda en la aprobaci\u00f3n y en la negaci\u00f3n parcial de las objeciones\", dijo el Senador en un video publicado por Rubi Chagui, congresista integrante del Centro Democr\u00e1tico.\n#S\u00edALasObjeciones @CeDemocratico proponemos un acuerdo con las distintas bancadas que nos permita avanzar en la segunda votaci\u00f3n de las objeciones. pic.twitter.com/cJXALvGAkz \u2014 Ruby Chag\u00fci (@Rubychagui) 1 de mayo de 2019\nDurante el 'receso', un hecho curioso marc\u00f3 la jornada: la llegada del senador Antanas Mockus, a quien el Consejo de Estado decidi\u00f3 quitarle la curul. Al parecer, el fallo de ese tribunal no se ha hecho efectivo, por lo que el congresista de la Alianza Verde podr\u00eda estar habilitado para votar.\nAs\u00ed fue la llegada de Mockus al Congreso:\nAntanas Mockus llegando al Congreso de la Rep\u00fablica. Cortes\u00eda El Espectador.\nLea tambi\u00e9n: \u00bfFueron rechazadas las objeciones a la JEP? debate por las cuentas en el Senado'.\nDesacuerdo por votos\nEl martes, la pol\u00e9mica se dio porque durante las votaciones se lleg\u00f3 a 47 votos por hundir las objeciones, y a 34 votos para que se aprobar\u00e1n.\nPara el presidente del Senado, Ernesto Mac\u00edas, los votos por hundir las objeciones no fueron suficientes para alcanzar la debida 'mayor\u00eda absoluta' en esa c\u00e1mara, que tiene 106 congresistas. Es decir, se necesitaban 54 votos (la mitad m\u00e1s uno).\nEl voto que falt\u00f3 para que pasaran las objeciones se debi\u00f3 a la ausencia de senadores del Partido de la U que hab\u00edan anunciado su voto por hundir las objeciones, pero salieron justo al momento de sufragar, como fueron Maritza Mart\u00ednez, Berner Zambrano, Jorge Pulgar y Jos\u00e9 David Name.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cali/miles-de-personas-marcharon-en-durante-el-dia-del-trabajo.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Miles de personas marcharon en Cali durante el D\u00eda del Trabajo", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nMiles de personas marcharon este mi\u00e9rcoles en Cali en el marco del D\u00eda Internacional del Trabajo.\nCentrales obreras, profesores, sindicatos y estudiantes se dieron cita desde las 8:00 a.m. en la Transversal 25 con Carrera 23 (Comfandi de El Prado).\nDesde ese lugar partieron en una movilizaci\u00f3n pac\u00edfica llena de colorido y puestas en escenas.\nCaminaron por la Calle 34 hacia el norte y a la altura de la Carrera 15 giraron a la izquierda, tomaron la Calle 23 para finalizar en el barrio Obrero, centro de Cali.\nComo todos los a\u00f1os, las centrales obreras, a trav\u00e9s de carteles, mostraron su inconformismo con las pol\u00edticas econ\u00f3micas y laborales del Gobierno.\nEste es el panorama a esta hora de movilizaci\u00f3n por el D\u00eda del Trabajo en Cali. Manifestantes salieron desde Confandi del Prado y se dirigen al barrio obrero.\n\ud83d\udcfd Polic\u00eda Cali pic.twitter.com/JOAej6gbmY \u2014 El Pa\u00eds Cali (@elpaiscali) 1 de mayo de 2019\n\"Estamos aqu\u00ed obviamente conmemorando el D\u00eda Internacional del Trabajo y con ello una invitaci\u00f3n a todos nuestros asociados a hacer parte de este gran evento en el cual las organizaciones sindicales estamos representando los intereses de los trabajadores colombianos\", afirm\u00f3 a Efe Germ\u00e1n Su\u00e1rez, secretario general de Fedenacional, un sindicato de maestros.\nEn la movilizaci\u00f3n tambi\u00e9n participaron 15 autoridades de tr\u00e1nsito y un completo dispositivo de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/se-rompio-acuerdo-para-impulsar-reforma-a-la-justicia-en-colombia.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Se rompi\u00f3 acuerdo para impulsar reforma a la justicia en Colombia", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nUn nuevo rev\u00e9s sufri\u00f3 este mi\u00e9rcoles en el Senado, la Reforma a la Justicia, una iniciativa que se ha intentado sacar adelante sin \u00e9xito en varias ocasiones durante los \u00faltimos gobiernos.\nLa bancada del Centro Democr\u00e1tico se retir\u00f3 de la sesi\u00f3n en la que se discut\u00eda el proyecto, presentado por Cambio Radical, con el argumento de que se le hicieron cambios por fuera de lo que se hab\u00eda acordado entre las dos colectividades.\n\"Nosotros hab\u00edamos llegado a un acuerdo con Cambio Radical de aceptar una reforma a la justicia que estaba contenida en lo que ellos presentaron. Despu\u00e9s deciden adicionarle cosas que no est\u00e1n concertadas con nosotros y quieren que nosotros votemos esos art\u00edculos\", manifest\u00f3 la senadora del Centro Democr\u00e1tico, Paloma Valencia.\n\"Ellos dicen que no votan lo de nosotros, pero s\u00ed pretenden que nosotros votemos lo que ellos incluyen adicional\", agreg\u00f3.\nLea tambi\u00e9n: \u00bfFueron rechazadas las objeciones a la JEP? debate por las cuentas en el Senado\nCambio Radical, que se hab\u00eda declarado como partido independiente en el comienzo del gobierno Duque, se ha ido distanciando paulatinamente del Gobierno, en especial por su decisi\u00f3n de no apoyar las objeciones presidenciales a la Ley Estatutaria de la JEP.\nCon el retiro del Centro Democr\u00e1tico qued\u00f3 aplazada para una pr\u00f3xima sesi\u00f3n la discusi\u00f3n del proyecto, que tiene muy poco tiempo para alcanzar a ser aprobado en esta legislatura. Por tratarse de una reforma constitucional, debe ser aprobado en ocho debates en dos legislaturas diferentes.\nPara poder continuar su tr\u00e1mite, la iniciativa deber\u00eda estar aprobada antes del pr\u00f3ximo 20 de junio en comisiones y plenarias de Senado y C\u00e1mara.\nEl a\u00f1o pasado, un primer intento de reforma a la justicia presentado por la ministra de Justicia, Gloria Mar\u00eda Borrero, fue hundido por el Congreso.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cali/reparan-dano-que-dejo-sin-servicio-de-agua-a-varios-barrios-del-norte-de-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Reparan da\u00f1o que dej\u00f3 sin servicio de agua a varios barrios del norte de Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nTras varias horas de suspensi\u00f3n en el servicio, hacia las 6:00 de la tarde de este mi\u00e9rcoles fue reparado un da\u00f1o que afect\u00f3 el suministro del agua a varios barrios del norte de Cali.\nSe trat\u00f3 de un da\u00f1o en una tuber\u00eda de acueducto en la Avenida 6A con Calle 29 Norte, que dej\u00f3 sin agua a El Bosque, La Campi\u00f1a, Menga, Chipichape, Altos de San Miguel, entre otros barrios de ese sector de la ciudad.\nOperarios de Emcali realizaron los trabajos de reparaci\u00f3n durante la tarde de este mi\u00e9rcoles.\nMientras tanto, los habitantes de estos barrios afectados tuvieron que suplirse del l\u00edquido a trav\u00e9s de carrotanques.\nSe trat\u00f3 de un da\u00f1o en una tuber\u00eda de acueducto en la Avenida 6A con Calle 29 Norte. Cortes\u00eda para El Pa\u00eds\nLea tambi\u00e9n: 'Estudian medidas por derrumbe que pone en riesgo calidad del agua del r\u00edo Cali'.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/video-los-disturbios-durante-la-manifestacion-del-primero-de-mayo-en-paris.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: los disturbios durante la manifestaci\u00f3n del Primero de Mayo en Par\u00eds", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nLa manifestaci\u00f3n del Primero de Mayo en Par\u00eds deriv\u00f3 este mi\u00e9rcoles, como tem\u00edan las autoridades, en enfrentamientos entre radicales y fuerzas del orden.\nAntes de la marcha, ya se produjeron choques junto a la estaci\u00f3n de Montparnasse, de donde parti\u00f3 la manifestaci\u00f3n a las 14.30 hora local (12.30 GMT) y donde grupos de violentos infiltrados entre los participantes lanzaron objetos a las fuerzas del orden y quemaron veh\u00edculos en las calles adyacentes.\nLos agentes respondieron con gases lacrim\u00f3genos y cargas policiales, una de ellas contra una parte del desfile en la que se encontraba Philippe Mart\u00ednez, secretario general de la Confederaci\u00f3n General del Trabajo (CGT), principal sindicato convocante, quien tuvo que ser sacado temporalmente de la marcha por riesgos para su seguridad.\nLa manifestaci\u00f3n del Primero de Mayo que conmemora el D\u00eda del Trabajo en el mundo, en Par\u00eds deriv\u00f3 este mi\u00e9rcoles en enfrentamientos entre radicales y fuerzas del orden.\n\ud83c\udfa5EFE pic.twitter.com/oIdbklwMtp \u2014 El Pa\u00eds Cali (@elpaiscali) 1 de mayo de 2019\nUna vez de vuelta, Mart\u00ednez se quej\u00f3 de que \"la Polic\u00eda ha cargado contra la CGT\" y pidi\u00f3 explicaciones al ministro franc\u00e9s del Interior, Christophe Castaner, mientras en un comunicado su sindicato calific\u00f3 lo ocurrido de \"escandaloso\" e \"inadmisible en nuestra democracia\".\nEl secretario general de la CGT, cuyo mensaje reivindicativo del Primero de Mayo qued\u00f3 totalmente desplazado por los incidentes, destac\u00f3 que est\u00e1n \"muy satisfechos con la amplitud de la manifestaci\u00f3n\" y que las otras 225 marchas celebradas en Francia se desarrollaron sin problemas importantes.\nOtra de las centrales organizadoras de la convocatoria de Par\u00eds, la Federaci\u00f3n Sindical Unitaria (FSU), se retir\u00f3 de la manifestaci\u00f3n, ante la gravedad de los altercados.\nUna vez que la marcha inici\u00f3 su recorrido hacia la plaza de Italia -un trayecto en el que se hab\u00eda decretado el cierre de los establecimientos comerciales para evitar da\u00f1os- hubo nuevos choques entre los conocidos como \"black blocs\" y la Polic\u00eda.\nAs\u00ed ocurri\u00f3 cuando un grupo de manifestantes pas\u00f3 ante la comisar\u00eda del distrito XIII, contra la que lanzaron objetos y recibieron, como respuesta de los antidisturbios, gases lacrim\u00f3genos.\nSeg\u00fan datos recopilados por la Prefectura de Polic\u00eda hasta media tarde, las fuerzas del orden han detenido a 249 personas, de las que 148 han quedado bajo custodia.\nEsos arrestos se produjeron en los m\u00e1s de 12.500 controles de identidad realizados por toda la ciudad para intentar prevenir la llegada de manifestantes violentos.\nDe acuerdo con cifras todav\u00eda parciales del Ministerio del Interior, las protestas del Primero de Mayo, en las que hubo una nutrida participaci\u00f3n de \"chalecos amarillos\", reunieron en Francia a 151.000 personas, de ellas 16.000 en Par\u00eds.\nFuera de la capital hubo tambi\u00e9n algunos altercados en la ciudad de Besan\u00e7on (unos 200-300 \"chalecos amarillos\" intentaron entrar en una comisar\u00eda) o en Toulouse, horas despu\u00e9s de las manifestaciones que reunieron all\u00ed entre 5.000 personas, seg\u00fan la polic\u00eda, y 20.000, de acuerdo con los participantes.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/casa-de-leopoldo-lopez-fue-allanada-y-robada-denuncia-su-esposa.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Casa de Leopoldo L\u00f3pez fue \"allanada y robada\", denuncia su esposa", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nLa vivienda del opositor venezolano Leopoldo L\u00f3pez fue allanada y robada este mi\u00e9rcoles por varios sujetos a quienes diversos testigos identificaron como miembros del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin), seg\u00fan constat\u00f3 Efe.\n\"Fue el Sebin, el Sebin de los malos porque hay sebines patriotas que quieren la libertad de Venezuela\", dijo Lilian Tintori, esposa de L\u00f3pez, a Efe y TVE, al entrar a su domicilio por primera vez para revisar los desperfectos.\nTintori y L\u00f3pez se encuentran en la residencia del embajador de Espa\u00f1a en Caracas, Jes\u00fas Silva Fern\u00e1ndez, donde han sido acogidos, si bien no han solicitado asilo pol\u00edtico.\nL\u00f3pez, que se encontraba bajo arresto domiciliario, fue liberado este martes por un grupo de militares y funcionarios del Sebin que se hab\u00edan unido al jefe del Parlamento, Juan Guaid\u00f3, reconocido por 54 pa\u00edses como presidente interino.\nJunto a Guaid\u00f3, particip\u00f3 en un levantamiento militar junto a cerca de 40 militares que se dirigieron a la base de La Carlota, que volvi\u00f3 a prender la mecha de las manifestaciones opositoras en Venezuela.\nLeopoldo L\u00f3pez y Juan Guaid\u00f3 EFE\nCuando se encontraban en la embajada, al matrimonio le \"informaron que allanaron la casa\", coment\u00f3 Tintori al entrar por primera vez a su domicilio para revisar su estado.\nLea tambi\u00e9n: 'Responsables de alzamiento militar \"pagar\u00e1n c\u00e1rcel\" por traici\u00f3n, dice Maduro'.\n\"No s\u00e9 por qu\u00e9 vinieron, porque ellos ya sab\u00edan, el r\u00e9gimen, la dictadura, que Leopoldo no estaba aqu\u00ed en la casa. Leopoldo fue liberado de forma constitucional, de forma legal la madrugada de ayer sali\u00f3 de la casa rodeado de la Fuerza Armada Nacional y del Sebin\", agreg\u00f3.\nEn este sentido, hizo hincapi\u00e9 en que quienes acudieron a su casa \"se robaron televisores, equipos de sonido, todos los aparatos (electr\u00f3nicos), computadoras, se robaron los teteros (biberones) de mi hija Federica y la leche que ten\u00eda guardada\".\nEn una primera revisi\u00f3n de su hogar, Tintori comprob\u00f3 que los libros de la biblioteca que recibe a los visitantes se encontraban todos por los suelos, as\u00ed como los elementos de cocina, ropa de las habitaciones, los juguetes de sus hijos e incluso fotograf\u00edas personales.\n\"No he revisado todav\u00eda mi cuarto, pero esta destruido, no s\u00e9 que ganan con esto porque este Primero de Mayo la gente sali\u00f3 igual a la calle y la gente quiere un cambio y viene un cambio y ya va a cesar la usurpaci\u00f3n\", asegur\u00f3 Tintori, quien denunci\u00f3 que los funcionarios del Sebin entraron a su casa \"de forma ilegal, como unos ladrones\".\nEn su opini\u00f3n, \"Maduro mand\u00f3 a unos ladrones\" a entrar a su casa porque \"\u00e9l es un ladr\u00f3n, un corrupto, un dictador, una persona que tiene destruido a un pa\u00eds que tiene hambre\" y vive \"la peor crisis de la historia\"\nMientras atend\u00eda a Efe, asegur\u00f3 que hab\u00eda \"patrullas del Sebin alrededor\" de la casa, que le siguieron cuando sali\u00f3 de la residencia del embajador con destino a su hogar para revisar los desperfectos.\nLea tambi\u00e9n: 'M\u00e1s de 50 heridos dejan disturbios de este mi\u00e9rcoles en Venezuela'.\n\"Ellos quieren perseguir a los que estamos luchando por la libertad, es dif\u00edcil pero estoy en mi casa y la voy a ordenar, voy a ordenar cada cosa que tumbaron al piso. Cada cosa que destrozaron la voy a poner en su lugar. Esta es una casa firme como Venezuela\", se\u00f1al\u00f3.\nAl ser preguntada por L\u00f3pez, afirm\u00f3 que fue liberado gracias a \"un documento constitucional que existe y est\u00e1 firmado\" por Guaid\u00f3 y que ser\u00e1 extensible \"para los polic\u00edas metropolitanos que van a salir en libertad, as\u00ed como \"para los presos pol\u00edticos\" que tambi\u00e9n ser\u00e1n liberados.\n\"Son indultos presidenciales. Leopoldo no sali\u00f3 de aqu\u00ed ilegalmente, sali\u00f3 de forma constitucional\", a\u00f1adi\u00f3.\nAsimismo, recalc\u00f3 que L\u00f3pez \"est\u00e1 muy firme (...), orgulloso de Venezuela, conmovido de lo que sinti\u00f3 y lo que ha sentido en la calle\".\n\"Sali\u00f3 despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n injusta, es liberado por la Fuerza Armada Nacional, el Sebin y un indulto presidencial de nuestro presidente Juan Guaid\u00f3 y est\u00e1 seguro que esta dictadura se va a acabar, confiado de que hay mas patriotas que corruptos, m\u00e1s venezolanos que aman la tierra que venezolanos que simplemente quieren seguir destruy\u00e9ndola\", mencion\u00f3.\nAcerca de lo que prev\u00e9 que va a pasar los pr\u00f3ximos d\u00edas, expuso que van \"a lograr el cese de la usurpaci\u00f3n\" que considera que Nicol\u00e1s Maduro hace del gobierno.\n\"La gente est\u00e1 muy cansada en Venezuela, pero estamos llenos de esperanza, la gente est\u00e1 con much\u00edsimas ganas de superar esta dictadura, superar esta adversidad que nos ha superado a todas las familias de diferentes formas: a todos nos ha pasado algo muy duro pero lo vamos a superar\", concluy\u00f3.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/responsables-de-alzamiento-militar-pagaran-carcel-por-traicion-dice-maduro.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Responsables de alzamiento militar \"pagar\u00e1n c\u00e1rcel\" por traici\u00f3n, dice Maduro", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nEl mandatario venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, dijo este mi\u00e9rcoles que la Justicia \"est\u00e1 buscando\" a los responsables del alzamiento militar que super\u00f3 su Gobierno la v\u00edspera, y que estos \"m\u00e1s temprano que tarde\" pagar\u00e1n con c\u00e1rcel por el delito de traici\u00f3n.\n\"Est\u00e1n huyendo entre embajada y embajada\", dijo Maduro ante miles de simpatizantes, apostados en las cercan\u00edas del palacio presidencial de Miraflores, en referencia al dirigente opositor Leopoldo L\u00f3pez, a quien no mencion\u00f3 directamente.\n\"La Justicia los est\u00e1 buscando y m\u00e1s temprano que tarde ir\u00e1n a pagar a la c\u00e1rcel su traici\u00f3n y su delito\", a\u00f1adi\u00f3.\nLea tambi\u00e9n: '\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 en Venezuela con esta nueva avanzada de Guaid\u00f3?, cuatro escenarios posibles'.\nL\u00f3pez burl\u00f3 el martes la pena de casi 14 a\u00f1os que purgaba en su domicilio y acompa\u00f1\u00f3 al jefe del Parlamento venezolano, Juan Guaid\u00f3 -a quien m\u00e1s de 50 gobiernos reconocen como presidente interino-, en su arenga a la Fuerza Armada de ayer para que diera la espalda a Maduro.\nDurante la ma\u00f1ana del lunes se present\u00f3 en varias concentraciones opositoras en el este de Caracas y luego ingres\u00f3 como hu\u00e9sped en la residencia del embajador espa\u00f1ol en Caracas, Jes\u00fas Silva.\nLas palabras de Maduro tambi\u00e9n hac\u00edan alusi\u00f3n a Guaid\u00f3, que esta misma jornada lider\u00f3 las manifestaciones opositoras en Caracas y cuyo paradero es desconocido.\nLa Justicia venezolana ya abri\u00f3 dos l\u00edneas de investigaci\u00f3n contra el l\u00edder del Legislativo: una por haber proclamado un Gobierno interino y otra por los apagones que sumieron casi todo el pa\u00eds en la oscuridad y lo paralizaron en marzo pasado.\nMaduro tambi\u00e9n acus\u00f3 hoy al asesor de seguridad de la Casa Blanca, John Bolton, de haber dirigido \"personalmente\" el alzamiento de una veintena de militares, que catalog\u00f3 como \"escaramuza golpista\".\n\"As\u00ed lo denuncio y pido que se investiguen en los Estados Unidos las acciones ilegales y golpistas de John Bolton contra la democracia venezolana\", dijo.\nVea tambi\u00e9n: 'Las im\u00e1genes de los disturbios y destrozos en Caracas en medio de la 'Operaci\u00f3n Libertad''.\nVenezuela atraviesa un alto pico de tensi\u00f3n pol\u00edtica desde enero pasado, cuando Maduro jur\u00f3 un nuevo mandato de 6 a\u00f1os que no reconocen la oposici\u00f3n y parte de la comunidad internacional, y Guaid\u00f3 proclam\u00f3 un Gobierno interino que cuenta con el respaldo de m\u00e1s de 50 pa\u00edses.\nEn paralelo, la naci\u00f3n petrolera sufre la peor crisis econ\u00f3mica de su historia, lo que genera cada d\u00eda protestas para denunciar la severa escasez de alimentos y medicinas y la p\u00e9sima prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/mundo/mas-de-50-heridos-dejan-disturbios-de-este-miercoles-en-venezuela.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "M\u00e1s de 50 heridos dejan disturbios de este mi\u00e9rcoles en Venezuela", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nM\u00e1s de 50 personas resultaron heridas en Caracas durante el segundo d\u00eda consecutivo de protestas antigubernamentales que registra Venezuela, informaron este mi\u00e9rcoles fuentes sanitarias y gremiales.\nUn total de 46 heridos fue atendido en el municipio caraque\u00f1o de Chacao, donde las fuerzas de seguridad y miles de manifestantes se enfrentaron durante varias horas en atenci\u00f3n a un llamamiento hecho por el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, reconocido como presidente interino de Venezuela por medio centenar de pa\u00edses.\nLa presidenta del servicio municipal de salud, Maggia Santi, explic\u00f3 ante periodistas que los lesionados est\u00e1n todos fuera de peligro, incluso los dos que fueron heridos con armas de fuego.\nLea tambi\u00e9n: EE. UU. asegura que la acci\u00f3n militar en Venezuela es posible si es requerida\nOtras 20 personas recibieron disparos de perdigones, 13 sufrieron traumatismos diversos, cinco s\u00edncopes y tres fueron ingresados por dificultades para respirar producto de los gases lacrim\u00f3genos usados por la Guardia Nacional Bolivariana (GNB).\nPor otra parte, el Sindicato Nacional de Trabajadores de la Prensa (SNTP) inform\u00f3 que una decena de periodistas tambi\u00e9n sufrieron lesiones durante la cobertura de las manifestaciones antigubernamentales que se produjeron en Caracas y en casi la totalidad de los 23 estados del pa\u00eds.\nEl gremio destaca que cinco reporteros fueron heridos con perdigones, un instrumento generalmente usado por la fuerza p\u00fablica para disuadir las protestas.\nEntretanto, el equipo pol\u00edtico de Guaid\u00f3 ha cifrado en 78 el total de heridos en todo el pa\u00eds.\nAdem\u00e1s, la organizaci\u00f3n no gubernamental Foro Penal, que lidera la defensa de los considerados presos pol\u00edticos de Venezuela, ha contabilizado 168 arrestos desde ayer cuando iniciaron las protestas luego de que un peque\u00f1o grupo militar se sublevara en Caracas y fuera repelido por el Gobierno varias horas despu\u00e9s.\nEl Ejecutivo, por su parte, ha informado \u00fanicamente sobre cinco militares y tres polic\u00edas que resultaron heridos en los enfrentamientos de ayer.\nUn venezolano de 24 a\u00f1os muri\u00f3 el martes en el estado de Aragua durante las protestas, cuando seg\u00fan la oposici\u00f3n al menos 95 personas sufrieron lesiones.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/lo-seducen-las-compras-virtuales-en-el-exterior-pasos-para-una-experiencia-exitosa.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\u00bfLo seducen las compras virtuales en el exterior?, pasos para una experiencia exitosa", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nComprar productos en el exterior a trav\u00e9s de internet es una pr\u00e1ctica cada vez m\u00e1s usual entre los colombianos.\nHoy el 14 % de los clientes que compran en l\u00ednea lo hacen por p\u00e1ginas cuyos productos provienen de otros pa\u00edses, seg\u00fan lo evidencia un estudio del Observatorio eCommerce, la C\u00e1mara de Comercio Electr\u00f3nico y el Centro Nacional de Consultor\u00eda, basado en el \u00faltimo trimestre de 2018.\nEsta modalidad del comercio electr\u00f3nico representa alrededor del 2% de Producto Interno Bruto (PIB), seg\u00fan el Bbva.\nLea tambi\u00e9n: Travelgraf\u00eda, la web cale\u00f1a que mostrar\u00e1 los destinos menos explorados del pa\u00eds\nLa cale\u00f1a Luc\u00eda Mart\u00ednez hace parte de ese grupo de compradores. Despu\u00e9s de visitar varios almacenes en Cali para alquilar un vestido de novia se encontr\u00f3 con la sorpresa que no bajaba de $3.000.000. Entonces decidi\u00f3 comprarlo en una tienda virtual , porque le costaba la mitad.\nAntes de comprar verific\u00f3 que la empresa que vend\u00eda su vestido ideal era confiable y que la confecci\u00f3n contaba con altos est\u00e1ndares de calidad.\n\u201cIngres\u00e9 a las tiendas para verificar su reputaci\u00f3n. Estas p\u00e1ginas web permiten ver si el vendedor es nuevo, cu\u00e1ntas ventas ha hecho y la calificaci\u00f3n que los usuarios le han dado. Adem\u00e1s, uno puede ver los comentarios y las fotos que los clientes han subido del producto. Sin esas variables no hubiera comprado\u201d, explic\u00f3.\nAl momento de hacer el pedido, Luc\u00eda confirm\u00f3 la direcci\u00f3n de entrega del producto y el m\u00e9todo de pago, en su caso tarjeta de cr\u00e9dito. Tambi\u00e9n constat\u00f3 que la p\u00e1gina no le desembolsara el dinero a la tienda hasta que el vestido estuviera en su poder.\nEn total pag\u00f3 US$443 con impuestos incluidos ($1.364.456, de acuerdo con la TRM del 22 de marzo de este a\u00f1o), de los cuales cancel\u00f3 por el vestido US$341 ($1.050.962). El resto corresponde al pago del env\u00edo US$67 ($206.494) y a la cancelaci\u00f3n de impuestos cuando la prenda ingres\u00f3 a Colombia. A la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) le pag\u00f3 $43.000 correspondientes al gravamen arancelario y a la empresa transportadora DHL $64.000 (incluido el IVA).\n\u201cEl pedido iba a llegar en 15 d\u00edas, pero se anticip\u00f3 una semana. Me llamaron de la empresa transportadora para consultar c\u00f3mo pagar\u00eda el monto de los impuestos, yo decid\u00ed hacerlo en efectivo y contraentrega. Afortunadamente el vestido fue tal cual lo ped\u00ed, con mis medidas y con la calidad que esperaba\u201d, coment\u00f3.\nLa historia de Luc\u00eda lleg\u00f3 a un feliz t\u00e9rmino gracias a las precauciones que tom\u00f3.\nDe acuerdo con la C\u00e1mara de Comercio Electr\u00f3nico, adem\u00e1s de seguir las recomendaciones b\u00e1sicas de seguridad (ver recuadro \u2018Cuando compre en l\u00ednea...\u2019), se deben tener en cuenta tres aspectos antes de realizar una compra en el extranjero:\n1. Revisar la tasa de cambio y tener en cuenta los costos de impuestos y de nacionalizaci\u00f3n que se cobran cuando el producto cuesta m\u00e1s de US$200.\n2. Tener presente los tiempos de entrega del producto en Colombia.\n3. Revisar las condiciones de la garant\u00eda del producto o servicio.\nEn el caso de Luc\u00eda, por pagar con su tarjeta de cr\u00e9dito una cuenta en d\u00f3lares, el monto se difiri\u00f3 autom\u00e1ticamente a 24 cuotas. Aunque pag\u00f3 el valor total del vestido a una sola cuota, la entidad financiera le hizo un cobro adicional de $9.812.\nSobre el pago de impuestos, los env\u00edos de entrega r\u00e1pida que corresponden a mercanc\u00edas por un valor igual o inferior a US$200 no pagan derechos de aduana (arancel, ni IVA), pero las que valen entre US$200 y US$2000 pagan impuestos seg\u00fan la partida arancelaria indicada por el pa\u00eds de origen de la misma, inform\u00f3 Gloria Luc\u00eda Villegas, directora ejecutiva de Adicomex.\nLuc\u00eda est\u00e1 feliz, no solo porque se casar\u00e1 pronto, sino porque ya encontr\u00f3 una potencial cliente para el vestido de bodas. Todo gracias a otra p\u00e1gina web que le permitir\u00e1 venderlo a un precio competitivo.\nCuando compre en l\u00ednea...\n1. Use una zona wifi segura: la informaci\u00f3n transmitida a trav\u00e9s de las conexiones p\u00fablicas puede ser capturada por ciberdelincuentes.\n2. Verifique que su equipo est\u00e9 seguro, actualizado y tenga instalado un buen antivirus.\n3. Compre en sitios web reconocidos. Compruebe que la URL de la p\u00e1gina coincida con la web del sitio donde quiere comprar y que su direcci\u00f3n empiece por https.\n4. Antes de comprar, revise que las pol\u00edticas de privacidad y devoluci\u00f3n est\u00e9n actualizadas y en un lugar visible.\n5. D\u00e9 solo los datos personales necesarios.\n6. No crea en publicidad demasiado buena o sospechosa.\n7. Verifique que la p\u00e1gina le permita ver todo el historial de su producto y hacerle seguimiento.\nAs\u00ed es la ruta para comprar\n1. Usted puede comprar en cualquier tienda virtual del exterior, desde el computador o el celular\n2. Luego de hacer el pedido, el establecimiento le confirmar\u00e1 la disponibilidad del producto y la fecha de env\u00edo.\n3. La tienda entrega el pedido a la empresa de mensajer\u00eda.\n4. Usted recibir\u00e1 el producto en su casa.\nVale la pena informar que si el bien que compra un usuario en el exterior excede los 30 kilos de peso, la Dian cobrar\u00e1 un monto adicional en impuestos.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/ultimo-minuto/atracador-de-la-moto-se-entrego-pero-quedo-libre-por-falta-de-una-orden-de-captura.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Atracador de la moto se entreg\u00f3, pero qued\u00f3 libre por falta de una orden de captura", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Felipe Carmona\nEl hombre que se entreg\u00f3 en la tarde de este martes para responder por un atraco en el sur de Cali, delito que qued\u00f3 grabado en c\u00e1maras de seguridad y fue difundido ampliamente en redes sociales, fue dejado en libertad porque en su contra no pesaba una orden de captura.\nAs\u00ed lo pudo confirmar El Pa\u00eds con una fuente de la Fiscal\u00eda, quien indic\u00f3 que aunque el hombre acept\u00f3 en interrogatorio de indiciado que cometi\u00f3 el atraco en el barrio El Limonar, no pudo ser detenido por falta de un orden de captura vigente en su contra.\nLa fuente a\u00f1adi\u00f3 que el hombre fue citado para pr\u00f3ximos d\u00edas. \"En la presentaci\u00f3n \u00e9l est\u00e1 aceptando (que cometi\u00f3 el robo), pero toca dejarlo libre\", agreg\u00f3 el investigador.\nFrente a esta versi\u00f3n, el secretario de Seguridad de Cali, Andr\u00e9s Villamizar, dijo que se compromete a que esta persona sea judicializada gracias a que en su contra hay cuatro denuncias formales por hurto, casos por los que deber\u00e1 responder ante la justicia.\n\"En consejo de seguridad con el general Hugo Casas (comandante de la Polic\u00eda de Cali), nos comprometimos a judicializar a esta persona\", agreg\u00f3 el Secretario, quien indic\u00f3 que la persona que se entreg\u00f3 sigue en la Fiscal\u00eda a la espera de que pueda ser detenido con una orden de captura que se estar\u00eda tramitando de manera urgente.\nEsta persona deber\u00e1 responder por el hurto grabado en c\u00e1maras de seguridad en El Limonar, as\u00ed como otros casos.\nUn robo que se hizo viral\nLa Polic\u00eda investiga el hurto de un motociclista a los ocupantes de un carro particular ocurrido en el barrio El Limonar, en el sur de Cali. El hurto, cometido en la Carrera 64A, entre la Autopista Sur y la Calle 13, qued\u00f3 registrado por una c\u00e1mara de seguridad del sector. pic.twitter.com/OkvAAkMihZ \u2014 El Pa\u00eds Cali (@elpaiscali) 25 de abril de 2019\nEl pasado jueves 25 de abril se viraliz\u00f3 en redes sociales el video en el que se registra como el hombre a bordo de una moto Yamaha BWS de placas VLO98E, pasa cerca a un Chevrolet Spark GT de color gris, estacionado en la orilla de la v\u00eda, en el barrio El Limonar.\nPosteriormente, el motociclista se devuelve e increpa al conductor del Spark GT, mostrando un arma de fuego y pidi\u00e9ndole sus pertenencias.\nLo que llam\u00f3 la atenci\u00f3n en este caso fue la prolongada y minuciosa 'requisa' que el delincuente hizo a sus v\u00edctimas, a pesar de estar solo y movilizarse en un veh\u00edculo de bajo cilindraje.\nDurante un minuto completo, el ladr\u00f3n exige objetos personales del conductor y aparentemente de un acompa\u00f1ante al interior del veh\u00edculo. Se observa que, ante m\u00faltiples requerimientos del atracador, los ocupantes del carro le tienen que entregar tel\u00e9fonos celulares, maletines y otras pertenencias.\nEl delincuente, de hecho, se toma el tiempo necesario para guardar lo robado, recoger un objeto que cae al piso y huir del lugar, sin que por el sector aparezca nadie que le impida cumplir su cometido.\nDespu\u00e9s de conocerse el caso, la Polic\u00eda Metropolitana ofreci\u00f3 10 millones de pesos de recompensa para dar con la captura de esta persona.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/rechazan-construccion-de-eco-park-en-via-a-cristo-rey-por-impacto-en-la-zona.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Rechazan construcci\u00f3n de 'Eco Park' en v\u00eda a Cristo Rey por impacto en la zona", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nEl desarrollo del proyecto \u2018Ecopark El Borondo\u2019, que contempla la adecuaci\u00f3n de un espacio para recreaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n en el kil\u00f3metro 1 de la v\u00eda a Cristo Rey, tiene en alerta a los habitantes de la vereda El Mameyal (corregimiento de Los Andes), debido a los impactos que generar\u00eda dicha iniciativa en su entorno.\nEl tema viene causando inquietud desde el 2017, cuando la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del Valle del Cauca, CVC, otorg\u00f3 un permiso para apertura de v\u00edas, carreteables y/o explanaciones al se\u00f1or Jon\u00e1s Mar\u00eda Cardona Quintero para intervenir un terreno correspondiente a cuatro matr\u00edculas inmobiliarias en El Mameyal, donde se proyecta desarrollar el \u2018Ecopark\u2019.\nSin embargo, actualmente la preocupaci\u00f3n es mayor, debido a que el propietario de los predios est\u00e1 tramitando otro permiso ante la corporaci\u00f3n ambiental para tratamiento y disposici\u00f3n de vertimientos.\nLea tambi\u00e9n: Los retos que tiene Dapa para consolidarse como el para\u00edso de Cali y Yumbo\n\u201cVenimos ya casi de 40 o 50 a\u00f1os protegiendo y reforestando este sitio, que se puede ver amenazado por un proyecto comercial... estamos pidiendo que se reconsidere, ya que es evidente que un proyecto de estos tendr\u00eda un impacto contundente sobre la fauna y las aguas all\u00ed existentes\u201d, dijo Miky Calero, habitante de El Mameyal.\nEn la descripci\u00f3n del proyecto, a la que tuvieron acceso habitantes de la vereda, se indica que \u201cpor medio de la instalaci\u00f3n de diferentes contenedores de 40 pies se pretende establecer dos restaurantes, el primero \u2018El Rancho de Jon\u00e1s\u2019, que desea abrir otra sucursal y el segundo el restaurante Chacalacas\u201d.\nAsimismo, se dispondr\u00e1 de tres puestos de comida r\u00e1pida, parqueadero con capacidad para 70 carros y 40 motocicletas. Tambi\u00e9n, contenedores para el servicio de ba\u00f1os, bodegas y oficinas de administraci\u00f3n y enfermer\u00eda.\n\u201cEsto va a generar impactos en circulaci\u00f3n y tr\u00e1nsito porque es una v\u00eda peque\u00f1a, pero tiene otros impactos como la contaminaci\u00f3n auditiva y la m\u00e1s grave es el manejo de las aguas negras que ellos producen, pues se van a ir dentro de la tierra y van a tocar los pozos, acu\u00edferos que alimentan a las familias y que muchos de ellos han sido concesionados a trav\u00e9s de la CVC\u201d, se\u00f1al\u00f3 Roberto Beltr\u00e1n, presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de El Mameyal.\nEl l\u00edder comunal a\u00f1adi\u00f3 que en el Plan de Ordenamiento Territorial, POT, se establece que la vereda se encuentra ubicada en suelo suburbano y su uso principal es el residencial. \u201cEl desarrollo de cualquier uso diferente al residencial estar\u00eda condicionado a la adopci\u00f3n de un Acuerdo Municipal mediante el cual se establecen las determinantes especiales para el desarrollo de actividades compatibles y complementarias (comercial, servicios, turismo, creativo, etc)\u201d, precis\u00f3 Beltr\u00e1n.\nPara David D\u00edaz, secretario de la JAC, la afectaci\u00f3n a la biodiversidad del sitio es una de las mayores preocupaciones. Seg\u00fan el l\u00edder, tienen 92 especies de aves registradas y otra variedad de fauna que incluye guatines, iguanas, monos y zorrillos, entre otros.\nEl l\u00edder record\u00f3 que los incendios forestales son uno de los riesgos hist\u00f3ricos de este sector y \u201ctener un restaurante con gente fumando, motocicletas, probablemente con gas y combustibles, representa una amenaza de orden mayor y cuando miramos el plan de riesgo que ellos (los promotores del proyecto) presentan no hay ni una alberca para apoyo de control de incendios\u201d, advirti\u00f3 D\u00edaz y precis\u00f3 que \u201cestamos pensando llegar al extremo de solicitar una medida cautelar para que el proyecto se suspenda inmediatamente\u201d.\nEl Pa\u00eds intent\u00f3 contactar a los promotores del proyecto, en repetidas ocasiones, pero no fue posible obtener una respuesta.\nEn la vereda El Mameyal est\u00e1n registradas 95 familias, cada una conformada por un promedio de cinco personas. En el lugar predominan los espacios verdes. Oswaldo P\u00e1ez / El Pa\u00eds\nDiscutir\u00e1n proyecto en audiencia\nDebido a todas las dudas que ha generado el \u2018Ecopark El Borondo\u2019, los habitantes de El Mameyal solicitaron a la CVC la realizaci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica ambiental, que se llevar\u00e1 a cabo este 3 de mayo, a las 3:00 p.m., en las instalaciones de la entidad ambiental, donde se discutir\u00e1 sobre el tema con las partes involucradas.\nJos\u00e9 Prada, profesional especializado de la CVC, indic\u00f3 que previo a la audiencia p\u00fablica se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n informativa con la comunidad, y se\u00f1al\u00f3 que luego del encuentro del pr\u00f3ximo 3 de mayo, en aproximadamente 30 d\u00edas se definir\u00eda si se otorga o no el permiso para vertimientos solicitado para el proyecto.\n\u201cHasta el momento de la reuni\u00f3n informativa la viabilidad t\u00e9cnica exist\u00eda, adem\u00e1s, como ellos (los habitantes de El Mameyal) pudieron conocer, el sistema de tratamiento que se est\u00e1 proyectando cumple con lo establecido en la norma para este tipo de locales comerciales\u201d, afirm\u00f3 Prada.\nEl funcionario a\u00f1adi\u00f3 que \u201clo importante para nosotros como Corporaci\u00f3n es tratar que esos impactos se reduzcan y en esa medida establecemos obligaciones y condicionamientos a los cuales le hacemos seguimiento, por ejemplo, que los sistemas que instalan para el tratamiento de esas aguas residuales cumplan con los est\u00e1ndares m\u00ednimos\u201d.\nCon respecto a las restricciones que plantea el POT, el ingeniero de la CVC explic\u00f3 que cuando alguien solicita un permiso para un derecho ambiental (en este caso el de las explanaciones, que fue aprobado en 2017, y el de vertimientos que est\u00e1 en tr\u00e1mite) uno de los aspectos que se revisa es el uso de suelo y la norma urban\u00edstica.\n\u201cPlaneaci\u00f3n Municipal les dio a ellos el concepto favorable para el desarrollo del proyecto y fue certificado y es el que aparece en el expediente, si no existiese ese documento de uso conforme el proyecto nunca hubiera tenido auto de inicio\u201d, precis\u00f3 Prada.\nAsimismo, el funcionario agreg\u00f3 que hay documentos que son sustanciales para que la Corporaci\u00f3n decida darle inicio a un tr\u00e1mite de un permiso: \u201ces la tenencia de la tierra, que sea muy claro qui\u00e9n es el due\u00f1o o propietario del sitio, y el uso conforme del suelo o la norma urban\u00edstica, entonces si el tr\u00e1mite va donde va es porque Planeaci\u00f3n Municipal certific\u00f3 el uso conforme del suelo o la norma urban\u00edstica para ese proyecto\u201d.\nEl Pa\u00eds intent\u00f3 conocer la opini\u00f3n de Planeaci\u00f3n Municipal sobre los permisos otorgados para el proyecto \u2018Ecopark El Borondo\u2019, pero no hubo respuesta.\nOtra de las preocupaciones en El Mameyal es que esta zona es considerada de riesgo medio para movimientos en masa y de amenaza no mitigable.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/envian-a-la-carcel-a-juan-valderrama-por-crimen-de-chilena-ilse-ojeda.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Env\u00edan a la c\u00e1rcel a Juan Valderrama por crimen de chilena Ilse Ojeda", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nUn juez colombiano envi\u00f3 a la c\u00e1rcel a Juan Guillermo Valderrama Am\u00e9zquita, quien es se\u00f1alado de asesinar a la chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez, desaparecida desde el pasado 30 de marzo y cuyo cuerpo fue incinerado, inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles la Fiscal\u00eda.\n\"Por petici\u00f3n de Fiscal\u00eda juez envi\u00f3 a centro carcelario a Juan G. Valderrama se\u00f1alado como responsable de la desaparici\u00f3n y muerte de ciudadana chilena Ilse Amory Ojeda\", afirm\u00f3 el ente acusador en su cuenta de Twitter.\nLa Fiscal\u00eda detall\u00f3 que a Valderrama se le acusa de cometer los delitos de feminicidio, desaparici\u00f3n forzosa agravada y ocultamiento de material probatorio.\nOjeda ingres\u00f3 a Colombia el 5 de marzo de este a\u00f1o procedente de Chile y junto a Valderrama, de 28 a\u00f1os, viaj\u00f3 a Medell\u00edn (noroeste), para posteriormente desplazarse a los municipios de Puerto Parra y Curit\u00ed, en el departamento de Santander (noreste).\nEl 25 de ese mes la pareja, que se conoci\u00f3 en Chile, estableci\u00f3 su residencia en Bucaramanga, capital de Santander.\nLa \u00faltima vez que se tuvo noticia de la mujer fue el pasado 30 de marzo en una tienda del barrio Cristal Bajo, zona en donde Valderrama reside y en la que la pareja al parecer discuti\u00f3 por una supuesta infidelidad del colombiano.\nLea tambi\u00e9n: Perfil de un criminal: este es Juan Valderrama, sospechoso de asesinato de chilena\nA pesar de que el pasado 11 de abril Alejandra Margarita Ojeda report\u00f3 en redes sociales la desaparici\u00f3n de su hermana, la denuncia en Colombia solo fue interpuesta por el detenido seis d\u00edas despu\u00e9s.\nComo parte de la investigaci\u00f3n, las autoridades capturaron el s\u00e1bado pasado en Bucaramanga al novio de la sargento retirada de la Polic\u00eda chilena por el delito de desaparici\u00f3n forzada.\nEl cuerpo fue hallado en el municipio de Rionegro y, seg\u00fan afirm\u00f3 el domingo el director de la Polic\u00eda Nacional, general \u00d3scar Atehort\u00faa, un testigo manifest\u00f3 que el compa\u00f1ero sentimental de Ojeda presuntamente lo contact\u00f3 \"para que le colaborara\" en incinerar un cuerpo que dijo era de \"una res, una vaca\".\nEse mismo d\u00eda, la hermana de la v\u00edctima lleg\u00f3 a Colombia para identificar los restos encontrados y afirm\u00f3: \"Yo no soy nadie para perdonar, hay un Dios. Yo creo que \u00e9l va a pagar ac\u00e1 y que Dios tambi\u00e9n lo va a hacer pagar, pero yo no soy nadie, yo soy una simple mortal\".\nTras los an\u00e1lisis de los restos, la directora del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, Claudia Garc\u00eda, confirm\u00f3 ayer que el cuerpo correspond\u00eda al de Ojeda y dijo que la entidad trabaja para \"entregar a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n el resultado complementario de la necropsia en el menor tiempo posible\".", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cultura/muestra-itinerante-de-cine-africano-llega-a-la-tertulia.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Muestra itinerante de cine africano llega a La Tertulia", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nLa inauguraci\u00f3n de la tercera Muestra Itinerante de Cine Africano -MUICA- ser\u00e1 ma\u00f1ana en la Cinemateca del Museo La Tertulia a las 7:00 p.m. con la presentaci\u00f3n del thriller sat\u00edrico sudafricano \u2018High Fantasy\u2019.\nEsta pel\u00edcula cuenta la historia de un grupo de j\u00f3venes que ha ido a acampar a Sud\u00e1frica y en un extra\u00f1o evento intercambian sus cuerpos, poniendo de manifiesto problem\u00e1ticas de raza, clase y g\u00e9nero en la sociedad sudafricana. Los asistentes a la inauguraci\u00f3n tambi\u00e9n disfrutar\u00e1n de la poderosa voz de la cantante nari\u00f1ense Jane Riascos, invitada musical al evento.\nCali ser\u00e1 sede de la Muestra Itinerante de Cine Africano hasta el 5 de mayo, luego el evento se mudar\u00e1 a Buenaventura (mayo 7-10), Cartagena (mayo 14-18) y a Bogot\u00e1 (mayo 23-29).\nLea tambi\u00e9n: Colectivo Teatral Infinito estrena obra este fin de semana, progr\u00e1mese\nEn Cali las proyecciones y conversatorios tendr\u00e1n lugar, no solo en la Cinemateca del Museo La Tertulia, sino tambi\u00e9n en la Universidad del Valle, Santiago de Cali y Aut\u00f3noma de Occidente, adem\u00e1s de los colegios Multiprop\u00f3sito y Las Am\u00e9ricas.\nAdicionalmente, algunas pel\u00edculas se proyectar\u00e1n en el barrio Alto Menga y en el espacio cultural Casa del Chontaduro de Aguablanca. A ellos se sumar\u00e1 el Teatro al Aire Libre Los Cristales, legendario espacio cale\u00f1o que por primera vez acoger\u00e1 a la MUICA.\nLa programaci\u00f3n incluye estrenos y obras audiovisuales que se exhiben por primera vez en Colombia, en su men\u00fa habitual de tres secciones: Hecho en \u00c1frica, el plato fuerte, exclusivo para las historias de creativos africanos; Di\u00e1spora, que acompa\u00f1a con historias desde la afrodescendencia en el mundo; y, finalmente, se suma Otras Miradas, con relatos extranjeros que se sumergen en el universo africano.\nLa secci\u00f3n Hecho en \u00c1frica cuenta con trabajos como el western sudafricano \u2018Cinco dedos por Marsella\u2019, la distop\u00eda futurista burkinesa \u2018Hasaki Ya Suda\u2019, la censurada pel\u00edcula LGTB \u2018keniana The Story of Our Lives\u2019 (Historias de nuestras vidas) y la emotiva historia juvenil \u2018Supa Modo\u2019.\nPor su parte, en la secci\u00f3n Di\u00e1spora se ver\u00e1n cintas como \u2018Blaxploitalian 100 a\u00f1os de negritud en el cine italiano\u2019, un documental de 60 minutos en el que se realiza un recorrido por la historia de la aparici\u00f3n de actores afrodescendientes en el cine italiano desde inicios del siglo XX. En la cinta se realiza un homenaje a los pioneros, a quienes les siguieron y a quienes contin\u00faan hoy, a trav\u00e9s de batallas personales y profesionales, desafiando los l\u00edmites de los estereotipos en la industria cinematogr\u00e1fica.\nOtra cinta que se presentar\u00e1 ser\u00e1 \u2018Make It Soul\u2019, una animaci\u00f3n sobre el concierto que compartieron James Brown y Salomon Burke en 1965.\nFinalmente, en la categor\u00eda Otras miradas, una de las pel\u00edculas que se presentar\u00e1 ser\u00e1 \u2018Agua sagrada\u2019, producci\u00f3n que cuenta la historia de Vestine, una locutora radial que gracias a su programa ha cambiado la visi\u00f3n de la sexualidad femenina en Ruanda.\nPel\u00edculas en Cali\nEl viernes 3 de mayo llega al Teatro al Aire Libre Los Cristales la Muestra Itinerante de Cine Africano. A partir de las 6:45 p.m. se proyectar\u00e1 el cortometraje \u2018I Am Bisha\u2019 y el largometraje \u2018Supa Modo\u2019, (Hecho en \u00c1frica), una emotiva historia juvenil.\nEn la Cinemateca del Museo La Tertulia se presentar\u00e1n las siguientes pel\u00edculas.\nD\u00eda: viernes 3 de mayo.\nCinta: W\u00falu\nHora: 4:00 p.m.\nD\u00eda: viernes 3 de mayo.\nCinta: Historia de nuestras vidas.\nHora: 6:00 p.m.\nD\u00eda: s\u00e1bado 4 de mayo.\nCinta: El sonido de las m\u00e1scaras.\nHora: 4:00 p.m.\nD\u00eda: s\u00e1bado 4 de mayo.\nCinta: Blackploitalian, cien a\u00f1os de negritud en el cine italiano.\nHora: 6:00 p.m.\nD\u00eda: domingo 5 de mayo.\nCinta: Wallay\nHora: 4:00 p.m.\nD\u00eda: domingo 5 de mayo.\nCinta: Agua sagrada.\nHora: 6:00 p.m.\nPara mayor informaci\u00f3n del evento visitar la p\u00e1gina web: www.museolatertulia.com", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/economia/softbank-invertira-1000-millones-de-dolares-en-rappi.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "SoftBank invertir\u00e1 1000 millones de d\u00f3lares en Rappi", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nSoftBank Group Corp. est\u00e1 a punto de invertir US$1.000 millones en la aplicaci\u00f3n de entrega latinoamericana Rappi, seg\u00fan una persona familiarizada con el tema.\nEs probable que la inversi\u00f3n sea liderada por el Fondo de Innovaci\u00f3n reci\u00e9n creado de la compa\u00f1\u00eda japonesa, que fue lanzado por el director de operaciones de Softbank, Marcelo Claure, para centrarse en las inversiones en tecnolog\u00eda en Latinoam\u00e9rica, dijo la persona, quien pidi\u00f3 no ser identificada ya que los detalles no son p\u00fablicos. Se espera que invierta junto con el Fondo de Visi\u00f3n del conglomerado, dijo.\nUn acuerdo podr\u00eda ser anunciado tan pronto como esta semana, asegur\u00f3. Podr\u00eda ser una de las inversiones m\u00e1s grandes en una empresa latinoamericana.\nLea tambi\u00e9n: Rappi, el emprendimiento digital que logr\u00f3 valorarse en m\u00e1s de US$1.000 millones\nLa startup colombiana Rappi fue valorada en m\u00e1s de US$1.000 millones en su \u00faltima ronda de recaudaci\u00f3n de fondos en septiembre, en la que recaud\u00f3 US$220 millones, liderados por DST Global. No fue claro de inmediato en cu\u00e1nto se valorar\u00eda la compa\u00f1\u00eda despu\u00e9s de la inversi\u00f3n de SoftBank.\nPresidente Duque celebr\u00f3 la decisi\u00f3n\n\"Una buena noticia: SoftBank anuncia inversi\u00f3n en Rappi Colombia de 1.000 millones de d\u00f3lares, cerca de 3,2 billones de pesos, para la expansi\u00f3n de este emprendimiento\", escribi\u00f3 el mandatario en su cuenta de Twitter, en la que consider\u00f3 este anuncio como \"gran mensaje de confianza en Colombia\".\nRappi, que naci\u00f3 en 2015 en Colombia como una 'startup' de entregas a domicilio, es actualmente una plataforma de servicios multiuso que tiene adem\u00e1s operaciones en Argentina, Brasil, Chile, M\u00e9xico, Per\u00fa y Uruguay.\nLa compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n destac\u00f3 en un comunicado que \"esta inversi\u00f3n ha sido la mayor de su tipo para una empresa de tecnolog\u00eda con sede en Am\u00e9rica Latina\".\n\"Seguiremos invirtiendo en innovaciones que permitan la creaci\u00f3n de mercados y proporcionen oportunidades a millones de personas en la regi\u00f3n. Es la hora de tener una Latinoam\u00e9rica impulsada por la tecnolog\u00eda y el apoyo de SoftBank es esencial para liderar esta transformaci\u00f3n\", manifest\u00f3 en un comunicado Sim\u00f3n Borrero, cofundador y CEO de Rappi.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.planciudad.com/eventos/deporte/boxnlift--1554763161?utm_source=www-pais&utm_medium=recomendado&utm_campaign=plan_ciudad&utm_content=plan_ciudad_boxnlift", "Domain": "www.planciudad.com", "title": "Plan Ciudad", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.planciudad.com/eventos?utm_source=www-pais&utm_medium=recomendado&utm_campaign=plan-ciudad&utm_content=eventos", "Domain": "www.planciudad.com", "title": "Plan Ciudad", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/500-empresas?utm_source=elpais&utm_medium=recomendado&utm_campaign=500empresas", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "500 Empresas", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "500 Empresas En la radiograf\u00eda del mercado laboral las mujeres salen mal libradas Uno de los retos en el Pac\u00edfico es la generaci\u00f3n de puestos de trabajo formales. Los j\u00f3venes piden m\u00e1s oportunidades. Valentina Echeverry\n500 Empresas Especial: estas son las 500 empresas m\u00e1s exitosas del Valle En esta edici\u00f3n, encuentre la publicaci\u00f3n m\u00e1s importante sobre estados financieros de las principales empresas del Valle del Cauca en 2017, y un an\u00e1lisis del presente y el futuro de los sectores productivos de nuestra regi\u00f3n. Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nPublicidad\n500 Empresas El turismo, la otra apuesta de riqueza que se consolida en el Valle El secretario de Turismo del Valle, Juli\u00e1n Franco, habla de los tipos de turismo para explotar en la regi\u00f3n Vivian Jaramillo\n500 Empresas Doble calzada a Buenaventura, el mayor desaf\u00edo en infraestructura infraestructura La competitividad toma velocidad Para la C\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura la regi\u00f3n tiene potencial para ser la puerta del Pac\u00edfico. Las acciones deben orientarse para que sea realidad. Vivian Jaramillo\n500 Empresas \u00bfC\u00f3mo sacar al Pac\u00edfico de su atraso? Habla la Ministra de Comercio Mincomercio \u201cEl desaf\u00edo es lograr una mejor calidad de vida\u201d La ministra de Comercio, Mar\u00eda Lorena Guti\u00e9rrez, habla del presente y futuro del Pac\u00edfico. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Ideas innovadoras que transforman la econom\u00eda vallecaucana emprendimiento Innovaci\u00f3n de alto nivel Iniciativas que proyectan a la Regi\u00f3n Pac\u00edfico a escala internacional. Retos. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Educaci\u00f3n, la ruta para aprovechar los beneficios de la Alianza del Pac\u00edfico Educaci\u00f3n La academia, al servicio del Pac\u00edfico Las instituciones de educaci\u00f3n superior, conscientes de la brecha educativa que hay en el Pac\u00edfico, buscan priorizar la creaci\u00f3n de programas que respondan a las necesidades espec\u00edficas de la regi\u00f3n. Vivian Jaramillo\n500 Empresas Los grandes retos de las peque\u00f1as empresas del Valle del cauca pymes El papel de las peque\u00f1as empresas La Directora de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Peque\u00f1as y Medianas Empresas, Acopi (Valle), se\u00f1ala que las Pymes participan de manera activa en el desarrollo del Pac\u00edfico. Vivian Jaramillo\n500 Empresas \u00bfQu\u00e9 viene para el Valle del Cauca en la era del posconflicto? Alejandro \u00c9der, director de la FDI Pac\u00edfico, afirma que para que haya progreso hay que trabajar en conjunto. Valentina Echeverry\n500 Empresas \u00bfPor qu\u00e9 el Valle volvi\u00f3 a ser un 'im\u00e1n' para la inversi\u00f3n extranjera? Alejandro Ossa, director de la agencia Invest Pacific, dice que fortalecer el clima de los negocios impulsa a m\u00e1s empresarios a volcar sus ojos hacia el territorio Pac\u00edfico. Perspectivas favorables. Valentina Echeverry", "date_published": "2018-08-15 13:54:26"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-colombiano/el-lider-millonarios-no-pudo-con-el-colero-santa-fe-en-el-clasico-bogotano.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "El l\u00edder Millonarios no pudo con el colero Santa Fe en el cl\u00e1sico bogotano", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Francisco Henao\nSanta Fe y Millonarios igualaron 0-0 en un deslucido cl\u00e1sico capitalino correspondiente a la fecha 19 de la Liga \u00c1guila.\nEra el duelo entre el l\u00edder y uno de los equipos m\u00e1s irregulares del torneo, pero en el terreno de juego las fuerzas estuvieron equilibradas y por eso la igualdad en la pizarrra.\nSanta Fe tuvo un par de opciones claras por medio de Fainer Torijano, con dos remates que dieron en los palos del arco defendido por Wuilker Far\u00ed\u00f1ez, mientras que Millonarios se acerc\u00f3 con Fabi\u00e1n Gonz\u00e1lez, pero no supo resolver.\nCon el empate los azules llegaron a 38 puntos, en tanto que los rojos quedaron en la \u00faltima casilla con apenas 14 unidades.\nEn otros juegos de la fecha, Jaguares empat\u00f3 1-1 con Equidad, Rionegro le gan\u00f3 2-1 al Pasto y Patriotas super\u00f3 1-0 al Tolima. Ya se hab\u00edan jugado dos encuentros, Caldas 4 Cali 0 y Envigado 4 Nacional 0.\nPara este domingo est\u00e1n previstos los partidos Am\u00e9rica-C\u00facuta, Bucaramanga-Magdalena y Junior-Petrolera.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/es-el-mejor-partido-que-hemos-jugado-en-liga-de-campeones-jurgen-klopp-dt-del-liverpool.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\"Es el mejor partido que hemos jugado en Liga de Campeones\": Jurgen Klopp, DT del Liverpool", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Francisco Henao\nPese a la abultada derrota (3-0) en la ida de las semifinales de la Liga de Campeones contra el Barcelona, el entrenador del Liverpool, J\u00fcrgen Klopp, felicit\u00f3 a sus jugadores porque, en su opini\u00f3n, jugaron \"el mejor partido\" del curso en la m\u00e1xima competici\u00f3n europea.\n\"En el vestuario no hay una fiesta, pero tenemos que aprovechar el partido para muchas cosas. Estamos frustrados, pero habr\u00e1 un momento en el que pueda convencer a los jugadores de que este partido servir\u00e1 para nuestra evoluci\u00f3n. Es el mejor partido que hemos jugado en la Liga de Campeones\", subray\u00f3 el t\u00e9cnico germano.\nEn la comparecencia de prensa posterior al partido disputado en el Camp Nou, Klopp dijo estar \"orgulloso\" de sus jugadores por no haber \"bajado nunca los brazos\" en un partido que calific\u00f3 de \"valiente, en\u00e9rgico, creativo y el\u00e9ctrico\".\nEl partido lo decidi\u00f3 Messi en el segundo tiempo con un doblete. Sobre el argentino, Klopp se mostr\u00f3 satisfecho por \"c\u00f3mo\" defendieron al '10' azulgrana y se\u00f1al\u00f3 que lo \u00fanico que no pudieron parar fue los dos goles que anot\u00f3, el segundo de ellos de falta directa.\n\"En sus momentos es imparable, no puedes defender una falta directa. El primer gol no ha sido el m\u00e1s bonito, pero demuestra su habilidad estando ah\u00ed. Estoy satisfecho por c\u00f3mo hemos defendido a Messi. Soy un gran admirador de \u00e9l y no estoy sorprendido con su actuaci\u00f3n, porque es un jugador de primera talla mundial\", precis\u00f3.\nSobre el estilo del Barcelona, que jug\u00f3 con Arturo Vidal de inicio, Klopp opin\u00f3 que no le sorprendi\u00f3: \"No he pensado mucho en el estilo del Barcelona, pero no s\u00e9 si a ti te puede sorprender, pero tambi\u00e9n cuesta jugar contra nosotros. El se\u00f1or Valverde lo ha hecho todo bien y yo todo mal. No me ha sorprendido el planteamiento del Bar\u00e7a, aunque la presencia de Vidal s\u00ed que me ha sorprendido, pero en general era lo que me esperaba\".\nPor \u00faltimo, Klopp inst\u00f3 a sus jugadores a intentar la remontada en el partido de vuelta que se disputar\u00e1 en Anfield Road. \"Es f\u00fatbol o sea que s\u00ed que tenemos opciones, pero antes de este partido ten\u00edamos m\u00e1s opciones. Es el Barcelona y, si pueden jugar al contraataque, no nos ayuda este resultado. Es f\u00fatbol y tendremos que intentarlo, pero lo de hoy no nos ha facilitado la vida\", zanj\u00f3.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/asi-fue-el-espectacular-gol-de-tiro-libre-de-lionel-messi-con-el-barsa-ante-liverpool.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "As\u00ed fue el espectacular gol de tiro libre de Lionel Messi con el Barsa ante Liverpool", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Daniel Molina Durango\nEl astro argentino Lionel Messi tuvo una magistral noche este mi\u00e9rcoles al marcar dos goles en el triunfo del Barcelona (3-0) sobre el Liverpool en el partido de ida de las semifinales de la Champions League.\nDentro de lo que fue su gran partido, estuvo un gran gol de tiro libre, que ya es viral en redes sociales.\n\u00a1GO-LA-ZO DE BARCELONA! \u00a1GO-LA-ZO DE MESSI! #ChampionsxFOX | Lionel Messi la clav\u00f3 en el el \u00e1ngulo desde un cobro tiro libre y puso el 3-0 \u00a1Qu\u00e9 golazo!\n\u00a1Descarga la APP! https://t.co/ozCruQNwXh pic.twitter.com/NlSsI2jrlQ \u2014 FOX Sports Colombia (@FOXSportsCo) 1 de mayo de 2019\nEse tanto, adem\u00e1s, signific\u00f3 el gol n\u00famero 600 del gaucho como profesional.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/german-mera-le-dio-el-titulo-de-la-copa-de-belgica-al-malinas.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Germ\u00e1n Mera le dio el t\u00edtulo de la Copa de B\u00e9lgica al Malinas", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Francisco Henao\nUn gol del colombiano Germ\u00e1n Mera dio la victoria al Malinas ante el Gante (2-1) y el t\u00edtulo de la Copa de B\u00e9lgica a pesar de haber disputado esta temporada la segunda divisi\u00f3n de la liga.\nEl Malinas, el segundo equipo de la historia que consigue el trofeo como componente de la segunda categor\u00eda del f\u00fatbol belga, disputar\u00e1 la pr\u00f3xima edici\u00f3n de la Liga Europa.\nNecesit\u00f3 una remontada el conjunto que entrena Dennis Van Wijk para superar al Gante, que ha quedado en el quinto lugar de la m\u00e1xima divisi\u00f3n de B\u00e9lgica, y sellar el segundo trofeo de su historia tras el que obtuvo en la temporada 1986-87.\nEl Malinas, que hace mes y medio logr\u00f3 el ascenso a la Primera Divisi\u00f3n, se top\u00f3 con un gol del franc\u00e9s Jean-Luc Dompe Diarra a la media hora de juego. Sin embargo, Nikola Storm, a siete minutos del descanso, estableci\u00f3 el empate.\nEl choque disputado en el estadio Rey Balduino de Bruselas no se resolvi\u00f3 hasta la segunda mitad, con un gol de Germ\u00e1n Mera en el minuto 62.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/deportes/futbol-internacional/iker-casillas-tras-sufrir-infarto-un-susto-grande-pero-con-fuerzas-intactas.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Iker Casillas, tras sufrir infarto: \"un susto grande, pero con fuerzas intactas\"", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Alejandro Cabra Hernandez\nEl guardameta espa\u00f1ol del Porto Iker Casillas, que este mi\u00e9rcoles sufri\u00f3 un infarto agudo de miocardio mientras se entrenaba, public\u00f3 un mensaje en Twitter en el que asegura que sigue \"con las fuerzas intactas\" tras un \"susto grande\".\nTodo controlado por aqu\u00ed, un susto grande pero con las fuerzas intactas. Much\u00edsimas gracias a todos por los mensajes y el cari\u00f1o \ud83d\ude03\ud83d\udcaa\ud83c\udffc pic.twitter.com/i3TXsELUGD \u2014 Iker Casillas (@IkerCasillas) 1 de mayo de 2019\n\"Todo controlado por aqu\u00ed, un susto grande pero con las fuerzas intactas. Much\u00edsimas gracias a todos por los mensajes y el cari\u00f1o\", escribi\u00f3 el excapit\u00e1n del Real Madrid y de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola en su cuenta de esa red social.\nCasillas acompa\u00f1a el texto con una foto en la que aparece sonriente, con muy buen aspecto, en la cama del hospital de Porto en el que est\u00e1 ingresado tras sufrir un infarto durante el entrenamiento de esta ma\u00f1ana de su equipo", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cali/el-video-con-el-que-denuncian-supuesta-falla-en-un-semaforo-con-fotomulta-en.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "El video con el que denuncian supuesta falla en un sem\u00e1foro con fotomulta en Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Erika Mantilla\nA trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n que se hizo viral en Facebook, un ciudadano denunci\u00f3 que fue multado por error en la Calle 7 con Carrera 29, en el sur de Cali, donde hay instalada una c\u00e1mara de fotomulta.\nTras demostrar fallas en el sem\u00e1foro de ese punto fue absuelto de pagar el comparendo.\nLa publicaci\u00f3n, que tiene m\u00e1s de 184 mil reproducciones, est\u00e1 acompa\u00f1ada de un mensaje que indica las fechas en las que se presentaron los hechos.\n\"El s\u00e1bado 9 de marzo de este a\u00f1o, a las 4:32 p.m. pas\u00e9 por este sem\u00e1foro en verde, luego el d\u00eda 16 de marzo me lleg\u00f3 fotomulta diciendo que hab\u00eda cruzado en rojo (en la foto efectivamente salgo cruzando en rojo). Esto me caus\u00f3 mucha confusi\u00f3n porque uno sabe en que color cruza y m\u00e1s cuando hay temporizador, entonces me puse en la tarea de investigar y encontr\u00e9 que este sem\u00e1foro todos los s\u00e1bados (al menos desde el 9 de marzo), entre 4:30 p.m. y 4:32 p.m., cuando el temporizador se encuentra en el conteo regresivo de verde en el segundo 30 o 32 cambia inmediatamente a amarillo y luego a rojo, con lo cual los conductores que cre\u00edan estar cruzando en verde quedan ante la fotomulta como si estuviesen cruzando en amarillo o rojo (aunque realmente faltaran al menos 30 segundos para cambiar a amarillo), como me pas\u00f3 a m\u00ed y les llega su fotomulta\", cont\u00f3 Daniel Campo, quien comparti\u00f3 fotograf\u00edas y un video mostrando la falla que presenta el sem\u00e1foro.\nSeg\u00fan Campo, visit\u00f3 el sitio durante cinco s\u00e1bados encontrando el mismo error, y durante ese seguimiento realiz\u00f3 cuatro videos, los cuales tuvo como evidencia para presentar una controversia a la Secretar\u00eda de Movilidad.\n\u201cEl 17 de abril sal\u00ed absuelto, me retiraron el comparendo reconociendo que en los sem\u00e1foros se encontraba una falla, entonces pens\u00e9 que lo iban a solucionar r\u00e1pido y para mi sorpresa fui este s\u00e1bado 27 de abril y me encontr\u00e9 que el problema segu\u00eda\", le dijo a El Pa\u00eds.\nLa multa impuesta correspond\u00eda a la infracci\u00f3n D04 (sem\u00e1foro en amarillo o en rojo) estipulada en 30 SMLDV, es decir, $828.116.\nEl se\u00f1or a\u00f1adi\u00f3 que a trav\u00e9s de un derecho de petici\u00f3n le solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de Movilidad que le informara sobre los certificados de calibraci\u00f3n del sistema de fotodetecci\u00f3n, certificados del laboratorio del sem\u00e1foro y del temporizador, ademas del hist\u00f3rico de un a\u00f1o de las fotomultas generadas en el horario en que se presentan las fallas, entre otros documentos, sin embargo, hasta ayer no hab\u00eda recibido respuesta.\n\u201cEn este caso lo que me parecer\u00eda absurdo y totalmente indignante es que diez d\u00edas despu\u00e9s donde me entregaron la absoluci\u00f3n no hayan corregido eso, entonces ante qu\u00e9 estamos... lo m\u00ednimo es que digan en tres d\u00edas o cinco d\u00edas h\u00e1biles lo soluciones, pero diez d\u00edas despu\u00e9s eso sigue as\u00ed, entonces es una negligencia completa o ya es algo voluntario que simplemente no quieren corregirlo\u201d, precis\u00f3 y a\u00f1adi\u00f3 que tambi\u00e9n puede generar inseguridad vial, pues \u201cun cambio de sem\u00e1foro de estos donde tu crees que vas en el segundo 30 de verde y de repente cambia a amarillo y rojo y el otro sem\u00e1foro cambia, pues se genera un accidente\u201d.\n\"La responsabilidad de los sem\u00e1foros y el contador es de la Secretar\u00eda de Movilidad\"\nAl respecto, Carlos Santacoloma, gerente del Centro de Diagn\u00f3stico Automotor del Valle, entidad encargada de operar las fotomultas, explic\u00f3 que \u201cla responsabilidad de las c\u00e1maras es cien por ciento de nosotros, pero los sem\u00e1foros y el contador es de la Secretar\u00eda de Movilidad\u201d.\nWilliam Camargo, secretario de Movilidad, explic\u00f3 que los sem\u00e1foros tienen un proceso de conmutaci\u00f3n de plan de se\u00f1ales, eso significa que a lo largo del d\u00eda durante tres o cinco momentos ellos cambian la programaci\u00f3n del ciclo del sem\u00e1foro y pueden pasar por ejemplo de 90 a 150 segundos o de 90 a 120, en ese momento el contador se va a cero, \u201cpero eso no significa que la imposici\u00f3n del comparendo o en la evidencia de comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n esa situaci\u00f3n se genere como una infracci\u00f3n, aqu\u00ed se hacen tres filtros previos antes de la imposici\u00f3n de un comparendo, esta situaci\u00f3n de este ciudadano se nos pas\u00f3, pero hay aqu\u00ed evidencias de cualquier cantidad de posibles infracciones que por esa situaci\u00f3n se han descartado y no se le impone al usuario la infracci\u00f3n\u201d.\nAsimismo, el funcionario aclar\u00f3 que el contador ubicado en los sem\u00e1foros es una ayuda, \u201cpero el elemento que se\u00f1ala el paso o restricci\u00f3n de paso en las intersecciones semaforizadas son las tres luces del sem\u00e1foro y esas son las que debe acoger el ciudadano para el uso de las intersecciones\u201d.\nEl funcionario tambi\u00e9n indic\u00f3 que desde enero de este a\u00f1o las c\u00e1maras de fotodetecci\u00f3n captan la infracci\u00f3n por cruzar el sem\u00e1foro en amarillo. \u201cEso est\u00e1 establecido en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, el color amarillo establece la obligatoriedad de detenci\u00f3n para permitir que el tr\u00e1fico en el otro sentido cruce\u201d.\nFinalmente, Camargo invit\u00f3 a los ciudadanos que tengan problemas similares al del ciudadano que denunci\u00f3, haga la reclamaci\u00f3n.\nLea adem\u00e1s: Planee sus rutas tras el cierre por obras en la Autopista Sur que ir\u00eda hasta agosto\n7697 casos en estudio\nLa Secretar\u00eda de Movilidad indic\u00f3 que desde enero de este a\u00f1o las c\u00e1maras de fotomulta est\u00e1n captando infracciones por el paso del sem\u00e1foro en amarillo.\n\u201dEso est\u00e1 establecido en el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito, el color amarillo establece la obligatoriedad de detenci\u00f3n para permitir que el tr\u00e1fico en el otro sentido cruce... Esos son mecanismos para inducir al respeto de las normas de tr\u00e1nsito. La Secretar\u00eda tiene una funci\u00f3n de preservar vidas, regular el tr\u00e1fico y todo lo que ayuda a que eso suceda en al marco de la Constituci\u00f3n y la Ley, lo utilizamos\u201d, dijo el titular de la dependencia, William Carmargo.\nLa Secretar\u00eda indic\u00f3 que desde marzo 1 hasta abril 28 del 2019 se han registrado 19.982 comparendos de sem\u00e1foro en rojo/amarillo a trav\u00e9s de fotodetecci\u00f3n y 7697 se encuentran en estudio (pendientes de respuesta de correspondencia).\nAsimismo, se han exonerado 179 comparendos y realizado 955 audiencias.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/proceso-de-paz/fueron-rechazadas-las-objeciones-a-la-jep-debate-por-las-cuentas-en-el-senado.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "\u00bfFueron rechazadas las objeciones a la JEP? debate por las cuentas en el Senado", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Jamir Mina\nAunque la votaci\u00f3n en contra de las objeciones presidenciales a la Ley Estatutaria de la JEP super\u00f3 por 13 votos la de quienes las apoyaban, le qued\u00f3 faltando uno para alcanzar la mayor\u00eda absoluta de los votos que se requer\u00eda. Eso ha dejado en el limbo, por el momento, el futuro de la ley.\nSeg\u00fan el secretario del Senado, la propuesta que rechazaba las objeciones presidenciales deb\u00eda ser votada al menos por 48 senadores, que equivalen a la mitad m\u00e1s uno de los 108 integrantes de la corporaci\u00f3n menos 14 parlamentarios que tuvieron que declararse impedidos.\nEs decir, 108 menos 14 es igual a 94. La mitad de 94 es 47, m\u00e1s 1, 48.\nEl secretario del Senado se respalda en el inciso 3 del art\u00edculo 134 de la Constituci\u00f3n, que afirma: \"Para efectos de conformaci\u00f3n de qu\u00f3rum se tendr\u00e1 como n\u00famero de miembros la totalidad de los integrantes de la Corporaci\u00f3n con excepci\u00f3n de aquellas curules que no puedan ser reemplazadas. La misma regla se aplicar\u00e1 en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas\".\nLea tambi\u00e9n: Aplazan por segunda vez la votaci\u00f3n a objeciones de la JEP\nA varios miembros de la oposici\u00f3n esas cuentas no le cuadran, en especial, por tres curules que, seg\u00fan ellos, no deber\u00edan sumarse.\nComo lo hizo ver el ex ministro del Interior Guillermo Rivera en su cuenta de Twitter, entre los 108 integrantes del Senado se est\u00e1 contando a Iv\u00e1n M\u00e1rquez y Aida Merlano, quienes fueron elegidos, pero no se han posesionado.\nSeg\u00fan Rivera, solo puede ser integrante del Senado quien se ha posesionado. De este modo, los integrantes del Senado ser\u00edan 106 y no 108, de modo que, descontando los 14 impedidos habr\u00eda 92 votos v\u00e1lidos. La mitad de 92 es 46, as\u00ed que la mayor\u00eda ser\u00edan 47.\n\"Quien es integrante del @SenadoGovCo ? quien se ha posesionado. Ivan M\u00e1rquez y Aida Merlano(no puede ser remplazada), elegidos pero no posesionados. Conclusi\u00f3n: No son 108 integrantes sino 106. -14 impedidos=92. La mayor\u00eda es 47. Mi tesis : las objeciones fueron rechazadas ayer\", escribi\u00f3 Rivera en su Twitter.\nLa curul de Antanas Mockus tambi\u00e9n es motivo de controversia. El excandidato presidencial ya fue notificado por el Consejo de Estado de la anulaci\u00f3n de su elecci\u00f3n, pero su remplazo a\u00fan no se ha posesionado, de modo que no pudieron votar ni el uno ni el otro.\nAs\u00ed lo anot\u00f3 el senador Gustavo Petro en su cuenta de Twitter: \"En mi opini\u00f3n la anulaci\u00f3n de la elecci\u00f3n de Mockus por el Consejo de Estado, hace que los 47 votos obtenidos para rechazar las objeciones presentadas por Duque sean la mayoria calificada que se necesita\".\nY de acuerdo con el senador Roy Barreras, aunque se tengan en cuenta estas tres curules, en todo caso las objeciones fueron rechazadas pues, seg\u00fan \u00e9l, la jurisprudencia de la Corte Constitucional ha dejado en claro que la mayor\u00eda absoluta es la mitad de los integrantes y no la mitad m\u00e1s uno.\nPese a las protestas de la oposici\u00f3n, la decisi\u00f3n del presidente Senado fue la de repetir la votaci\u00f3n porque no se alcanz\u00f3 la mayor\u00eda absoluta. Si la propuesta que rechaza las objeciones sigue sin alcanzar los 48 votos, la controversia muy probablemente terminar\u00e1 en la Corte Constitucional, que tendr\u00e1 que determinar si la decisi\u00f3n se aprob\u00f3 o no siguiendo el procedimiento correcto.", "date_published": "2019-05-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/judicial/perfil-de-un-criminal-este-es-juan-valderrama-sospechoso-de-asesinato-de-chilena.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Perfil de un criminal: este es Juan Valderrama, sospechoso de asesinato de chilena", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nUna conducta antisocial, adem\u00e1s de un inter\u00e9s econ\u00f3mico premeditado, son algunas de las caracter\u00edsticas que identific\u00f3 el psiquiatra forense e investigador judicial de homicidas seriales, \u00d3scar D\u00edaz Beltr\u00e1n, en el perfil criminal de Juan Valderrama, principal sospechoso del crimen de la chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez.\n\u201cSi analizamos la situaci\u00f3n desde el inicio identificamos que en \u00e9l no exist\u00eda un inter\u00e9s amoroso, sino econ\u00f3mico. El que ella viniera aqu\u00ed, a\u00fan sin conocerlo bien, era una idea completamente fantasiosa alimentada por las expectativas que \u00e9l le daba\u201d, explic\u00f3 D\u00edaz, al indicar que \u201cal Ojeda darse cuenta de los verdaderos intereses de Valderrama, arruin\u00f3 sus planes\u201d.\nY agreg\u00f3: \u201cObedece a las caracter\u00edsticas de una persona con conductas antisociales, que convence con facilidad y tranquilidad, tal y como hablaba en medios, incluso, despu\u00e9s de ser capturado. \u00c9l buscaba un fin y al no obtenerlo simplemente lo desecha, no hay remordimiento, ni dolor. Cabe resaltar que estas conductas son conscientes y no son justificables\u201d.\nLea tambi\u00e9n: \"Juan es malo\": chilena en un video que no pudo enviar a su familia\nAsimsimo, D\u00edaz afirm\u00f3 que \"no se puede inferir en la posibilidad de que este hombre haya matado antes, pero s\u00ed se podr\u00eda hablar de otro tipo de conductas delictivas donde pudo haber estafado o haber hecho da\u00f1o a alguien\u201d.\nAdem\u00e1s, agreg\u00f3 el psiquiatra forense, \"el que Valderrama buscara relacionarse con mujeres extrajeras denota la necesidad de que no lo conocieran a profundidad, es decir, personas que van a creer solo la informaci\u00f3n que \u00e9l proporciona\u201d.\nValderrama, el hijo de padres separados\nJuan Valderrama es un joven santandereano de 28 a\u00f1os. Inicialmente se cre\u00eda que era oriundo de Curit\u00ed, Santander. Sin embargo, una persona allegada a esta persona revel\u00f3 que en realidad naci\u00f3 en Puerto Parra.\n\u201cLo que pasa es que sus pap\u00e1s son separados, entonces pasaba un tiempo en Curit\u00ed, municipio en el que su pap\u00e1, un pensionado de la Polic\u00eda, tiene una finca, y en Puerto Parra, donde su mam\u00e1 trabaja como docente. Ya despu\u00e9s se vino a terminar el bachillerato y vivi\u00f3 en Piedecuesta, con una t\u00eda\u201d, revel\u00f3 el allegado, quien pidi\u00f3 la reserva de su identidad.\nTerminados sus estudios, Valderrama ingres\u00f3 a la Polic\u00eda Nacional, en donde form\u00f3 parte del Grupo de Operaciones Especiales, Goes. Se desconocen los motivos por los que fue separado de la instituci\u00f3n, la cual integr\u00f3 durante cerca de cinco a\u00f1os.\n\u201cAl tiempo que estuvo en la Polic\u00eda ten\u00eda una novia con la que mont\u00f3 un negocio en Puerto Parra. Ellos se dejaron, el negocio se acab\u00f3, luego lo retiraron de la Polic\u00eda y ah\u00ed fue que se fue a vivir a Chile\u201d, agreg\u00f3 la persona allegada.\n\u00bfPersona Inimputable?\nLa defensa de Juan Valderrama dijo ayer que buscar\u00e1 que su cliente sea declarado inimputable, con el objetivo de que no sea condenado por el delito de feminicidio.\nInimputable quiere decir que no puede comprender la ilicitud de la conducta o, comprendi\u00e9ndola, no puede adecuarse a lo que prescribe el derecho. Y de ser as\u00ed podr\u00eda no ir a prisi\u00f3n, sino tener otro tipo de condena.\nAl respecto, el Fiscal 174 de Feminicidios de la ciudad de Cali explic\u00f3 que esta figura es una estrategia de la defensa, que se hace con el fin de poder justificar la muerte de la ciudadana chilena.\n\u201cEse concepto lo tiene que dar Medicina Legal previo a una valoraci\u00f3n. Pero en este caso todas las pruebas apuntan a que esta persona estaba consciente de lo que hac\u00eda, el hecho de responder las preguntas de las autoridades sobre el caso, de haber tenido una relaci\u00f3n con la mujer, entre otros detalles, muestran que \u00e9l la instrumentaliz\u00f3 y sab\u00eda de ello\u201d, dijo.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cali/amplian-plazo-de-pago-del-predial-en.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Ampl\u00edan plazo de pago del predial en Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nInicialmente el plazo iba hasta este martes, pero Hacienda Municipal decidi\u00f3 ampliar por algunas exigencias de los contribuyentes. El descuento para el impuesto predial con vigencia 2019 es del 15 %.\nHasta el pr\u00f3ximo 30 de junio se ampli\u00f3 el plazo para pagar el impuesto predial por parte de los cale\u00f1os con el descuento del 15 %.\nAs\u00ed lo anunci\u00f3 la directora del Departamento de Hacienda Municipal, Patricia Hern\u00e1ndez, quien record\u00f3 que el descuento aplica si los contribuyentes cancelan en una sola cuota el total de vigencia del 2019.\nPese a que inicialmente el descuento por pronto pago ten\u00eda plazo hasta ayer, se decidi\u00f3 alargarlo, dada \u201cla receptividad y el fortalecimiento de la cultura tributaria que ha permitido aforar m\u00e1s del 30 % de lo presupuestado para esta vigencia\u201d, asever\u00f3 Hern\u00e1ndez.\nLea tambi\u00e9n: Estas son las cuatro comunas que m\u00e1s deben impuesto predial en Cali\nLa funcionaria agreg\u00f3 que los cale\u00f1os que se han acogido a la medida han hecho \u201cun gran esfuerzo para aplicar el descuento en intereses de mora y ponerse al d\u00eda y muy seguramente, una vez consulte su bolsillo, pague esta vigencia\u201d.\nOtra de las razones a las que se debi\u00f3 la ampliaci\u00f3n del plazo fueron las quejas de algunos usuarios a la hora de cancelar el pago en Internet.\nDe acuerdo con la directora del Departamento de Hacienda, hubo reclamos porque el bot\u00f3n PSE no permit\u00eda liquidar el impuesto o no fue posible descargar el documento.\nHasta el mes de marzo, $205.000 millones han sido recaudados a ra\u00edz de los pagos del impuesto predial unificado en la capital vallecaucana.\nHasta junio, plazo para los morosos\nHasta el 30 de junio hay plazo para la entrega de descuentos del 90 % en intereses en mora en las vigencias 2018 y anteriores.\nEse \u2018papayazo\u2019 aplica para las obligaciones tributarias, como el predial, el de industria y comercio, el de telefon\u00eda urbana, entre otros.\nEntre tanto, para los no tributarios, como las multas por C\u00f3digo de Polic\u00eda o infracciones de Tr\u00e1nsito, el descuento es del 70 %.\nA partir del 1 de julio, el descuento se reducir\u00e1 a un 60 % en el primer caso y a 50 % en el segundo.\nLos documentos de cobro de predial con \u2018papayazo\u2019 son entregados por los Centros de Atenci\u00f3n Local Integrada, CALI.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cultura/gaceta/video-juan-fernando-merino-en-una-charla-con-gaceta-sobre-su-participacion-en-la-filbo.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: Juan Fernando Merino en una charla con Gaceta sobre su participaci\u00f3n en la Filbo", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "El escritor cale\u00f1o Juan Fernando Merino, quien es director de la Biblioteca del Centenario, habla sobre el libro de cuentos que tiene como protagonista a un guat\u00edn vallecaucano, sobre su amor por la literatura y su experiencia por el mundo.\nVideo: El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-29 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/podcast/podcast-el-panorama-en-venezuela-tras-el-inicio-de-la-operacion-libertad.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Podcast: el panorama en Venezuela tras el inicio de la Operaci\u00f3n Libertad", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Miles de venezolanos salieron a las calles para apoyar la Operaci\u00f3n Libertad de Venezuela\nMiles de venezolanos salieron a las calles para apoyar la Operaci\u00f3n Libertad de Venezuela", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/colombia/camara-nego-ponencias-de-archivo-del-plan-nacional-de-desarrollo.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "C\u00e1mara neg\u00f3 ponencias de archivo del Plan Nacional de Desarrollo", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valentina Echeverry\nLuego de varias horas de votar impedimentos, la C\u00e1mara de Representantes neg\u00f3 las dos ponencias de archivo del Plan Nacional de Desarrollo que hab\u00eda presentado la oposici\u00f3n.\n\u201cTenemos en mente otro modelo de desarrollo para el pa\u00eds. Estructualmente, no nos parece que este plan determine una senda de desarrollo. Para ser competitivos debemos fortalecer la agenda educativa en el pa\u00eds y esto no lo vemos en el plan\u201d, dijo unos minutos antes el representante de los Decentes David Racero.\nSe espera que ma\u00f1ana se d\u00e9 la mayor parte de la discusi\u00f3n de la hoja de ruta del pr\u00f3ximo cuatrienio. El tiempo m\u00e1ximo para aprobar el texto en las plenarias y posteriormente que se de una conciliaci\u00f3n el pr\u00f3ximo 7 de mayo.\nLea tambi\u00e9n: Radican ponencia para segundo debate del Plan Nacional de Desarrollo\n\u201cEn cabeza del Presidente radicamos nuestra propuesta el pasado 7 de febrero. Todos los art\u00edculos han sido analizados detalladamente, unos tienen m\u00e1s aceptaci\u00f3n que otros\u201d, dijo el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla.\nPor su parte, \u00d3scar Dar\u00edo P\u00e9rez, reiter\u00f3 alguna de las metas del Plan como las de llegar a dos millones de ni\u00f1os con la educaci\u00f3n inicial o multiplicar los j\u00f3venes que se benefician de Familias en Acci\u00f3n.\nDe momento, se mantienen algunos art\u00edculos pol\u00e9micos como el de los aranceles textileros, el de las facultades extraordinarias del Presidente o el de la sobretasa de $4 por kilovatio hora de energ\u00eda el\u00e9ctrica para salvar Electricaribe.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/salud/definen-tipo-de-demencia-que-era-confundida-con-alzheimer.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Definen tipo de demencia que era confundida con Alzheimer", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Camilo Osorio\nEl Instituto Nacional de Envejecimiento (NIH) de Estados Unidos present\u00f3 una gu\u00eda para distinguir el Alzheimer de la Demencia Predominantemente L\u00edmbica Relacionada con la Edad (LATE), que ha sido ahora definida por primera vez y es identificada como Encefalopat\u00eda TDP-43.\nSeg\u00fan el reporte publicado en la revista cient\u00edfica Brain, la gu\u00eda, dirigidas a los cient\u00edficos, el personal m\u00e9dico y el p\u00fablico en general, especifica las caracter\u00edsticas de LATE como una enfermedad diferente al Alzheimer.\nNina Silverberg, directora del Programa de Centros de la Enfermedad de Alzheimer de los Institutos Nacionales de Salud (NIA) de EE.UU., se\u00f1al\u00f3 que \"investigaciones y evaluaciones cl\u00ednicas\" recientes han demostrado que \"no todas las personas que pens\u00e1bamos que ten\u00edan Alzheimer lo tienen\" y que \"es muy importante entender otros (elementos) que contribuyen a la demencia\".\n\"La gu\u00eda ofrecida en este reporte, incluyendo la definici\u00f3n de LATE, es un paso crucial para aumentar la concienciaci\u00f3n y avanzar en la investigaci\u00f3n tanto de esta enfermedad como del Alzheimer\", se\u00f1al\u00f3 por su parte Richard Hodes, director de NIH.\nEl reporte destaca que \"en el pasado el Alzheimer y la demencia eran frecuentemente consideradas como lo mismo. Ahora hay una apreciaci\u00f3n creciente de que una variedad de enfermedades y procesos que contribuyen a la demencia\" y son diferentes del Alzheimer.\nLa TDP-43 es una prote\u00edna que normalmente ayuda a regular la expresi\u00f3n gen\u00e9tica en el cerebro y otros tejidos, destaca la gu\u00eda al se\u00f1alar que \"investigaciones recientes asocian los problemas de desdoblamiento de esta prote\u00edna con la p\u00e9rdida de habilidades de pensamiento y de memoria\".\n\"Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y neuro-cognoscitivas de LATE afectan m\u00faltiples \u00e1reas del conocimiento, llegando a influir en las actividades de la vida diaria\", se\u00f1ala la gu\u00eda.\nEl reporte igualmente anota que, de acuerdo con los investigadores, el progreso de LATE es m\u00e1s gradual (lento) que el del Alzheimer.\n\"Sin embargo, LATE combinado con Alzheimer, lo que es com\u00fan para estas dos enfermedades del cerebro altamente prevalentes, parece causar una disminuci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de las funciones cerebrales que cada una independientemente\", advirti\u00f3 el reporte.\nAl se\u00f1alar que la enfermedad no es nueva, Silverberg dijo que, \"s\u00ed esperamos que este reporte permita un avance m\u00e1s r\u00e1pido en la investigaci\u00f3n para ayudarnos a entender mejor sus causas y abrir nuevas oportunidades para su tratamiento\".", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cultura/gaceta/fernando-montano-vivio-a-escondidas-en-un-convento-cuando-estudiaba-danza-en-italia.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "El bailar\u00edn confiesa que vivi\u00f3 a escondidas en un convento cuando estudiaba danza en Italia", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Valeria Mart\u00ednez\nDel libro \u2018Una buena ventura\u2019, Alfaguara Random House.\nMientras sobrevolaba el Atl\u00e1ntico en el avi\u00f3n rumbo a Italia, pensaba en lo que hab\u00eda sufrido esos \u00faltimos meses. Agradec\u00ed a Dios y le ped\u00ed ayuda para que no me dejara desfallecer en los momentos dif\u00edciles y promet\u00ed trabajar duro para no defraudar a todos los que me hab\u00edan ayudado en ese camino.\nEn la mano llevaba el diccionario de italiano que me hab\u00eda regalado el hijo de la se\u00f1ora de las cabinas telef\u00f3nicas, por lo que fui repasando algunas palabras clave, al menos para saber c\u00f3mo saludar y dar las gracias.\nCasi sin dormir, aterrizamos en el aeropuerto Malpensa, en Mil\u00e1n. Llegu\u00e9 a inmigraci\u00f3n para que autorizaran mi entrada, todav\u00eda no pod\u00eda cantar victoria, afortunadamente el agente sell\u00f3 mi pasaporte y sal\u00ed con mi maleta.\nMe esperaban Venus, Evandro y Luna, su perrita, una cocker americana.\nDo\u00f1a Ana Mar\u00eda no hac\u00eda parte de la comitiva porque para entonces se hab\u00eda separado de su marido y se hab\u00eda ido a vivir a Espa\u00f1a. Fue una emoci\u00f3n muy grande, nos abrazamos y nos subimos al carro de Evandro rumbo a Tur\u00edn.\nLea tambi\u00e9n: Gaceta, la revista cultural de El Pa\u00eds, ahora en formato digital\nFernando Monta\u00f1o, bailar\u00edn de ballet colombiano. Archivo de El Pa\u00eds\nEn el trayecto discutimos con Venus c\u00f3mo har\u00edamos para mi vivienda, por haber llegado tarde nunca les pidi\u00f3 permiso a las monjas del convento donde ella rentaba un peque\u00f1o apartamento con su amiga Simona para que yo viviera all\u00ed.\nNo dejaban hospedar hombres, Evandro quer\u00eda hablar con ellas para explicarles la situaci\u00f3n, pero Venus ten\u00eda miedo de que dijesen que no. Despu\u00e9s de una larga conversaci\u00f3n decidimos que era mejor no decir nada.\nMonta\u00f1o, hoy bailar\u00edn preferido del pr\u00edncipe Carlos, vivi\u00f3 a escondidas en el Convento de C\u00e1ritas per Bambini Abbandonati.\nEn el camino com\u00ed mi primer plato de pasta, unos \u00f1oquis a los cuatro quesos que estaban deliciosos. Tambi\u00e9n prob\u00e9 los grissini, que en espa\u00f1ol ser\u00edan los palitroques.\nVenus sab\u00eda que a m\u00ed me gustaba comer, ese d\u00eda entend\u00ed que Italia no solo era historia sino buena mesa, ricas pastas, deliciosos quesos y excelentes vinos, aunque no tomaba licor.\nCerca del convento comenzaron mis nervios, por fortuna, ese d\u00eda no estaba ninguna de las monjitas.\nEntramos r\u00e1pido por el port\u00f3n negro enorme, en el que estaba una peque\u00f1a placa que dec\u00eda Convento de C\u00e1ritas per Bambini Abbandonati (para ni\u00f1os abandonados).\nEn medio de la prisa por pasar desapercibido, not\u00e9 que hab\u00eda varios patios y zonas verdes con muchas flores. Subimos por unas escaleritas al apartamento que quedaba en un segundo piso, las paredes eran blancas y en la peque\u00f1a sala estaba el sof\u00e1 que iba a ser mi cama.\nSimona, la compa\u00f1era de Venus, no estaba, Evandro nos dej\u00f3 dinero para la semana, dijo adi\u00f3s y se fue con Luna a su hogar en Mil\u00e1n.\nVenus entonces llam\u00f3 a la maestra Niurka para contarle que finalmente estaba en Italia y nos fuimos a acostar, dorm\u00ed profundamente en cama de Simona.\nEn la ma\u00f1ana sent\u00ed que hab\u00eda resucitado, era como despertar en un sue\u00f1o, al fin estaba en Italia. Prepar\u00e9 el desayuno: Late e Visconti Macine dal molino bianco, unas galletas muy ricas que hasta el d\u00eda de hoy son mis preferidas.\nEn la tarde lleg\u00f3 Simona, quien tambi\u00e9n era bailarina. Sent\u00eda algo de pena, pero ella fue muy simp\u00e1tica. Sus primeras palabras entre espa\u00f1ol e italiano fueron \u201cBienvenuto hay muy bien Ferni\u201d, ah\u00ed me relaj\u00e9.\nVenus le dec\u00eda que yo era como su hermano, le pidi\u00f3 que observara mis piernas y mi empeine. Salimos entonces a visitar a la maestra Niurka. Apenas me recibi\u00f3 sent\u00ed su amor, me esperaba desde hac\u00eda meses. Luego lleg\u00f3 Jorge, su esposo, y Casiel, su hijo, un ni\u00f1o en ese entonces. \u201cMijito, casi que no llega\u201d, dijo Jorge y la maestra Niurka respondi\u00f3 \u201cpero ya est\u00e1 aqu\u00ed\u201d.\nPor supuesto les narr\u00e9 toda la odisea para obtener la visa y pasamos un gran rato. En la noche regresamos al convento con mucho sigilo y cenamos con Venus una ensalada con at\u00fan, tomate, nueces, lechuga, aceite extra virgen de oliva y bals\u00e1mico.\n\u201cNo me considero una persona bella ni nada por el estilo, pero s\u00ed un negro gracioso con una linda sonrisa\u201d.\n\u201c...eran tiempos dif\u00edciles, pues no les ped\u00eda dinero a mis padres\u201d.\nA la ma\u00f1ana siguiente entrenamos la salida y la entrada del convento para evitar que las monjas notaran mi presencia. Venus sal\u00eda primero a vigilar que ninguna estuviera fuera, entonces mediante se\u00f1as me daba la luz verde. Yo la observaba desde la terraza y sal\u00eda corriendo a toda velocidad como si participara en una carrera de 100 metros. Al regresar se repet\u00eda la historia a la inversa.\nEl primer d\u00eda de escuela nos levantamos muy temprano. Desayunamos y vimos el hor\u00f3scopo en la televisi\u00f3n. Luego nos dirigimos a la parada del bus que nos llevaba al Teatro Nuovo di Torino.\nAl llegar encontramos muchos estudiantes afuera, me extra\u00f1\u00f3 que no usaban uniforme y la ropa de algunos era s\u00faper chic, cinturones Dolce & Gabbana y gafas de sol Gucci. Italia en pleno.\nAl ingresar sent\u00ed que muchos chicos me miraban, esta vez porque iba con Venus, la estrella de la escuela. Ella me present\u00f3 a sus amigos, a quienes seguramente les parec\u00ed ex\u00f3tico.\nNo me considero una persona bella ni nada por el estilo, pero s\u00ed un negro gracioso con una linda sonrisa.\nNos cambiamos de ropa y fuimos a clase de ballet con la maestra Niurka. Sud\u00e9 la gota fr\u00eda en esa primera experiencia que fue muy bonita, especialmente porque los ejercicios de la profesora siempre eran muy bailados y se usaban mucho las inclinaciones de cabeza y de brazos.\nAl finalizar, Venus ten\u00eda un ensayo y como yo era nuevo no ten\u00eda nada m\u00e1s en mi calendario, entonces me qued\u00e9 esper\u00e1ndola en el corredor porque no hablaba italiano y tem\u00eda perderme.\nElla me cuidaba y sal\u00eda cada vez que pod\u00eda de su sal\u00f3n para preguntarme si estaba aburrido. Luego me present\u00f3 a los de la tienda de ropa de ballet y los del quiosco de comida, tambi\u00e9n a dos de sus amigos m\u00e1s cercanos, Denis y Vincenzo. A todos les dec\u00eda que cuando me vieran bailar se sorprender\u00edan con lo lindo que lo hac\u00eda. Un debut en la escuela fue fabuloso.\nRegresamos al convento y logramos, una vez m\u00e1s, evadir a las monjas. Nuestro m\u00e9todo funcionaba.\nEse primer d\u00eda se repiti\u00f3 en las semanas siguientes. Desayunar temprano, huir de las monjas, ensayar para Paquita \u2014que era el ballet de ese a\u00f1o de la escuela\u2014, regresar al convento cansados y correr para no ser descubierto.\nLos fines de semana sal\u00edamos con Venus y Evandro, que ven\u00eda a visitarnos y nos llevaba a unos restaurantes s\u00faper lindos con vista al r\u00edo Po.\nEsas cenas eran bastante divertidas porque Venus nunca quer\u00eda comer de lo que ella ped\u00eda, por lo general era una ensalada, mientras yo gozaba porque quer\u00eda de todo.\nFernando Monta\u00f1o, bailar\u00edn formado\nen Incolballet, es el primer colombiano en hacer parte del prestigioso Royal Ballet de Londres. Hoy es solista, figura principal de esta compa\u00f1\u00eda europea que tiene 112 bailarines.\nEvandro era generoso y me hac\u00eda probar muchas comidas. Me encantaba la carne al peppe verde, el minestrone, la pasta carbonara, la pizza a quattro formaggi, los gnocchi, la pasta L\u2019orecchiette, el carciofi ripieni, e incluso prob\u00e9 algunos vinos.\nDespu\u00e9s de esos banquetes aterriz\u00e1bamos en nuestra realidad de estudiantes sin euros.\nTrat\u00e1bamos de ahorrar al m\u00e1ximo para sobrevivir con lo que generosamente nos daba Evandro, por ejemplo compr\u00e1bamos el tiquete del bus solo para un d\u00eda y lo us\u00e1bamos el resto de la semana. Era algo ilegal, por supuesto, y muchas veces nos agarraron haciendo trampa, a m\u00ed no me gustaba, pero a Venus le daba igual porque lo hab\u00eda hecho mil veces.\nMe daba mucha risa porque a los controladores les entregaba una direcci\u00f3n falsa o la de Evandro en Mil\u00e1n y cuando \u00e9l volv\u00eda a vernos nos dec\u00eda que le hab\u00edan llegado las multas.\nEran tiempos dif\u00edciles, pues no les ped\u00eda dinero a mis padres, ya hab\u00edan gastado suficiente en m\u00ed. Mis zapatillas se gastaban r\u00e1pido y mi maestra Niurka, de vez en cuando, me regalaba unas a escondidas de su marido, quien era el due\u00f1o del negocio de ballet en el teatro.\nA m\u00ed me daba mucha pena pedirle plata a Evandro, pues hab\u00eda sido muy generoso conmigo, como todos esos \u00e1ngeles que aparec\u00edan en mi vida.\nNuestra mayor diversi\u00f3n era ir a bailar a una discoteca cubana. Cuando nosotros lleg\u00e1bamos, como dir\u00edan los cubanos, form\u00e1bamos \u201cla gozadera\u201d. A veces hac\u00edan competencias de baile y muchas de ellas las ganamos Venus y yo, no porque fu\u00e9ramos los mejores siempre sino porque ten\u00edamos la facilidad de realizar muchas cargadas y demostrar una flexibilidad que los dem\u00e1s concursantes no ten\u00edan.\nSiempre me impresion\u00f3 c\u00f3mo los italianos bailaban como cualquier otro latinoamericano, muchas veces mejor que ellos. Eran muy buenos para la salsa y la bachata, latinos al fin y al cabo.\nA veces, con los ahorros, llamaba a mi familia a Colombia para contarles c\u00f3mo iban las cosas. Tambi\u00e9n le marcaba a Luis, el periodista, pero no me fijaba en el cambio de horario y lo agarraba casi siempre durmiendo. \u201cMe alegra mucho que te est\u00e9 yendo bien, Fernando, pero la pr\u00f3xima vez trata de mirar bien la hora, es que ac\u00e1 son las 3 de la ma\u00f1ana y casi me matas del susto con el tel\u00e9fono\u201d, alegaba con voz somnolienta.", "date_published": "2019-04-28 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/cultura/gaceta/la-casa-de-jack-la-nueva-polemica-cinta-del-danes-lars-von-trier.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "'La casa de Jack', la nueva pol\u00e9mica cinta del dan\u00e9s Lars von Trier", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Andr\u00e9s Mart\u00ednez\nHace cinco a\u00f1os, Lars von Trier lanz\u00f3 una sentencia que parec\u00eda ponerle punto final a su carrera. \u2018Estoy sobrio y se me acabaron las buenas pel\u00edculas\u2019.\nLa apocal\u00edptica declaraci\u00f3n del director dan\u00e9s, no deb\u00eda sorprender demasiado viniendo de este chico que salt\u00f3 a la escena cinematogr\u00e1fica con un acto memorable. En marzo de 1995, mientras el mundo celebraba los 100 a\u00f1os del cine, \u00e9l y su amigo Tomas Vinterberg lanzaron panfletos sobre los asistentes para anunciar el nacimiento del movimiento \u2018Dogma 95\u2019.\nPara hacer el cuento corto y no caer en las pesadas lecciones de historia del cine, baste con decir que el manifiesto firmado por varios directores n\u00f3rdicos anunciaba la muerte del cine y la necesidad de hacer pel\u00edculas de otra manera.\nLa declaraci\u00f3n iba acompa\u00f1ada con un voto de castidad en el que los directores se compromet\u00edan a hacer pel\u00edculas org\u00e1nicas, puras y alejadas de cualquier tentaci\u00f3n t\u00e9cnica y comercial. La corriente \u2018vegana\u2019 durar\u00eda unos cuantos a\u00f1os porque al final los mismos chicos optaron por abandonar los principios y abrazar nuevas narraciones que inclu\u00edan t\u00e9cnicas, efectos y saltos narrativos.\nEn su periodo de castidad y su renuncia, el director dan\u00e9s ha construido una amplia y meticulosa cinematograf\u00eda entre las que se encuentran pel\u00edculas como \u2018Rompiendo las olas\u2019, \u2018Bailarina en la oscuridad\u2019 y \u2018Dogville\u2019, y sus posteriores \u2018Anticristo\u2019, \u2018Melancol\u00eda\u2019 y \u2018Ninfoman\u00edaca\u2019 (1 y 2).\nPero sus producciones no son lo \u00fanico por lo que ha estado en el centro de las miradas de la industria. Bien dicen que los genios son incomprendidos y Lars von Trier (genio o no) lo ha sido. Con raz\u00f3n o sin ella, cierto es que carga sobre sus hombre una mala fama que involucra abusos a sus actrices durante los rodajes, tal como lo denunci\u00f3 la cantante y actriz Bj\u00f6rk y \u00a1ni que decir de las desacertadas declaraciones que dio cuando manifest\u00f3 su admiraci\u00f3n Hitler!\nLea tambi\u00e9n: 'Picasso en cines: seis detalles de su vida'.\nPese a esto, \u00e9l ha continuado adelante. Puso de su parte, dej\u00f3 el vodka y las drogas y empez\u00f3 a trabajar sus nuevos proyectos. Aquellas pel\u00edculas, malas seg\u00fan \u00e9l, pero que a los ojos de sus m\u00e1s fieles espectadores, nos permit\u00edan conocer algunas de sus preocupaciones m\u00e1s profundas reflejadas en proyectos dram\u00e1ticamente m\u00e1s osados.\nTras la sonada y muy controvertida \u2018Ninfoman\u00edaca\u2019 (2013), regresa con \u2018La casa de Jack\u2019. Esta es la historia de un arquitecto frustrado atrapado en el cuerpo de un ingeniero, que se ensa\u00f1a con mujeres ingenuas a quien enga\u00f1a y asesina con gran facilidad. As\u00ed las cosas, el sujeto llamado Jack se convierte en un asesino serial que pasa desapercibido ante las autoridades, logrando matar a m\u00e1s de 60.\nLa pel\u00edcula de casi tres horas de duraci\u00f3n est\u00e1 protagonizada por un extraordinario Matt Dillon a quien, por fin, parece hab\u00e9rsele dado la oportunidad de lucirse como un actor de car\u00e1cter superando sus proyectos ligeros de comedias rom\u00e1nticas a los que siempre estuvo expuesto. Pero \u00e9l no es el \u00fanico que asume nuevos retos. Tambi\u00e9n el director apuesta a hacer algo muy distinto a sus anteriores producciones e inscribe su historia en el complicado y dif\u00edcil g\u00e9nero del terror.\nAs\u00ed desde sus primeras secuencias, el espectador puede suponer que est\u00e1 frente aun pel\u00edcula de g\u00e9nero. Sobre una pantalla negra, aparece un borroso letrero blanco en el que se puede leer incidente 1. Poco despu\u00e9s observamos a Uma Thurman, una mujer que est\u00e1 en la carretera pidiendo ayuda pues la llanta de su auto se ha pinchado y no tiene como cambiarla. Esta terminar\u00e1 convirti\u00e9ndose en la primera victima de Jack, quien parece ser un hombre tranquilo y paciente, que termina cometiendo su primer asesinato casi por accidente, intentando silenciar a la intensa mujer que no para de hablar.\nPero Jack en realidad est\u00e1 obsesionado con construir una casa perfecta en un viejo terreno familiar. Por ah\u00ed Lars plantea su verdadero inter\u00e9s narrativo, la b\u00fasqueda de la perfecci\u00f3n, el arte y la feminidad.\nAunque la pel\u00edcula se mueve dentro de los l\u00edmites del g\u00e9nero que conoce bien, tambi\u00e9n se da sus licencias y espacios para satisfacer sus caprichos. La disculpa narrativa usada en \u2018Ninfoman\u00edaca\u2019 para conocer el pasado del protagonista, se repite aqu\u00ed tambi\u00e9n pero esta vez bajo el nombre de Verge, un personaje misterioso que solo se revela en el \u00faltimo de los cinco actos llamados \u201cincidentes\u201d. Tambi\u00e9n aparecen de nuevo las referencias documentales y unas cuantas secuencias de sus pel\u00edculas anteriores, con las que el autor manifiesta su punto de vista.\nNo hay duda que Lars von Trier disfruta la provocaci\u00f3n, con im\u00e1genes explicitas que no dejan mucho a la imaginaci\u00f3n. En \u2018La casa de Jack\u2019, director y protagonista no improvisan. La precisi\u00f3n con la que se ejecuta cada crimen solo se compara con la relaci\u00f3n tiempo/imagen con la que violenta al espectador hasta el l\u00edmite. La frialdad de su protagonista resta el m\u00ednimo gesto de empat\u00eda que nos permita siquiera conectarnos con \u00e9l. Por esto resulta dif\u00edcil no perturbarse y se hace necesario exigirse un extra de perseverancia avanzar en la trama sin sentirse hastiado de tanta crudeza. De hecho en su paso por los grandes festivales de cine, la pel\u00edcula sali\u00f3 mal librada de algunos, pero en otros escenarios se llev\u00f3 grandes ovaciones.\nEs f\u00e1cil entender porque \u00e9sta es una pel\u00edcula dif\u00edcil. Si su pel\u00edcula anterior le pareci\u00f3 incomoda, \u2018La casa de Jack\u2019 podr\u00eda ser insufrible. Pero el arte ha de ser perturbador.\n@kayarojas", "date_published": "2019-04-28 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/opinion/editorial/operacion-libertad.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Operaci\u00f3n Libertad", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Operaci\u00f3n Libertad\nAbril 30, 2019 - 11:00 p.m. 2019-04-30 Por: Editorial .\nA las cinco de la ma\u00f1ana de ayer, el presidente interino de Venezuela, Juan Guaid\u00f3, despert\u00f3 a su pa\u00eds y al mundo rodeado de miembros de la Guardia Bolivariana para proclamar el inicio de lo que llam\u00f3 La Operaci\u00f3n Libertad. Es el gran esfuerzo por derrotar a la tiran\u00eda que encabeza Nicol\u00e1s Maduro, y cuyo respaldo est\u00e1 en el poder de las armas y la intimidaci\u00f3n de la violencia paramilitar contra el pueblo venezolano.\nAcompa\u00f1ado de Leopoldo L\u00f3pez, el l\u00edder de Voluntad Popular que ha padecido toda clase de vej\u00e1menes a manos de la dictadura, y rodeado de los miembros de los cuerpos de seguridad que permitieron la liberaci\u00f3n del joven l\u00edder, el presidente Guaid\u00f3 llam\u00f3 a la insurrecci\u00f3n de los militares contra el r\u00e9gimen que ha destruido a su pa\u00eds. Y convoc\u00f3 a la movilizaci\u00f3n popular que a falta de canales democr\u00e1ticos deber\u00e1 expresar la rebeld\u00eda del bravo pueblo contra sus opresores, quienes han postrado a su naci\u00f3n a niveles insospechados.\nA pesar de los bloqueos a las comunicaciones, se ha podido saber que esa manifestaci\u00f3n ha ido tomando grandes dimensiones en Caracas y en numerosas regiones de Venezuela. Y crecen tambi\u00e9n las confrontaciones entre los partidarios de la libertad y quienes, encabezados por las milicias paramilitares del r\u00e9gimen, tratan de nuevo de silenciar el clamor contra el totalitarismo, la inmoralidad y la corrupci\u00f3n que acab\u00f3 con la democracia en la patria de Sim\u00f3n Bol\u00edvar.\nEs el esfuerzo que debe hacer un pueblo agobiado por el atropello en nombre de un falso socialismo que abusa de las palabras paz y democracia para terminar con cualquier vestigio de libertad. Es el intento por lograr que la inmensa mayor\u00eda de esos militares que no forman parte del cada vez m\u00e1s estrecho c\u00edrculo del chavismo y de los generales adeptos al r\u00e9gimen, y que tambi\u00e9n padecen el hambre, las carencias y la ignominia que usan para someter a su naci\u00f3n, se unan a las mayor\u00edas.\nA ellos tambi\u00e9n est\u00e1 dirigido el llamado del presidente Guaid\u00f3. Sabe que en esta lucha desigual, del David que sale a la calle para reclamar sus derechos m\u00e1s elementales contra el Goliat armado hasta los dientes y dispuesto a matar, la presencia de esos militares disidentes es fundamental. Que la lucha por desalojar a los usurpadores y tiranos que manejan desde Cuba apenas se inicia y ser\u00e1 larga, compleja y no exenta de peligros sangrientos.\nLa comunidad de pa\u00edses democr\u00e1ticos y libres ha ratificado su solidaridad con el esfuerzo que simboliza el presidente Guaid\u00f3 y tiene tras de s\u00ed a millones de venezolanos reclamando que les devuelvan su pa\u00eds. Un pa\u00eds secuestrado por la corrupci\u00f3n, la inmoralidad y las m\u00e1s refinadas t\u00e9cnicas de amedrentamiento y tortura contra cualquiera que se atreva a oponerse.\nEs la manera de permitir que regresen a su patria los cuatro millones de venezolanos que fueron expulsados por el imperio del mal de Maduro y sus fuerzas armadas y paramilitares, quienes hoy padecen el exilio. Ojal\u00e1, ese esfuerzo libertario y justo rinda los frutos que espera: ver a Venezuela libre de las cadenas de la opresi\u00f3n y de la corrupci\u00f3n, y dispuesta a la reconstrucci\u00f3n que hoy le niegan los tiranos.", "date_published": "2019-04-30 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-el-nuevo-semaforo-de-la-calle-quinta-que-despierta-debate-en-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: el nuevo sem\u00e1foro de la Calle Quinta que despierta debate en Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Una semana despu\u00e9s de habilitar el paso semaforizado sobre la Calle 5 con Carrera 6, que este lunes se puso a prueba con el tr\u00e1fico vehicular completo de la ciudad, las opiniones sobre la medida siguen divididas.\nRa\u00fal Palacios y Bernardo Pe\u00f1a / El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-recicloplas-una-planta-de-exrecicladores-que-cambia-el-rumbo-del-plastico.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Recicloplas, una planta de exrecicladores que cambia el rumbo del pl\u00e1stico", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Lo importante de este negocio verde como lo catalog\u00f3 la CVC, es que est\u00e1 formado por tres asociaciones de recicladores, la mayor\u00eda de ellos, del antiguo basuro de Navarro que son Redecol, Arena y Ecofuturo.\nAs\u00ed destaca el ingeniero de materiales pl\u00e1sticos Mauricio Mart\u00ednez, asesor t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n Carvajal para Recicloplas, la primera planta de reciclaje de pl\u00e1stico que hay en Cali.", "date_published": "2019-04-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-un-recorrido-por-tres-parques-biosaludabes-que-puede-aprovechar-en-cali.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: un recorrido por tres parques biosaludabes que puede aprovechar en Cali", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Cali cuenta con 58 espacios biosaludables. Antes del 2020 espera disponer de 104. Estos espacio biosaludables cuentan con entre 11 a 14 m\u00e1quinas para el adulto mayor, juegos infantiles y pista de correr, que permiten mejorar la seguridad y la salud en las diferentes comunidades de la ciudad.\nEl Pa\u00eds visit\u00f3 el parque de Colseguros, el parque de Valle del Lili, y el del barrio Capri, donde algunos de los habitantes de estos sectores contaron los beneficios de estos parques en sus barrios.", "date_published": "2019-04-19 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-bethsabe-alvarez-la-abuela-de-95-anos-que-mas-sabe-de-cacao.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: Bethsab\u00e9 \u00c1lvarez, la abuela de 95 a\u00f1os que m\u00e1s sabe de cacao", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Bethsab\u00e9 naci\u00f3 en una finca en Padilla, Cauca, y toda su vida ha estado entre matas de cacao, que luego transforma en bolas de chocolate.\nPeriodista: Francy Elena Chag\u00fcendo / C\u00e1mara y edici\u00f3n: Ra\u00fal Palacios y Laura Melissa Dur\u00e1n", "date_published": "2019-04-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-cuales-son-los-murales-que-embellecen-a-cali-vealos-aqui.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: \u00bfcu\u00e1les son los murales que embellecen a Cali?, v\u00e9alos aqu\u00ed", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Recorrido por 5 puntos imprescindibles en donde el arte urbano embellece la ciudad. Turismo desde las paredes.\nPeriodista - C\u00e1mara: Ja\u00edr Coll / El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-12 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-que-es-lo-mas-loco-que-han-hecho-los-fans-de-cali-por-game-of-thrones.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s loco que han hecho los fans de Cali por Game of Thrones?", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "'Game of Thrones', una serie que es catalogada como una de las mejores de la historia, regres\u00f3 para enloquecer nuevamente a sus seguidores, expectantes con un impredecible desenlace.\nEl estreno de la octava y \u00faltima temporada de la serie fue visto por 17,4 millones de espectadores solo en Estados Unidos a trav\u00e9s de todas las plataformas disponibles de HBO.\nLa serie, que cada d\u00eda engancha a m\u00e1s personas, ha logrado desatar una man\u00eda y obsesi\u00f3n en cientos de cale\u00f1os, quienes est\u00e1n dispuestos a lo que sea por ver consumir un segundo m\u00e1s de esta secuencia .\nVea m\u00e1s contenido especial sobre Game of Thrones aqu\u00ed.", "date_published": "2019-04-19 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/game-of-thrones-las-predicciones-de-los-calenos-sobre-el-fin-de-la-serie.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Game of Thrones: las predicciones de los cale\u00f1os sobre el fin de la serie", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "\u00bfQui\u00e9n se quedar\u00e1 finalmente con el trono?, \u00bfqu\u00e9 giro inesperado dar\u00e1 la historia?, estos cale\u00f1os dieron su teor\u00eda.\nSebasti\u00e1n Castro y Karen Cer\u00f3n / vide\u00f3grafos de El Pa\u00eds", "date_published": "2019-04-13 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/contenido-premium/video-asi-fue-como-lograron-capturar-la-primera-fotografia-de-un-agujero-negro-en-la-historia.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Video: as\u00ed fue como lograron capturar la primera fotograf\u00eda de un agujero negro en la historia", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Una imagen de un borroso anillo rojizo y amarillento con el centro negro desvelada este mi\u00e9rcoles se ha convertido en un hallazgo hist\u00f3rico para la humanidad y la ciencia, al tratarse de la primera fotograf\u00eda jam\u00e1s obtenida de un agujero negro, uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s desconocidos del universo.", "date_published": "2019-04-10 00:00:00"}, {"URL": "https://www.elpais.com.co/multimedia/videos/video-america-de-cali-vs-deportivo-cali-el-clasico-visto-por-los-clasicos.html", "Domain": "www.elpais.com.co", "title": "Am\u00e9rica de Cali Vs. Deportivo Cali, el Cl\u00e1sico visto por los 'cl\u00e1sicos'", "author": "['Casa Editorial El Pa\u00eds Cali']", "text": "Decenas de historias guardan aquellos hinchas cale\u00f1os y americanos, que por ut\u00f3pico que suene, alguna vez se sentaron juntos en el Estadio Pascual Guerrero a vivir un cl\u00e1sico entre los dos equipos vallecaucanos.\nCuatro seguidores que vivieron las \u00e9pocas gloriosas de ambas escuadras, contaron a El Pa\u00eds esas an\u00e9cdotas y recuerdos de cuando el f\u00fatbol era una fiesta y nada m\u00e1s.", "date_published": "2019-04-13 00:00:00"},{"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vecinos-atrapan-a-ladron-robando-y-lo-matan-a-golpes-20190423-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vecinos atrapan a ladr\u00f3n robando y lo matan a golpes", "author": "['Por']", "text": "Argentina.- Una mujer y su hija se encontraban dentro de su hogar cuando dos ladrones ingresaron para pretender robar varios art\u00edculos de valor; no obstante, vecinos las defendieron y golpearon a uno de los delincuentes hasta matarlo.\nDe acuerdo con medios de aquel pa\u00eds, las mujeres estaban ordenando ropa, cuando escucharon pasos en la escalera de su casa y al ver qu\u00e9 estaba pasando, se percataron de que dos hombres hab\u00edan entrado a su hogar.\nLa menor corri\u00f3 hacia el balc\u00f3n de su casa y a gritos pidi\u00f3 auxilio. Vecinos escucharon el llamado y se apresuraron para auxiliar a las v\u00edctimas y detener a los ladrones.\nLa madre y su hija salieron ilesas de su casa, mientras vecinos trataron de someter a los ladrones; uno de los delincuentes huy\u00f3. No obstante, su c\u00f3mplice fue detenido por los habitantes.\nSeg\u00fan autoridades locales, los vecinos ataron de manos al ladr\u00f3n y lo golpearon brutalmente hasta quitarle la vida. De igual forma informaron que gracias a c\u00e1maras de seguridad, tienen identificados a los vecinos que participaron en el ataque contra el delincuente.", "date_published": "2019-04-23 23:25:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Escondia-El-Titi-arsenal-en-tambos-enterrados-20190423-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Escond\u00eda 'El Titi' arsenal en tambos enterrados", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Luego de que Eliseo \"N\", alias \"El Titi\" fue trasladado esta ma\u00f1ana a un penal federal tras su detenci\u00f3n ocurrida el pasado s\u00e1bado en Guanajuato, surgieron im\u00e1genes de la casa en la que fue aprehendido.\nIdentificado como uno de los principales l\u00edderes del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima, al mando de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez \"El Marro\", el narcotraficante ten\u00eda \u201ctesoros\u201d enterrados.\nEn la casa donde fue detenido, en la comunidad de Neutla, en el municipio de Comonfort, fueron localizados tambos enterrados donde escond\u00edan armas largas y equipo t\u00e1ctico.\nSe encontr\u00f3 equipo t\u00e1ctico en los tambos enterrados.\nLa vivienda contaba con una alberca que se encontraba vac\u00eda al momento de la detenci\u00f3n, y en el lugar se encontr\u00f3 una cama con ropa diversa.\nLa alberca estaba vac\u00eda el pasado s\u00e1bado.\nEn la estancia se ubicaba una mesa con diversas sillas y en la cocina fueron localizadas bebidas.\nEn el \u00e1rea del comedor hay una mesa con una caja encima y varias sillas.\nSu traslado\nSu traslado, por parte de autoridades federales, se realiz\u00f3 por una orden de aprehensi\u00f3n vigente cumplimentada por el probable delito de delincuencia organizada.\nEn el operativo fueron localizados los cuerpos de al menos cuatro personas, a las que la Fiscal\u00eda General del Estado ya realiza estudios periciales para determinar su identidad y conocer la causa de su muerte.", "date_published": "2019-04-23 14:44:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Encuentra-a-su-esposo-con-la-ninera-y-les-dispara-frente-a-su-hijo-20190423-0023.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentra a su esposo con la ni\u00f1era y les dispara frente a su hijo", "author": "['Por']", "text": "Brasil.- Una mujer brasile\u00f1a descubri\u00f3 que su esposo le era infiel con la ni\u00f1era, en su propia casa y les dispara frente a su beb\u00e9.\nLa mujer sospechaba desde hace tiempo que su esposo la enga\u00f1aba, entonces decidi\u00f3 poner una c\u00e1mara para grabarlo mientras ella no se encontraba en casa.\nEn el video, podemos observar cuando la mujer llega a revisar su celular, y en ese momento escuch\u00f3 ruidos en el interior de su habitaci\u00f3n, por lo que decide dejarlo en un sitio estrat\u00e9gico para captar a su esposo con la amante, mientras que en el fondo se puede ver a un beb\u00e9 dentro de una carriola.\nLa esposa, abri\u00f3 la puerta de la rec\u00e1mara, y descubri\u00f3 a su esposo con la ni\u00f1era teniendo relaciones sexuales.\nPierde la raz\u00f3n ante la infidelidad de su esposo\nLa mujer muy molesta, sale del cuarto y vuelve con una pistola en la mano y comienza a disparar al techo de la habitaci\u00f3n en el que se encontraban, mientras que el beb\u00e9 comienza desesperadamente a llorar.\nLa ni\u00f1era intenta salir de la habitaci\u00f3n completamente desnuda, y se regresa.\nEl video se hizo viral en redes sociales, y autoridades se encuentran en busca del matrimonio, ya que es un acto que pone en contra de la salud y estabilidad emocional al beb\u00e9.", "date_published": "2019-04-23 12:33:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Jugadores-del-Leon-saborean-invasion-al-estadio-de-las-Chivas-20190423-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Jugadores del Le\u00f3n saborean 'invasi\u00f3n' al estadio de las Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El gran paso del Club Le\u00f3n en el Clausura 2019 es tal que a nadie le suena raro que la afici\u00f3n felina pueda llenar un estadio visitante.\nAs\u00ed lo cree el defensor Ramiro Gonz\u00e1lez, quien no le causar\u00eda asombro el ver m\u00e1s aficionados del Le\u00f3n en las gradas del Estadio Akron, que de las propias Chivas.\nNo me sorprender\u00eda, porque es una ciudad muy futbolera, que nos est\u00e1n apoyando mucho y estamos muy contentos por eso\u201d, dijo el central.\n\u201cEl otro d\u00eda hemos tenido un detalle de ellos en el hotel y la verdad es que estamos felices y sentimos mucho el apoyo y nosotros tratamos dentro de la cancha devolver lo que nos han hecho fuera\u201d, a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la visita de aficionados al hotel de concentraci\u00f3n, antes de la victoria sobre el Atlas.\nCon todo y que puedan tener m\u00e1s afici\u00f3n en la grada y que el Le\u00f3n viva un mejor momento deportivo que Chivas, el defensa no excede en confianza para el duelo del s\u00e1bado en Guadalajara.\nSabemos que es un partido importante y dif\u00edcil, m\u00e1s all\u00e1 de que ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, tienen un plantel muy bueno y competitivo\".\n\"Es lindo acostumbrarse a ganar, pero no hay que desviarse de que por ah\u00ed de un partido a otro puedes perder y entrar en esa rueda de las derrotas es dif\u00edcil, esperamos seguir con esta racha, tratar de no relajarnos y seguimos trabajando para seguir ganando\u201d.\nY si bien durante los quince partidos del Clausura 2019, solo un quipo (Tijuana) ha logrado tomar la medida al Le\u00f3n, Ramiro sabe que este equipo no es invencible y s\u00ed perfectible.\nSabemos que si respetamos la manera de jugar es dif\u00edcil que nos ganen, pero no imposible\u201d.\n\"Hay que achicar el margen de error porque en liguilla nos pueden costar caro los errores que hemos cometido\u201d, concluy\u00f3.", "date_published": "2019-04-23 22:22:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-a-fotografos-y-cineastas-extranjeros-mientras-grababan-comercial-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban a fot\u00f3grafos y cineastas extranjeros mientras grababan comercial", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- El staff de una productora que grababa un comercial para una empresa cervecera fue v\u00edctima de la inseguridad el lunes pasado.\nLos publicistas de talla internacional que hac\u00edan tomas en la colonia Arenal, de la alcald\u00eda Azcapotzalco, fueron atracados por sujetos armados a plena luz del d\u00eda y frente la mirada de varios testigos, quienes no intervinieron para evitar la agresi\u00f3n.\nEl robo ocurri\u00f3 sobre la calle Olivo, justo frente al n\u00famero 606, donde el staff se encontraba grabando y fotografiando la fachada del lugar como parte de las pruebas que ser\u00edan utilizadas para un comercial.\nEn ese momento, seg\u00fan los afectados, llegaron tres sujetos a bordo de motonetas con armas de fuego, dos m\u00e1s salieron de una propiedad vecina y los rodearon.\nEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 del staff de publicistas y empezaron los gritos de auxilio; para \"calmarlos\", uno de los agresores disparo en dos ocasiones al aire, luego les dijo que se tiraran al piso y una vez ah\u00ed los despojaron de celulares, carteras, computadoras port\u00e1tiles, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y dinero en efectivo. El robo dur\u00f3 casi media hora, tiempo en el cual las v\u00edctimas no fueron auxiliadas.\nFue hasta 10 minutos despu\u00e9s, cuando se recuperaron, que solicitaron la intervenci\u00f3n de las autoridades de Seguridad Ciudadana, pero cuando estos llegaron e intentaron buscar a los responsables no encontraron a nadie.\nAh\u00ed mismo, los uniformados cuestionaron al personal de la producci\u00f3n sobre por qu\u00e9 estaban grabando sin los permisos de la alcald\u00eda y sin notificar a la SSC-CDMX del evento. Las v\u00edctimas se limitaron a decir que \"nunca pensaron que la inseguridad en el pa\u00eds estuviera a ese nivel\".\nLa cantidad de lo robado a\u00fan es valuada por las autoridades, pues de entre las pertenencias del staff se llevaron c\u00e1maras profesionales con un valor de medio mill\u00f3n de pesos cada una, adem\u00e1s de lentes y otros aditamentos que convertir\u00edan este atraco callejero en un robo millonario.\n\u00bfQui\u00e9nes son los afectados?\nEntre las v\u00edctimas se encontraban los fot\u00f3grafos Joshua Woods y Nicholas Padr\u00f3n, ambos de nacionalidad estadounidense, as\u00ed como Clementine Fusco, Clementine Tatin, Betina Diss -las tres de nacionalidad francesa- y L\u00eda Pamela Alonso, Ricardo Ram\u00edrez Burillo, Omar Cuadras, Gamaliel de Santiago, Fernanda Igartua, estos \u00faltimos mexicanos.\nLos estadounidenses y las francesas -reconocidos fot\u00f3grafos comerciales, directoras y productoras de cine, respectivamente- despu\u00e9s del robo entraron en crisis nerviosa y se retiraron del lugar.\nDebido al miedo ni si quiera acudieron a la procuradur\u00eda capitalina a denunciar lo sucedido, fue un representante de la empresa productora quien solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de las autoridades para hacer v\u00e1lido el seguro de algunos de los equipos robados.\nAbren investigaci\u00f3n\nPor este hecho, la procuradur\u00eda local abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n FAZ/AZ4-UI1SD/1762/04-2019, en la cual se detalla que se solicit\u00f3 la revisi\u00f3n de por lo menos tres c\u00e1maras de vigilancia de la zona, pero ni una capt\u00f3 el momento de atraco; sin embargo, informaci\u00f3n de inteligencia permiti\u00f3 establecer que en una vecindad de la calle Encarnaci\u00f3n Ortiz, a dos cuadras del atraco, es ocupada por una banda de delincuentes, por lo que no descartan que ah\u00ed se escondieran los agresores.", "date_published": "2019-04-24 13:58:27"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-Ganan-Monserrat-Luviano-y-Eduardo-Melgoza-Torneo-de-Tenis-Semana-Santa-20190421-0031.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ganan Monserrat Luviano y Eduardo Melgoza torneo de tenis en La Piedad", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Monserrat Luviano y Eduardo Melgoza conquistaron los t\u00edtulos en Categor\u00eda B y A del Torneo de Tenis Semana Santa que se disput\u00f3 en la cancha municipal en la unidad deportiva Profesor J. Jes\u00fas Romero Flores de La Piedad y que este domingo lleg\u00f3 a su final luego de 4 d\u00edas de intensas acciones.\nEn la Gran Final de la Categor\u00eda B se enfrentaron en un duelo bastante interesante los ni\u00f1os, Monserrat Luviano y Eduardo Ibarra, \u00e9ste \u00faltimo hizo un gran esfuerzo. De hecho comenz\u00f3 ganando el primer parcial.\nSin embargo, en el segundo set Monserrat Luviano reaccion\u00f3 y con ello empat\u00f3 la final 1-1 (los parciales fueron de 4-3) que reflejaron c\u00f3mo se vivi\u00f3 esta contienda por el primer lugar del Grupo B.\nLa tanda de muerte s\u00fabita sigui\u00f3 igual de complicada para ambos tenistas, incluso solo un punto de diferencia dio la ventaja para Monserrat Luviano (10-9) ante un gran empe\u00f1o de Eduardo Ibarra.\nGana Melgoza en categor\u00eda A\nMientras que en la Gran Final de la Categor\u00eda A, el triunfo por 2-0 fue para Eduardo Melgoza que super\u00f3 a Juan Ram\u00f3n L\u00f3pez, dando as\u00ed por segundo a\u00f1o consecutivo el t\u00edtulo para el primero y etiquetarse como bicampe\u00f3n.\nLa justa entre ambos marc\u00f3 diferencia de Melgoza, lleg\u00f3 embalado a este partido y de esa manera se qued\u00f3 con la corona de la m\u00e1xima categor\u00eda del torneo de Semana Santa que este 2019 reuni\u00f3 a m\u00e1s de 12 jugadores de este grupo.\nDespu\u00e9s de los partidos donde se conocieron a los ganadores, Juan Pablo Salda\u00f1a, organizador de la competencia llev\u00f3 a cabo la premiaci\u00f3n en la que entreg\u00f3 trofeos a los ganadores de cada grupo, as\u00ed como un premio en efectivo.", "date_published": "2019-04-21 22:27:48"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Adios-liguilla-Reboceros-pierde-Clasico-ante-Zamora-y-queda-fuera-20190413-0100.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "\u00a1Adi\u00f3s, liguilla! Reboceros pierde Cl\u00e1sico ante Zamora y queda fuera", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Reboceros perdi\u00f3 el cl\u00e1sico y de pas\u00f3 qued\u00f3 eliminado de cualquier oportunidad de Liguilla tras haber sido derrotado por marcador de 2-1 ante Real Zamora, que por su parte se instal\u00f3 en zona de fiesta grande a una jornada del cierre del torneo regular, pero tiene que esperar.\nFue un partido en el que a pesar de que domin\u00f3 el equipo de casa, no supo meter los goles y los Zamoranos bastaron de dos llegadas para finiquitar el juego.\nDurante los primeros 45 minutos la escuadra de casa domin\u00f3 el juego s\u00f3lo que no supo definir al menos tres claras de gol.\nAl 55', Zamora aprovech\u00f3 un contragolpe por el lado derecho y con tiro cruzado de Agust\u00edn Ojeda puso el ansiado uno a cero para el equipo visitante. Antes el silbante no marc\u00f3 una jugada pol\u00e9mica a favor de La Piedad, en aparente mano dentro del \u00e1rea visitante y ped\u00edan penal los de casa.\nAl 75'. Real Zamora sentenci\u00f3 el Cl\u00e1sico con otro contragolpe en el que portero Villar y Adri\u00e1n Justo no se hablaron, mientras que Gerardo Robledo empuj\u00f3 la pelota para el 2-0.\nIsaac D\u00edaz acort\u00f3 distancias en tiempo agregado para el 2-1 final, que dej\u00f3 sin posibilidad de liguilla a Reboceros.", "date_published": "2019-04-13 23:18:05"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-Preparatoria-Martires-de-la-Reforma-gana-Copa-Presidencia-2019-20190413-0086.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "M\u00e1rtires de la Reforma gana Copa Presidencia 2019", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- El representativo de la Preparatoria \"M\u00e1rtires de la Reforma\" se qued\u00f3 con el t\u00edtulo de la Copa Presidencia 2019 en categor\u00eda varonil despu\u00e9s de vencer por marcador de 3-1 a su similar de las Universidad de las Culturas en la Gran Final, celebrada en el campo de la deportiva Licenciado Humberto Romero P\u00e9rez.\nA este juego por el campeonato de la justa estudiantil, los pupilos de Alfredo Ram\u00edrez llegaron con algunas bajas importantes en su plantel, mientras que Rigo Rodr\u00edguez y su plantel salieron a darlo todo en la cancha.\nEste enfrentamiento, en etapa regular del torneo hab\u00eda regalado un empate a tres goles por bando, por lo que se esperaba una final llena de emociones y as\u00ed fue desde el primer minuto de acciones entre ambos.\nSin embargo, en esta ocasi\u00f3n la delantera de la M\u00e1rtires de la Reforma aprovech\u00f3 sus llegadas y con tantos de Alejandro Bravo, Jade Mart\u00ednez y Javier Mart\u00ednez, definieron la Gran Final a su favor, en tanto por la Universidad marc\u00f3 Brayan Hurtado.\nCon ello, la escuadra de la M\u00e1rtires se qued\u00f3 con el t\u00edtulo de esta edici\u00f3n en la que hubo buen nivel pero los de la preparatoria salieron en su d\u00eda para llevarse a las vitrinas de su casa de estudios la Copa que se les entreg\u00f3.", "date_published": "2019-04-13 21:54:33"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Empate-de-Cruz-Azul-Hidalgo-sigue-manteniendo-esperanza-en-Reboceros-de-La-Piedad-que-tendra-clasico-ante-Zamora-20190412-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Reboceros sigue con esperanza de liguilla, pero necesita ganar Cl\u00e1sico", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- La esperanza m\u00ednima para colarse a Liguilla se mantiene en Reboceros de La Piedad, luego que Cruz Azul Hidalgo no pudo sumar de 3 puntos y ahora depender\u00e1 de que este s\u00e1bado los piedadenses derroten al Real Zamora en el Cl\u00e1sico Michoacano para mantener sus posibilidades.\nLos celestes son el lugar cuatro del sector dos con 46 puntos (\u00faltimo boleto para fiesta grande), pero tras haber dejado ir la victoria ante Tuxtla lo pone a temblar, ya que le dio vida a equipos como Inter Playa (43), Zamora (43) y Tlaxcala (41).\nEn el caso de La Piedad llega con 39 unidades, pero su ilusi\u00f3n es ganar el cl\u00e1sico y sumar 42 puntos, en espera que en la \u00faltima jornada se combinen resultados de los otros involucrados, entre ellos que pierda Cruz Azul Hidalgo y obvio que los michoacanos ganen 4 unidades de visita, siempre y cuando gane por diferencia de m\u00e1s de 2 goles ante Canamy Sporting.\nPara ambos juegos, Reboceros debe tambi\u00e9n en golear a sus rivales: Real Zamora y Sporiting Canamy, por lo que se ve complicado, pero de acuerdo a lo que manej\u00f3 el t\u00e9cnico H\u00e9ctor Jair Real en la semana, se la jugar\u00e1n hasta el \u00faltimo minuto del torneo.\nDe cara al partido del s\u00e1bado ante su ac\u00e9rrimo rival, Real Zamora, se depara un partido de buen nivel, ya que ese empate de ayer de Cruz Azul Hidalgo los dej\u00f3 m\u00e1s vivos que nunca, sobre todo a los zamoranos que est\u00e1n a solo 3 puntos de distancia.\nEs un duelo que para los aficionados de ambas escuadras promete buen futbol, sobre todo por lo que significa esta clase de choques y se estima que el estadio Juan N. L\u00f3pez vivir\u00e1 su mejor entrada de toda la campa\u00f1a.", "date_published": "2019-04-12 19:50:13"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-CBTis-84-femenil-gana-la-Copa-Presidencia-2019-20190412-0052.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "CBTis 84 femenil gana la Copa Presidencia 2019", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- CBTis 84 se proclam\u00f3 campe\u00f3n de la Copa Presidencia 2019 en la categor\u00eda femenil, tras vencer en penaltis a su similar del Tecnol\u00f3gico La Piedad, en duelo que se jug\u00f3 este viernes en la cancha de la deportiva Licenciado Humberto Romero P\u00e9rez.\nLos sesenta minutos de tiempo reglamentario de este cotejo terminaron con empate a cero anotaciones, aunque bien pudo ser 1-0 a favor del CBTis 84; sin embargo fue anulado un gol en la recta final por pol\u00e9mico fuera de lugar.\nEl silbante central V\u00edctor Manuel Aguilar se vio apoyado por su abanderado n\u00famero uno Luis Arias para invalidar una jugada de contragolpe que termin\u00f3 en ese fuera de lugar, mientras que en el resto del choque las dos escuadras registraron arribos con peligro a la meta adversaria.\nDe esta manera el empate a cero goles se vio prolongado y se fueron a la tanda de penales, donde las jugadoras de experiencia del Tecnol\u00f3gico entre ellas Alma Hern\u00e1ndez y Paulina Plascencia fallaron sus tiros.\nLas del CBTis 84 en esta ocasi\u00f3n tuvieron mayor punter\u00eda para quedarse con la ventaja global de 3-0 y de esta manera al silbatazo final corrieron para festejar este t\u00edtulo de la Copa Presidencia.", "date_published": "2019-04-12 19:36:24"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Prepara-Reboceros-de-La-Piedad-seguridad-para-aficionados-de-Zamora-20190411-0062.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Prepara Reboceros de La Piedad seguridad para aficionados de Zamora", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Directiva de Reboceros de La Piedad ya trabaja en la log\u00edstica para garantizar la seguridad de los aficionados del Real Zamora que hagan el viaje el s\u00e1bado para apoyar a su escuadra en el cl\u00e1sico michoacano de la Liga Premier.\nComo se recordar\u00e1 a trav\u00e9s de redes sociales, se han manifestado los seguidores de Zamora en venir al estadio Juan N. L\u00f3pez para alentar a sus jugadores y que ganen este partido que los colocar\u00eda cerca de la Liguilla.\nPara ello, se previene ubicar a la porra en la tribuna sur del inmueble piedadense y desde su arribo a las afueras del mismo dar las garant\u00edas que requieran para que no haya desmanes, aunque se les pondr\u00e1n las reglas a seguir.\nLa \u00faltima vez que estas dos escuadras se vieron las caras fue en tierras de Zamora, donde la victoria fue para el equipo local por marcador 1-0, pero en esa ocasi\u00f3n (el cierre de la primera vuelta), no se presentaron problemas en tribuna, porque no viajaron seguidores de Reboceros.\nAnteriormente, tambi\u00e9n en Zamora s\u00ed hubo problemas fuera del estadio, donde incluso hubo personas detenidas de ambos lados y algunas personas lesionadas que tuvieron que ser trasladadas a un hospital.", "date_published": "2019-04-11 21:19:41"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-De-Club-Athleos-Josue-Lopez-gana-titulo-en-Mazatlan-20190407-0043.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "De Club Athleos, de La Piedad, Josu\u00e9 L\u00f3pez gana t\u00edtulo en Mazatl\u00e1n", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Considerado como una de las cartas fuertes para Club Athleos en este 2019, Josu\u00e9 Emanuel L\u00f3pez, regres\u00f3 con el t\u00edtulo Nacional en pruebas de 800 y mil 500 metros planos, en justa disputada este domingo en Mazatl\u00e1n, Sinaloa.\nSu entrenador Jaime P\u00e9rez Arcos, inform\u00f3 que Josu\u00e9 estuvo presente en el 'Cuarto Encuentro Atl\u00e9tico de Pista y Campo', celebrado en aquella localidad con car\u00e1cter Nacional.\nExpuso que este joven es originario de Ayotl\u00e1n, Jalisco; sin embargo, desde hace varios a\u00f1os est\u00e1 asesorado en Club Athleos, que es el equipo con el que corre este atleta.\nJosu\u00e9 Emanuel L\u00f3pez es un ejemplo a seguir para los nuevos corredores del Club Piedadense y su esfuerzo se vio conjurado con ese par de t\u00edtulos.\nLa justa alberg\u00f3 a lo mejor del atletismo de Pista y Campo de nuestro pa\u00eds, por ello lo valioso del t\u00edtulo.", "date_published": "2019-04-07 19:36:32"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-Carlos-Alfredo-Echeverria-consigue-primer-lugar-en-medio-maraton-de-Zapopan-20190407-0042.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Piedadense Carlos Echeverr\u00eda gana Medio Marat\u00f3n en Zapopan", "author": "['Por']", "text": "Zapopan, Jalisco.- El piedadense Carlos Alfredo Echeverr\u00eda conquist\u00f3 el primer lugar dentro de la competencia de medio marat\u00f3n celebrada en Zapopan, este domingo.\nLa justa que sirvi\u00f3 de fogueo para el piedadense, dej\u00f3 buen sabor de boca, ya que en clasificaci\u00f3n general fue el s\u00e9ptimo del evento, adem\u00e1s fue el tercer mejor mexicano colocado en este evento de car\u00e1cter internacional.\nLa categor\u00eda en la que entr\u00f3 Carlos Alfredo Echeverr\u00eda fue la de 25 a 29 a\u00f1os, que se adjudic\u00f3 para subir al podio en primer lugar.\nRecibe apoyo familiar\nSu pap\u00e1 Guillermo Echeverr\u00eda, tambi\u00e9n estuvo apoyando a su hijo durante los 21 km de la carrera este domingo a partir de las 8 de la ma\u00f1ana.\nAl llegar a la meta, Echeverr\u00eda sum\u00f3 1 hora con 9 minutos.", "date_published": "2019-04-07 19:25:36"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Sigue-esperanza-Reboceros-de-La-Piedad-gana-y-aun-suena-con-liguilla-20190406-0074.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Sigue esperanza; Reboceros de La Piedad gana y a\u00fan sue\u00f1a con liguilla", "author": "['Por']", "text": "Tabasco.- Con su triunfo de 3-1 sobre Cocodrilos de Tabasco, los Reboceros de La Piedad a\u00fan mantienen la flama del milagro encendida por llegar a la Liguilla, aunque ahora es menor, a 2 fechas para que finalice el torneo regular en la Liga Premier.\nEn la cancha del Ol\u00edmpico de Villahermosa, Tabasco; los michoacanos se fueron al frente con gol de tiro penal que cobr\u00f3 Diego Alberto Gama, luego al 46', cay\u00f3 el 2-0 por conducto de Jes\u00fas Daniel Garc\u00eda, en remate de cabeza.\nAs\u00ed, con ese marcador parcial se fueron al descanso, mientras que al minuto 51', los Cocodrilos acortaron distancia por la v\u00eda de Oswaldo Perea, con remate de cabeza, tras el cobro de tiro libre; despu\u00e9s el mismo cuadro tabasque\u00f1o se qued\u00f3 con 10 hombres por la expulsi\u00f3n de Silviano Delgado.\nFallan penal, pero Reboceros aumenta ventaja\nLos Reboceros de nuevo pudieron irse con uno m\u00e1s en ventaja por tiro penal, pero su capit\u00e1n Mauricio Hern\u00e1ndez la fall\u00f3, porque el guardameta contrario Ra\u00fal Valdeba\u00f1ez, desvi\u00f3 el disparo.\nAl 58' en centro a segundo poste, Reboceros volvi\u00f3 a tomar ventaja, ahora fue Ricardo L\u00f3pez el que meti\u00f3 la pelota en las redes para el 3-1, m\u00e1s tarde La Piedad se qued\u00f3 con un hombre menos por expulsi\u00f3n de Adri\u00e1n Muro.\nHasta el momento, los \u00fanicos equipos clasificados son Irapuato, con 66 unidades y Tlaxcala FC con 50 puntos.\nEn tercer lugar est\u00e1 UA Zacatecas con 48 unidades y Reboceros tiene 39 puntos, estando en s\u00e9ptimo lugar, por lo que pelea para entrar en cuarto lugar, en el que est\u00e1 Cruz Azul Hidalgo, con 45 unidades.\nEn quinto lugar se encuentra Inter Playa con 43 unidades y en sexto lugar est\u00e1 Real Zamora con 43.", "date_published": "2019-04-06 21:36:58"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/La-Piedad-Finaliza-taller-de-defensa-personal-pero-habra-otro-debido-a-buena-respuesta-20190406-0057.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Finaliza taller de defensa personal... pero habr\u00e1 otro", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Con una participaci\u00f3n de 40 mujeres concluy\u00f3 la primera etapa del taller de defensa personal que se celebr\u00f3 durante seis fines de semana, desde el mes de marzo en coordinaci\u00f3n con el Instituto de la Mujer, Direcci\u00f3n del Deporte y la academia MMA Gladiators de La Piedad.\nDebido a la respuesta que tuvo este programa de capacitaci\u00f3n, se inform\u00f3 que retomar\u00e1n un segundo nivel, el cual iniciar\u00e1 al t\u00e9rmino del periodo de vacaciones de Semana Santa, por lo que quienes deseen inscribirse podr\u00e1n hacerlo.\nPara que este evento tuviera actividad se tuvo respaldo por parte de la Directora del Instituto de la Mujer, Claudia Eugenia Buenrrostro Diaz, quien en su momento invit\u00f3 a ni\u00f1as, j\u00f3venes y adultos para formar parte del curso que no tuvo costo alguno.\nConforme pasaron las fechas del taller, se integraron varias mujeres de todas las edades, con lo que se consigui\u00f3 buena asistencia y precisamente por ese detalle, se reanudar\u00e1n los entrenamientos los d\u00edas s\u00e1bados, a partir del 27 de abril en la misma academia MMA Gladiators.\nLenin L\u00f3pez fue el encargado en impartir este evento y explic\u00f3 que fue un curso en en el que las alumnas aprendieron la t\u00e9cnica en defensa personal (con base en Jiu Jitsu) que tiene ejercicios con lo m\u00e1s moderno en cuanto a ese deporte.\nMenores en acci\u00f3n\nEn esta \u00faltima clase que baj\u00f3 el tel\u00f3n de la primera etapa se pudo apreciar que hubo ni\u00f1os de escasos 8 a\u00f1os tambi\u00e9n en el taller de defensa personal.\nAdem\u00e1s hubo j\u00f3venes que formaron sus propias parejas, madre e hijas, lo que alcanz\u00f3 el grado de un taller para integrar a la familia, siendo uno de los objetivos que se buscaron al iniciar con este proyecto.", "date_published": "2019-04-06 18:33:45"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Descartan-venta-de-equipo-de-Zamora-y-revelan-que-pasara-con-proyecto-20190405-0042.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Descartan venta de equipo de Zamora y revelan qu\u00e9 pasar\u00e1 con proyecto", "author": "['Por']", "text": "Zamora, Michoac\u00e1n.- Despu\u00e9s de un encuentro que se llev\u00f3 a cabo esta semana, entre autoridades municipales de la ciudad de Zamora con el empresario Trinidad Melgoza, todo apunta para que el proyecto siga adelante por el bien de los aficionados de esa plaza.\nEn la mesa de trabajo, el alcalde Mart\u00edn Samaguey escuch\u00f3 las propuestas del empresario y una de ellas es albergar un socio, para sostener al equipo y obviamente que siga el respaldo de autoridades.\nAdem\u00e1s Trino Melgoza se meter\u00eda de lleno con Reboceros de La Piedad, pero quiere cumplir su compromiso que hizo en Zamora en 2018, cuando lleg\u00f3 con la franquicia de Reboceros a ese lugar para que haya Liga Premier.\nEn esta reuni\u00f3n, se descart\u00f3 la venta del equipo 'Chonguera', ya que la idea es que llegue otro socio y al menos se supo que hay varios interesados para entrar.\nEl empresario expuso en esa reuni\u00f3n que era complicado mantener dos equipos en Liga Premier para \u00e9l s\u00f3lo.", "date_published": "2019-04-05 20:27:44"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Saben-que-no-son-favoritas-pero-Construcciones-Saes-saldra-con-todo-a-liguilla-de-Lecfa-Femenil-20190405-0039.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Pese a no ser favoritas, Saes saldr\u00e1 'con todo' a liguilla", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- Pese a que su equipo no es favorito para la Liguilla Lecfa Femenil, el entrenador de Construcciones Saes, Alfredo Mart\u00ednez asegur\u00f3 que pelear\u00e1n hasta el \u00faltimo minuto de la llave contra Wu Wei B.\nDe acuerdo a la tabla general estos dos equipos llegan parejos, Wu Wei B, con 24 puntos por 18 de Saes.\nSabemos que aunque no somos favoritos tenemos que salir con la mejor de la confianza para encarar este primer partido de Liguilla\", expuso Mart\u00ednez.\nA diferencia del torneo anterior, Saes era un equipo modesto integrado en su mayor\u00eda por jugadoras novatas, que, poco a poco han ido avanzando en todos los aspectos.\nInsisti\u00f3 el t\u00e9cnico que esta Fiesta Grande servir\u00e1 para dar el siguiente salto al proyecto, que es participar a nivel regional en una Liga en Degollado, Jalisco.", "date_published": "2019-04-05 20:17:32"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Zitro-estara-en-la-final-de-Liga-Empresarial-asegura-jugadora--20190404-0072.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Zitro estar\u00e1 en la final de Liga Empresarial, asegura jugadora", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- A unas horas para que abran fuego los cuartos de final en la Liga Empresarial Lecfa Femenil, una de las jugadoras con amplio camino recorrido en varias ligas de la regi\u00f3n, Luz Mar\u00eda Plascencia Serrato, admiti\u00f3 que ser\u00e1 una competencia pareja pero en la que ve a su equipo Zitro peleando la Gran Final como hace un a\u00f1o.\nEl cuadro naranja se estrenar\u00e1 el domingo a las 17:00 horas en la cancha Bicentenario contra Lapisa, que termin\u00f3 en lugar 7 de la tabla y Zitro fue subl\u00edder, pero ese detalle Plascencia Serrato no lo ve como superior.\nTenemos respeto de los rivales ese una caracter\u00edstica de este equipo y en este momento estamos concentradas en salir hacer lo nuestro\", destac\u00f3 la recia defensa central.\nRefiri\u00f3 que su escuadra est\u00e1 debidamente apoyada por Sergio Ortiz y Alma Quintana, quienes son los que llevan a cabo este proyecto.\nInsiste que el nivel en Liga Lecfa cada vez est\u00e1 evolucionando y pronto puede estar a la par con otras de gran potencial como Zamora, donde Luz juega para la escuadra Ras.", "date_published": "2019-04-04 20:54:26"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Suspenden-a-Brian-Martinez-de-Reboceros-de-La-Piedad-por-indisciplina--20190402-0073.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Suspenden a Brian Mart\u00ednez de Reboceros de La Piedad por indisciplina", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- El lunes la directiva del Club Reboceros de La Piedad en sus redes sociales, dio a conocer de manera oficial que el jugador Brian Mart\u00ednez quedaba separado del plantel por incurrir en actos de indisciplina.\nResulta que el futbolista hab\u00eda solicitado permiso al cuerpo t\u00e9cnico y directiva para atender un problema familiar, por lo que no se present\u00f3 a entrenar la semana anterior, pero este fin de semana se filtraron a trav\u00e9s de Facebook fotos del elemento jugando un Torneo Internacional denominado \"Copa Mariachi\", en Houston.\nAyer v\u00eda telef\u00f3nica, H\u00e9ctor Jair Real dijo que, \"no tengo la certeza si Brian minti\u00f3 con lo de sus famliares\".\nAqu\u00ed est\u00e1 solo el que quiere\", adem\u00e1s record\u00f3 que este tema no debe afectar al grupo en los \u00faltimos tres partidos de la temporada regular por lo que seguir\u00e1n trabajando para cerrar lo mejor posible.\nEl mismo H\u00e9ctor Jair Real, record\u00f3 que en los \u00faltimos 3 partidos del equipo, Brian no estuvo jugando y se lograron 7 de 9 puntos posibles.\nReboceros va con todo a Tabasco\nYa en lo que refiere al siguiente partido, Reboceros estuvo en la cancha de Uni\u00f3n Capilla donde inici\u00f3 la semana de entrenamientos con miras a ese compromiso del s\u00e1bado 6 de abril en Tabasco, en choque de la Jornada 28.\nEse partido le puede dar aire puro al equipo La Piedad, si es que gana de 4 puntos y esperar resultados de los otros rivales en el Grupo, pero la esperanza sigue latente para los michoacanos.", "date_published": "2019-04-02 22:09:02"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Pense-que-era-broma-que-me-querian-ver-entrenar-dice-Alejandro-Torres-canterano-de-Reboceros-de-La-Puiedad-20190331-0065.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "'Pens\u00e9 que era broma que me quer\u00edan ver', dice canterano de Reboceros", "author": "['Por']", "text": "La Piedad, Michoac\u00e1n.- De la cantera de futbolistas piedadenses, Alejandro \"Chulo\" Torres es otro de los ejemplos que, poco a poco est\u00e1 ganando terreno en el Club Reboceros de La Piedad, en el cual pronto espera su debut.\nLa verdad al momento que el profesor H\u00e9ctor Jair Real me notific\u00f3 que me quer\u00eda ver entrenar en el primer equipo, no la cre\u00ed, pens\u00e9 que era broma y ahora estamos ac\u00e1 trabajando para ganarme ese lugar con el que sue\u00f1o\", revel\u00f3 el jugador de Tercera Divisi\u00f3n Profesional.\nActualmente, Alejandro Torres sigue registrado con la escuadra de la divisi\u00f3n menor, solo que ya es m\u00e1s com\u00fan verlo en la categor\u00eda Premier, por lo que se espera que el proyecto tenga continuidad para que se haga realidad su debut.\nNo veo lejos esa posibilidad porque siento que he demostrado con mucho trabajo lo que puedo hacer, as\u00ed que pronto ver\u00e9 mi debut con Reboceros en Segunda Premier que es una de mis metas\", insisti\u00f3.\nRecibe apoyo de su familia\nMi familia, sobre todo mi pap\u00e1, me aconseja que no afloje el ritmo en los entrenamientos, que aproveche esta oportunidad que me brindan los entrenadores y desde luego que vaya por el camino de respetar las reglas de juego\", a\u00f1adi\u00f3.\nY para Alejandro \"Chulo\" Torres ha sido de gran apoyo codearse con tanto jugadores de experiencia que tiene Reboceros, los cuales, admiti\u00f3 que \"me cuentan sus trayectorias, no todo es de en sue\u00f1o, hay que sufrirle para llegar lejos\".\nDurante su paso con la escuadra de Tercera Divisi\u00f3n, nunca pens\u00f3 estar tan pronto entrenando con el primer equipo.\n\u201cMe miraba en el primer cuadro pero hasta cuando terminara el ciclo en el equipo inferior\", declar\u00f3.\nAlejandro tambi\u00e9n declar\u00f3 a los futbolistas que a\u00fan esperan su oportunidad que no se deben rendir y trabajar, porque en el futbol \u201cnada es regalado y se deben aprovechar las oportunidades\u201d.", "date_published": "2019-03-31 23:51:24"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vecinos-atrapan-a-ladron-robando-y-lo-matan-a-golpes-20190423-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vecinos atrapan a ladr\u00f3n robando y lo matan a golpes", "author": "['Por']", "text": "Argentina.- Una mujer y su hija se encontraban dentro de su hogar cuando dos ladrones ingresaron para pretender robar varios art\u00edculos de valor; no obstante, vecinos las defendieron y golpearon a uno de los delincuentes hasta matarlo.\nDe acuerdo con medios de aquel pa\u00eds, las mujeres estaban ordenando ropa, cuando escucharon pasos en la escalera de su casa y al ver qu\u00e9 estaba pasando, se percataron de que dos hombres hab\u00edan entrado a su hogar.\nLa menor corri\u00f3 hacia el balc\u00f3n de su casa y a gritos pidi\u00f3 auxilio. Vecinos escucharon el llamado y se apresuraron para auxiliar a las v\u00edctimas y detener a los ladrones.\nLa madre y su hija salieron ilesas de su casa, mientras vecinos trataron de someter a los ladrones; uno de los delincuentes huy\u00f3. No obstante, su c\u00f3mplice fue detenido por los habitantes.\nSeg\u00fan autoridades locales, los vecinos ataron de manos al ladr\u00f3n y lo golpearon brutalmente hasta quitarle la vida. De igual forma informaron que gracias a c\u00e1maras de seguridad, tienen identificados a los vecinos que participaron en el ataque contra el delincuente.", "date_published": "2019-04-23 23:25:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Escondia-El-Titi-arsenal-en-tambos-enterrados-20190423-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Escond\u00eda 'El Titi' arsenal en tambos enterrados", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Luego de que Eliseo \"N\", alias \"El Titi\" fue trasladado esta ma\u00f1ana a un penal federal tras su detenci\u00f3n ocurrida el pasado s\u00e1bado en Guanajuato, surgieron im\u00e1genes de la casa en la que fue aprehendido.\nIdentificado como uno de los principales l\u00edderes del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima, al mando de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez \"El Marro\", el narcotraficante ten\u00eda \u201ctesoros\u201d enterrados.\nEn la casa donde fue detenido, en la comunidad de Neutla, en el municipio de Comonfort, fueron localizados tambos enterrados donde escond\u00edan armas largas y equipo t\u00e1ctico.\nSe encontr\u00f3 equipo t\u00e1ctico en los tambos enterrados.\nLa vivienda contaba con una alberca que se encontraba vac\u00eda al momento de la detenci\u00f3n, y en el lugar se encontr\u00f3 una cama con ropa diversa.\nLa alberca estaba vac\u00eda el pasado s\u00e1bado.\nEn la estancia se ubicaba una mesa con diversas sillas y en la cocina fueron localizadas bebidas.\nEn el \u00e1rea del comedor hay una mesa con una caja encima y varias sillas.\nSu traslado\nSu traslado, por parte de autoridades federales, se realiz\u00f3 por una orden de aprehensi\u00f3n vigente cumplimentada por el probable delito de delincuencia organizada.\nEn el operativo fueron localizados los cuerpos de al menos cuatro personas, a las que la Fiscal\u00eda General del Estado ya realiza estudios periciales para determinar su identidad y conocer la causa de su muerte.", "date_published": "2019-04-23 14:44:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Encuentra-a-su-esposo-con-la-ninera-y-les-dispara-frente-a-su-hijo-20190423-0023.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentra a su esposo con la ni\u00f1era y les dispara frente a su hijo", "author": "['Por']", "text": "Brasil.- Una mujer brasile\u00f1a descubri\u00f3 que su esposo le era infiel con la ni\u00f1era, en su propia casa y les dispara frente a su beb\u00e9.\nLa mujer sospechaba desde hace tiempo que su esposo la enga\u00f1aba, entonces decidi\u00f3 poner una c\u00e1mara para grabarlo mientras ella no se encontraba en casa.\nEn el video, podemos observar cuando la mujer llega a revisar su celular, y en ese momento escuch\u00f3 ruidos en el interior de su habitaci\u00f3n, por lo que decide dejarlo en un sitio estrat\u00e9gico para captar a su esposo con la amante, mientras que en el fondo se puede ver a un beb\u00e9 dentro de una carriola.\nLa esposa, abri\u00f3 la puerta de la rec\u00e1mara, y descubri\u00f3 a su esposo con la ni\u00f1era teniendo relaciones sexuales.\nPierde la raz\u00f3n ante la infidelidad de su esposo\nLa mujer muy molesta, sale del cuarto y vuelve con una pistola en la mano y comienza a disparar al techo de la habitaci\u00f3n en el que se encontraban, mientras que el beb\u00e9 comienza desesperadamente a llorar.\nLa ni\u00f1era intenta salir de la habitaci\u00f3n completamente desnuda, y se regresa.\nEl video se hizo viral en redes sociales, y autoridades se encuentran en busca del matrimonio, ya que es un acto que pone en contra de la salud y estabilidad emocional al beb\u00e9.", "date_published": "2019-04-23 12:33:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Jugadores-del-Leon-saborean-invasion-al-estadio-de-las-Chivas-20190423-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Jugadores del Le\u00f3n saborean 'invasi\u00f3n' al estadio de las Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El gran paso del Club Le\u00f3n en el Clausura 2019 es tal que a nadie le suena raro que la afici\u00f3n felina pueda llenar un estadio visitante.\nAs\u00ed lo cree el defensor Ramiro Gonz\u00e1lez, quien no le causar\u00eda asombro el ver m\u00e1s aficionados del Le\u00f3n en las gradas del Estadio Akron, que de las propias Chivas.\nNo me sorprender\u00eda, porque es una ciudad muy futbolera, que nos est\u00e1n apoyando mucho y estamos muy contentos por eso\u201d, dijo el central.\n\u201cEl otro d\u00eda hemos tenido un detalle de ellos en el hotel y la verdad es que estamos felices y sentimos mucho el apoyo y nosotros tratamos dentro de la cancha devolver lo que nos han hecho fuera\u201d, a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la visita de aficionados al hotel de concentraci\u00f3n, antes de la victoria sobre el Atlas.\nCon todo y que puedan tener m\u00e1s afici\u00f3n en la grada y que el Le\u00f3n viva un mejor momento deportivo que Chivas, el defensa no excede en confianza para el duelo del s\u00e1bado en Guadalajara.\nSabemos que es un partido importante y dif\u00edcil, m\u00e1s all\u00e1 de que ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, tienen un plantel muy bueno y competitivo\".\n\"Es lindo acostumbrarse a ganar, pero no hay que desviarse de que por ah\u00ed de un partido a otro puedes perder y entrar en esa rueda de las derrotas es dif\u00edcil, esperamos seguir con esta racha, tratar de no relajarnos y seguimos trabajando para seguir ganando\u201d.\nY si bien durante los quince partidos del Clausura 2019, solo un quipo (Tijuana) ha logrado tomar la medida al Le\u00f3n, Ramiro sabe que este equipo no es invencible y s\u00ed perfectible.\nSabemos que si respetamos la manera de jugar es dif\u00edcil que nos ganen, pero no imposible\u201d.\n\"Hay que achicar el margen de error porque en liguilla nos pueden costar caro los errores que hemos cometido\u201d, concluy\u00f3.", "date_published": "2019-04-23 22:22:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-a-fotografos-y-cineastas-extranjeros-mientras-grababan-comercial-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban a fot\u00f3grafos y cineastas extranjeros mientras grababan comercial", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- El staff de una productora que grababa un comercial para una empresa cervecera fue v\u00edctima de la inseguridad el lunes pasado.\nLos publicistas de talla internacional que hac\u00edan tomas en la colonia Arenal, de la alcald\u00eda Azcapotzalco, fueron atracados por sujetos armados a plena luz del d\u00eda y frente la mirada de varios testigos, quienes no intervinieron para evitar la agresi\u00f3n.\nEl robo ocurri\u00f3 sobre la calle Olivo, justo frente al n\u00famero 606, donde el staff se encontraba grabando y fotografiando la fachada del lugar como parte de las pruebas que ser\u00edan utilizadas para un comercial.\nEn ese momento, seg\u00fan los afectados, llegaron tres sujetos a bordo de motonetas con armas de fuego, dos m\u00e1s salieron de una propiedad vecina y los rodearon.\nEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 del staff de publicistas y empezaron los gritos de auxilio; para \"calmarlos\", uno de los agresores disparo en dos ocasiones al aire, luego les dijo que se tiraran al piso y una vez ah\u00ed los despojaron de celulares, carteras, computadoras port\u00e1tiles, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y dinero en efectivo. El robo dur\u00f3 casi media hora, tiempo en el cual las v\u00edctimas no fueron auxiliadas.\nFue hasta 10 minutos despu\u00e9s, cuando se recuperaron, que solicitaron la intervenci\u00f3n de las autoridades de Seguridad Ciudadana, pero cuando estos llegaron e intentaron buscar a los responsables no encontraron a nadie.\nAh\u00ed mismo, los uniformados cuestionaron al personal de la producci\u00f3n sobre por qu\u00e9 estaban grabando sin los permisos de la alcald\u00eda y sin notificar a la SSC-CDMX del evento. Las v\u00edctimas se limitaron a decir que \"nunca pensaron que la inseguridad en el pa\u00eds estuviera a ese nivel\".\nLa cantidad de lo robado a\u00fan es valuada por las autoridades, pues de entre las pertenencias del staff se llevaron c\u00e1maras profesionales con un valor de medio mill\u00f3n de pesos cada una, adem\u00e1s de lentes y otros aditamentos que convertir\u00edan este atraco callejero en un robo millonario.\n\u00bfQui\u00e9nes son los afectados?\nEntre las v\u00edctimas se encontraban los fot\u00f3grafos Joshua Woods y Nicholas Padr\u00f3n, ambos de nacionalidad estadounidense, as\u00ed como Clementine Fusco, Clementine Tatin, Betina Diss -las tres de nacionalidad francesa- y L\u00eda Pamela Alonso, Ricardo Ram\u00edrez Burillo, Omar Cuadras, Gamaliel de Santiago, Fernanda Igartua, estos \u00faltimos mexicanos.\nLos estadounidenses y las francesas -reconocidos fot\u00f3grafos comerciales, directoras y productoras de cine, respectivamente- despu\u00e9s del robo entraron en crisis nerviosa y se retiraron del lugar.\nDebido al miedo ni si quiera acudieron a la procuradur\u00eda capitalina a denunciar lo sucedido, fue un representante de la empresa productora quien solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de las autoridades para hacer v\u00e1lido el seguro de algunos de los equipos robados.\nAbren investigaci\u00f3n\nPor este hecho, la procuradur\u00eda local abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n FAZ/AZ4-UI1SD/1762/04-2019, en la cual se detalla que se solicit\u00f3 la revisi\u00f3n de por lo menos tres c\u00e1maras de vigilancia de la zona, pero ni una capt\u00f3 el momento de atraco; sin embargo, informaci\u00f3n de inteligencia permiti\u00f3 establecer que en una vecindad de la calle Encarnaci\u00f3n Ortiz, a dos cuadras del atraco, es ocupada por una banda de delincuentes, por lo que no descartan que ah\u00ed se escondieran los agresores.", "date_published": "2019-04-24 13:58:27"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Ejecutan-a-un-policia-en-San-Francisco-del-Rincon-van-10-homicidios-de-agentes-de-seguridad-en-el-ano-20190220-0142.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ejecutan a un polic\u00eda en San Francisco del Rinc\u00f3n; van 10 homicidios de agentes de seguridad en el a\u00f1o", "author": "['Por']", "text": "A bordo de una motocicleta, dos atacantes dispararon contra un polic\u00eda en Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n; regresaron a rematarlo.\nAlrededor de las 7:30 de la ma\u00f1ana, vecinos de la colonia Vista Oviedo y Capellan\u00eda, en San Francisco del Rinc\u00f3n, llamaron al n\u00famero de emergencias 911 porque hab\u00edan escuchado disparos en la zona.\nEn el lugar, encontraron a un hombre que hab\u00eda muerto por disparos. Se desconoce el nombre y edad de la v\u00edctima, solo se sabe que se pertenec\u00eda al cuerpo de Seguridad P\u00fablica de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n.\nVecinos llamaron al 911 al escuchar los disparos. Foto: Staff AM\nEscucharon 7 disparos\nLos vecinos reportaron haber escucharon 7 disparos y, al parecer, un \u00faltimo disparo de un arma de mayor calibre, por lo que se presume que fue rematado.\nSe presume que fue atacado por dos personas a bordo de una motocicleta, aunque hasta el momento no hay detenidos.\nHasta el momento no ha sido identificado, pero se sabe que es polic\u00eda de San Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n. Foto: Staff AM\nVan 10 casos en el estado\nLos asesinatos de agentes de seguridad en el estado, registrados en lo que va del a\u00f1o son:\n02-enero -2019: Un polic\u00eda de las Fuerzas Estatales del Estado fue asesinado a balazos en la colonia Esfuerzo Obrero, en el municipio de Irapuato.\n06-enero-2019: En el municipio de Celaya localizaron a un polic\u00eda municipal dentro de un tambo en una de las calles de la colonia Emiliano Zapata. Hab\u00eda salido la noche anterior a un funeral y ya no supieron de \u00e9l.\n25-enero-2019: En Irapuato, fue asesinado \u00d3scar Paulino M\u00e1rquez, director del 911 en Irapuato, por un comando armado.\n03-febrero-2019: En la Central de Autobuses del municipio de Salvatierra, un polic\u00eda que hab\u00eda acabado su horario laboral esperaba el cami\u00f3n cuando de pronto fue asesinado a balazos por un hombre que le dispar\u00f3 en la cabeza.\n06-febrero-2019: El oficial Filiberto Mendoza, muri\u00f3 en una cl\u00ednica luego de sufrir un ataque a balazos en la comunidad de Barretos, en el municipio de Le\u00f3n. Polic\u00edas detuvieron al presunto responsable con un arma AK-47.\n07-febrero-2019: Un custodio del Centro de Rehabilitaci\u00f3n Social (Cereso) de P\u00e9njamo fue asesinado en la colonia San Miguel, en el municipio de P\u00e9njamo, justo cuando sali\u00f3 de su casa y pretend\u00eda subirse a su camioneta para dirigirse a su trabajo. Hombres con armas largas le dispararon en varias ocasiones.\n07-febrero-2019: Un agente de Tr\u00e1nsito fue asesinado a balazos cuando sal\u00eda de su turno, frente a las instalaciones de monitoreo, a espaldas del pante\u00f3n norte de Celaya.\n11-febrero-2019: El jefe de custodios del Cereso Mil de Valle de Santiago, Edgar Gonz\u00e1lez Sandoval, fue asesinado a balazos cuando llevaba a su hijo a la preparatoria y el menor qued\u00f3 herido. Esto ocurri\u00f3 en Guanajuato capital.\n14-febrero-2019: Braulio Rafael Luna, agente de San Francisco del Rinc\u00f3n, fue acribillado al salir de su turno. Iba en compa\u00f1\u00eda de su hermana, quien tambi\u00e9n es polic\u00f3a.\n20-febrero-2019: Un agente de la polic\u00eda de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n fue asesinado en San Francisco del Rinc\u00f3n. Recibi\u00f3 al menos 7 disparos y un tiro de gracia.\nSIGUE LEYENDO:\nPor oponerse a que arrestaran a su hijo, mujer recibe un balazo accidentalmente\nCorrupci\u00f3n, huachicoleo y otros 7 delitos que ameritar\u00e1n prisi\u00f3n preventiva de oficio\nAsesinan a un hombre con arma blanca en la colonia Azteca", "date_published": "2019-02-22 20:24:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Atacan-a-balazos-a-policias-al-salir-de-turno-uno-fallecio-y-dos-resultaron-heridos-20190214-0011.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Atacan a balazos a polic\u00edas al salir de turno: uno falleci\u00f3 y dos resultaron heridos", "author": "['Por']", "text": "Un oficial de la Polic\u00eda Municipal de San Francisco del Rinc\u00f3n muri\u00f3 y otros dos agentes resultaron gravemente lesionados, luego de que fueran atacados a balazos cuando sal\u00edan de su turno.\nDe acuerdo con las autoridades, tres polic\u00edas acaban de terminar su horario laboral y viajaban en un auto particular, cuando, al parecer, sicarios a bordo de una camioneta les dispararon en varias ocasiones, en la colonia colonia Barrio de Guadalupe, sobre camino viejo a la altura de La Corona.\nHabitantes de la zona reportaron al 911 sobre detonaciones de arma de fuego, por lo que autoridades se movilizaron al lugar y encontraron a las tres v\u00edctimas dentro del auto, el cual ten\u00eda varios impactos de bala.\nAgresores huyeron\nParam\u00e9dicos arribaron al lugar del crimen y atendieron a los heridos, sin embargo uno ya hab\u00eda fallecido; polic\u00edas confirmaron que eran agentes activos en la corporaci\u00f3n.\nAutoridades realizaron un operativo de b\u00fasqueda de los homicidas, quienes seg\u00fan testigos huyeron en una camioneta color gris. Asimismo, se activ\u00f3 una alerta en Jalisco para el apoyo de vigilancia por colindancias.\nSe inform\u00f3 que las v\u00edctimas fueron Mario Alberto P\u00e9rez Hern\u00e1ndez y los hermanos Jhoana Patricia y Braulio Rafael Luna Santib\u00e1\u00f1ez, \u00e9ste \u00faltimo muri\u00f3 en el lugar del ataque.\nNo dejes de leer:\nRescatan a tres j\u00f3venes por los que ped\u00edan 5 millones de pesos\nHallan cuerpos al parecer mutilados", "date_published": "2019-02-19 10:45:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Se-incendia-casa.-Explota-contenedor-con-solvente-hombre-sufre-quemaduras-salen-ilesos-mujer-y-4-menores-20190213-0065.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Se incendia casa. Explota contenedor con solvente; hombre sufre quemaduras, salen ilesos mujer y 4 menores", "author": "['Por']", "text": "Un hombre sufri\u00f3 quemaduras de segundo y tercer grado luego de que explotara uno de 10 contenedores con solvente que ten\u00eda dentro de su domicilio.\nEl siniestro se report\u00f3 el martes al 911, se informaba de una persona lesionada por quemaduras, tras la explosi\u00f3n e incendio al interior de una vivienda ubicada sobre la calle Jard\u00edn de las Orqu\u00eddeas en la colonia Villa Jard\u00edn, en San Francisco del Rinc\u00f3n.\nLos hechos\nDe acuerdo a lo narrado en el lugar, el afectado vaciaba el solvente que ten\u00eda en uno de los contenedores a cilindros de menor tama\u00f1o cuando se registr\u00f3 el incidente.\nSe desconoce con precisi\u00f3n la causa que pudo provocar el hecho, sin embargo, se dijo que pudo ser la fricci\u00f3n con la ropa lo que provoc\u00f3 una chispa, ocasionando que el barril que ten\u00eda destapado se incendiara y explotara, lo que le provoc\u00f3 quemaduras en el rostro, cuello, pecho y en ambas piernas, siendo m\u00e1s del 60% del cuerpo.\nSale de vivienda mujer con 4 menores\nAl momento en que se registr\u00f3 el percance, en la vivienda estaba una mujer y cuatro menores, ella al percatarse del hecho los sac\u00f3 de la vivienda por la parte trasera, para luego ayudar a quien dijo ser su pareja.\nMientras se esperaba el arribo de bomberos y ambulancias, vecinos ayudaron a echar agua con cubetas para tratar de controlar las llamas que proven\u00edan de la vivienda.\nParam\u00e9dicos auxiliaron al hombre y lo trasladaron al Hospital Comunitario local.\nSiga leyendo:\nVIDEO. Mam\u00e1 presuntamente esposa a su hijo a arbusto en glorieta de Plaza Mayor\nConfirmado: Zamarripa ser\u00e1 Fiscal por 9 a\u00f1os m\u00e1s\nGobierno del Estado promete, ahora s\u00ed, pol\u00edtica ambiental", "date_published": "2019-02-19 10:42:52"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-en-San-Francisco-escapan-hacia-Leon-y-son-detenidos-20190209-0078.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban en San Francisco, escapan hacia Le\u00f3n y son detenidos", "author": "['Por']", "text": "Tres hombres fueron detenidos en Le\u00f3n tras robar un negocio en San Francisco del Rinc\u00f3n y protagonizar una persecuci\u00f3n.\nEn el lugar se les asegur\u00f3 un veh\u00edculo, dinero en efectivo y un arma de balines. El robo ocurri\u00f3 alrededor de las 4 de la tarde de ayer en un comercio de verduras.\nLuego de un reporte al n\u00famero de emergencias, elementos de la Polic\u00eda Municipal de aquel municipio iniciaron un operativo de b\u00fasqueda de los ladrones, quienes huyeron en un auto Nissan March color blanco.\nAl tenerlos a la vista, los preventivos le pidieron al conductor que se detuviera, pero hizo caso omiso y escap\u00f3 rumbo a Le\u00f3n.\nDurante la persecuci\u00f3n, los oficiales pidieron apoyo de la polic\u00eda de Le\u00f3n, donde al llegar al cruce de la colonia Santa Crocce, descendieron del veh\u00edculo para correr.\nSin embargo, la persecuci\u00f3n sigui\u00f3 hasta que finalmente fueron detenidos en uno de los terrenos de esa misma colonia.\nLos presuntos ladrones quedaron detenidos e identificados como Ernesto, de 30 a\u00f1os, Bernardo, de 32, y Gilberto, de 29.\nAdem\u00e1s, en el auto hab\u00eda una bolsa con billetes y monedas de distintas denominaciones y un arma de balines.\nLos tres inculpados quedaron en custodia de la Polic\u00eda Municipal de San Francisco del Rinc\u00f3n, para que d\u00e9 el seguimiento a los procesos correspondientes.\n#Ent\u00e9rate Gracias a la coordinaci\u00f3n policial intermunicipal Le\u00f3n-San Francisco del Rinc\u00f3n, se logr\u00f3 detener a 3 presuntos responsables en la colonia Santa Crocce de nuestro @municipio_leon; se asegur\u00f3 un veh\u00edculo, dinero en efectivo y un arma de balines. pic.twitter.com/5MomBmQvHj \u2014 Mi Ciudad Segura (@Seguridad_Leon) February 9, 2019\nSigue leyendo:\nConmueve a motoclubes asesinato de Gustavo\n'Est\u00e1s buen\u00edsima', le dice repartidor de Uber Eats a Jimena S\u00e1nchez y ella lo exhibe\nDesde hace un mes, Kevin busca a su hija Isabella\nEXCLUSIVA. Renace esperanza de recuperar el Estadio Le\u00f3n\nRefiner\u00eda de Salamanca reinicia operaciones\nAsesinan a un hombre dentro de su casa en Lomas de Medina", "date_published": "2019-02-19 10:27:03"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Joven-pierde-control-de-camioneta-y-se-vuelca-en-un-campo-de-cultivo-20190204-0068.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Joven pierde control de camioneta y se vuelca en un campo de cultivo", "author": "['Por']", "text": "Una persona lesionada fue el saldo que dej\u00f3 la volcadura de un veh\u00edculo en la comunidad El Nacimiento, en San Francisco del Rinc\u00f3n.\nEl percance se registr\u00f3 sobre la carretera estatal cerca de las 7:00 de la noche del domingo.\nAl parecer el conductor de la camioneta Chevrolet Thaoe, color blanco con placas del Estado de M\u00e9xico, perdi\u00f3 el control del veh\u00edculo, sali\u00f3 de la cinta asf\u00e1ltica y termin\u00f3 por volcar en un campo de siembra.\nVecinos de la zona, al darse cuenta del percance, trataron de auxiliar a los tripulantes mientras se esperaba el arribo de los cuerpos de emergencia, ya que indicaban que uno de los ocupantes hab\u00eda quedado al interior del veh\u00edculo.\nViajaban dos j\u00f3venes\nAl hacer el reporte se indic\u00f3 que hab\u00eda varias personas dentro de la camioneta, por lo que al lugar lleg\u00f3 la ambulancia de rescate urbano de Cruz Roja.\nPosteriormente se indic\u00f3 que en la camioneta viajaban dos j\u00f3venes y s\u00f3lo uno estaba en el lugar.\nParam\u00e9dicos brindaron las primeras atenciones al joven que fue identificado como Mart\u00edn Alejandro, de 25 a\u00f1os, de la comunidad San Ignacio, fue abordado en la ambulancia y llevado al Hospital Comunitario.\nBomberos apoyaron en la revisi\u00f3n para descartar riegos en la camioneta.\nSobre el otro tripulante no se dieron datos, personas que arribaron al lugar indicaron conocer a los tripulantes y dieron aviso a familiares sobre el accidente.\nSiga leyendo:\nMotociclista fallece tras perder el control en curva y caer a barranco\nLesionan a mujer en intento de abuso, es el segundo caso en menos de una semana\nLo encuentran sin vida dentro de su domicilio", "date_published": "2019-02-19 10:18:05"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Ricardo-Aguilar-llego-a-Brujos-y-ahora-transmite-sus-conocimientos-a-jovenes-porteros-20190202-0034.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ricardo Aguilar, lleg\u00f3 a Brujos y ahora transmite sus conocimientos a j\u00f3venes porteros", "author": "['Por']", "text": "Defender el arco es una de las encomiendas m\u00e1s complicadas, pues el peso de cualquier error por min\u00fasculo que sea, puede influir en el marcador, sin embargo, tambi\u00e9n es un privilegio el ser quien se atreva a ocupar tal posici\u00f3n.\nEs as\u00ed como Ricardo Aguilar nos cuenta su trayectoria como jugador profesional y ahora como instructor de peque\u00f1os que sue\u00f1an con se arqueros de gran nivel.\nVivi\u00f3 ascenso de Brujos, pero tambi\u00e9n vivi\u00f3 un doloroso descenso\nLa carrera profesional de Aguilar comenz\u00f3 cuando \u00e9ste ten\u00eda 17 a\u00f1os en la Tercera Divisi\u00f3n con el conjunto Le\u00f3n Atl\u00e9tico, que precisamente era filial del Club Le\u00f3n, con el que permaneci\u00f3 por un a\u00f1o, para que despu\u00e9s a finales de los 80's el equipo se asentara en San Francisco del Rinc\u00f3n, ahora con el nombre de Atl\u00e9tico San Francisco.\nCon Brujos consigui\u00f3 uno de los t\u00edtulos m\u00e1s importantes de sus carrera. A mediados de los 90's el cuadro local consigui\u00f3 el ascenso a la 2da Divisi\u00f3n, fecha en la que recuerda el gran festejo que se realiz\u00f3 en la ciudad, pues el equipo desfil\u00f3 por la calle principal del municipio hasta llegar al jard\u00edn donde los esperaba una gran fiesta.\nRicardo Aguilar, como portero\nTras el logr\u00f3 Ricardo sali\u00f3 por un tiempo a Linces de Celaya. Posteriormente regres\u00f3 y el equipo particip\u00f3 para formar la 1ra A permaneciendo un par de temporadas para luego partir a La Piedad, y luego regresar a \u201cBrujos\u201d, en la etapa en que lamentablemente descendi\u00f3, siendo uno de los pasajes dolorosos de su carrera.\nDe manera profesional termin\u00f3 su andar en el cuadro de Durango en la temporada 2002-2003 a la edad de 29 a\u00f1os, a decir de \u00e9l, el retiro fue m\u00e1s por los cambios en la FMF que otra cosa, pues las reglas cambiaron de tal forma que ya no se le permit\u00eda participar de la misma forma que en tiempo atr\u00e1s.\nComenz\u00f3 como delantero\nQuien comenzara a jugar como delantero, admite que poco a poco el arco le llam\u00f3 la atenci\u00f3n de gran forma.\n\u201cSomos diferentes para empezar por el uniforme, somos quienes tenemos m\u00e1s responsabilidad, un descuido es un gol en contra, pero tambi\u00e9n se siente una adrenalina \u00fanica, es motivante\u201d.\nDe forma semiprofesional fue part\u00edcipe de varios torneos importantes de la regi\u00f3n visitando diversas ciudades entre ellas regresar a \u201cSan Pancho\u201d, donde el cuadro de Sant\u00edsima fue el primero en llamarlo hace 15 a\u00f1os aproximadamente.\nEn 2002, Ricardo Aguilar se retir\u00f3\nSu pasi\u00f3n hacia el futbol se vio reflejado en su preparaci\u00f3n, pues tienen el curso de entrenador teniendo oportunidad de formar parte del cuerpo t\u00e9cnico de varios equipos profesionales en Tercera Divisi\u00f3n, as\u00ed como en Segunda Divisi\u00f3n Premier con La Piedad.\nActualmente ha conformado una escuela en formaci\u00f3n de porteros en donde ha logrado trasmitir sus conocimientos a todos los peque\u00f1os que han pasado y que est\u00e1n en ella, agradeciendo la confianza.\nComo jugador forma parte de la escuadra de Espa\u00f1ita en la categor\u00eda Libre, mientras que en veteranos est\u00e1 presente en Sant\u00edsima; de la misma manera ha sido tomado en cuenta para conformar tanto el selectivo San Francisco para enfrentar a las Leyendas del Am\u00e9rica y en meses pr\u00f3ximos enfrentar\u00e1 a las leyendas del Guadalajara en Pur\u00edsima con lo que sigue en pie la confianza en su talento respaldada en su trayectoria.\nAguilar estuvo en el partido amistoso ante Am\u00e9rica", "date_published": "2019-02-19 10:15:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Proteccion-Civil-supervisa-recorrido-de-los-peregrinos-20190111-0040.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Protecci\u00f3n Civil supervisa recorrido de los peregrinos", "author": "['Por']", "text": "Elementos de Protecci\u00f3n Civil de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n supervisaron el camino que a\u00f1o con a\u00f1o recorren los peregrinos para ver a la Virgen de la Inmaculada Concepci\u00f3n en San Juan de los Lagos, en Jalisco.\nDesde inicios de semana, personal de rescate se dio a la tarea de hacer recorridos para prever cualquier tipo de contingencia.\nPor ello, fue necesario realizar un an\u00e1lisis de riesgo sobre los caminos, veredas, entradas y cualquier ruta que conecta este municipio con el estado de Jalisco.\nDesean salvaguardar la integridad de los peregrinos\nAlan Reyes Andrade, director de Protecci\u00f3n Civil, y su equipo operativo terminaron de realizar la supervisi\u00f3n de la zona.\nDurante la supervisi\u00f3n que se hizo, los elementos de rescate lograron detectar algunos tramos que pudieran complicar el recorrido.\nEsto debido a que hay caminos que se reducen y luego vuelven a ampliarse algunos metros m\u00e1s adelante, a la altura el balneario \u201cLas Charcas\u201d.\nCabe destacar que los elementos de Protecci\u00f3n Civil se mantendr\u00e1n pendientes hasta el territorio que les competa, para salvaguardar la integridad de las personas en su peregrinaje.\nObservaciones\nReducci\u00f3n de camino saliendo de la pavimentaci\u00f3n de Pur\u00edsima, hacia San Bartolo, Jalisco.\nsaliendo de la pavimentaci\u00f3n de Pur\u00edsima, hacia San Bartolo, Jalisco. A dos kil\u00f3metros de la Uni\u00f3n de San Antonio hay un letrero en malas condiciones.\nCaminos con grava suelta en el kil\u00f3metro 6.5, adem\u00e1s de 20 metros de camino m\u00e1s en mal estado.\nen el kil\u00f3metro 6.5, adem\u00e1s de 20 metros de camino m\u00e1s en mal estado. 10 kil\u00f3metros de aguas negras y camino en mal estado y un riachuelo para contemplar cambio de calzado.\ny y un riachuelo para contemplar cambio de calzado. En malas condiciones el punto conocido como el Espinazo del Diablo.\nel punto conocido como el Espinazo del Diablo. En el km 3.5 se encuentra una bajada con tierra suelta.\nTe puede interesar...\n\u00bfDe d\u00f3nde viene la palabra 'huachicolero'?\nExhiben en redes inexperiencia de director de Pemex Octavio Romero\nEn mochila escolar encuentran sin vida a beb\u00e9", "date_published": "2019-02-28 14:16:42"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Desabasto-genera-cansancio-y-enojo-en-Purisima-del-Rincon-20190111-0041.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Desabasto genera cansancio y enojo en Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "Desesperados se muestran ciudadanos de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n por el desbasto de gasolina que ya va a cumplir m\u00e1s de una semana.\nCabe se\u00f1alar que hasta ayer los habitantes del municipio ten\u00edan que ir a Jalpa de C\u00e1novas a comprar el combustible, ya que era la \u00fanica gasolinera que abr\u00eda por periodos.\nSin embargo, ayer, otro centro de abastecimiento ubicado en la entrada de la ciudad comenz\u00f3 a vender combustible, aunque se registraron incidentes de ri\u00f1a y desorden en las filas.\nSe forman por dias para conseguir gasolina\nDurante toda la tarde se pudo observar a cientos de personas en auto, a pie, en motocicletas y bicis que pretend\u00edan comprar combustible.\nLo que gener\u00f3 un desorden en la zona y tr\u00e1fico en la esquina de Juventino Rosas e Independencia.\nAlgunos se\u00f1alaron que llevan d\u00edas haciendo fila en la estaci\u00f3n para conseguir combustible para sus autos.\nMadrugan para alcanzar gasolina\nOtros mencionaron que desde la ma\u00f1ana se empiezan a formar para hacer largas filas para poder alcanzar un poco de gasolina.\nExpresaron que el desabasto de combustible los est\u00e1 afectando en el trabajo, ya que algunos ocupan sus veh\u00edculos para trasladar gasolina.\n\u201cEstoy esperando desde las 6 de la ma\u00f1ana, yo soy de la ciudad de Le\u00f3n, pero a veces me toca trabajar aqu\u00ed, este desabasto nos afecta mucho porque tenemos que trasladar mercanc\u00eda y nos quedamos sin gasolina y nos quedamos sin trabajar, la otra vez cargu\u00e9 gasolina y tarde alrededor de 6 horas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Juan Pablo Castro.\nAyudan autoridades\nOtros ciudadanos se\u00f1alaron que a veces no alcanzan a cargar gasolina y tienen que volver al otro d\u00eda a formarse otra vez.\nAutoridades municipales se\u00f1alaron que est\u00e1n en comunicaci\u00f3n con Gobierno del Estado, para apoyar en informaci\u00f3n a los ciudadanos de la posibilidad del restablecimiento del servicio de gasolina.\nY mencionaron que para mantener la calma recomiendan a las personas evitar compras de p\u00e1nico, respetar la log\u00edstica y acatar instrucciones de autoridades.\nY la gente opina...\nH\u00e9ctor Lozano;\n\u201cDesde el lunes se lleva esperando gasolina, yo aqu\u00ed estoy desde las 7 de la ma\u00f1ana, s\u00ed nos atienden r\u00e1pido, pero el chiste es que nos llegue gasolina\u201d.\nMarcelino Valadez;\n\u201cYo me form\u00e9 desde las 6 de la ma\u00f1ana, y tardamos alrededor de una hora a hora y media, para llegar a que nos atiendan\u201d.\nAna Silvia L\u00f3pez;\n\u201cEstamos aqu\u00ed desde las 8 de la ma\u00f1ana y cuando llega la gasolina tardamos mucho en que nos atiendan, a veces incluso no alcanzamos y perdemos mucho el tiempo\u201d.\nMedidas para la compra de gasolina\nLa venta m\u00e1xima por veh\u00edculo ser\u00e1 de $500 pesos.\npor veh\u00edculo ser\u00e1 de $500 pesos. La venta en garrafone s est\u00e1 limitada a $100 pesos por persona.\ns est\u00e1 limitada a $100 pesos por persona. Queda estrictamente prohibida la reventa de combustible.\nde combustible. Las filas tendr\u00e1n un l\u00edmite de 500 veh\u00edculos .\n. Se prohibe el apartado de lugares .\nel . Tendr\u00e1n preferencia para no hacer fila los servicios de Seguridad P\u00fablica, emergencias, transporte urbano y aseo p\u00fablico.\nTe puede interesar...\nCongelan cuentas bancarias ligadas a huachicoleo\n\u00bfPor qu\u00e9 falla la log\u00edstica del plan anti huachicoleo de AMLO?\nLocalizan tres cuerpos m\u00e1s, van 24 ejecutados y calcinados en Tamaulipas", "date_published": "2019-02-28 14:20:00"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Motociclista-choca-contra-automovil-y-siente-molestia-en-la-pierna-20190110-0052.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Motociclista choca contra autom\u00f3vil y siente molestia en la pierna", "author": "['Por']", "text": "Un joven motociclista se impact\u00f3 contra un veh\u00edculo que estaba estacionado e intentaba salir al bulevar Josefa Ortiz de Dom\u00ednguez, en San Francisco del Rinc\u00f3n.\nEl accidente se registr\u00f3 alrededor de las 10:30 de la ma\u00f1ana de ayer, entre las calles Aceves Barajas y Tom\u00e1s Padilla, en la zona Centro.\nDonde se dijo que el conductor de una motocicleta iba en circulaci\u00f3n sobre el bulevar en menci\u00f3n, cuando de repente impact\u00f3 contra el costado de un autom\u00f3vil.\nMovilizan a cuerpos de emergencia\nEl cual se dijo estaba estacionado y al intentar ingresar de nuevo al bulevar sinti\u00f3 el impacto de la motocicleta que luego cay\u00f3.\nAmbos permanecieron en el sitio, debido a que el conductor de la moto sinti\u00f3 algunas molestias en una de sus piernas.\nEl accidente fue reportado al sistema de emergencias (911), desde donde se moviliz\u00f3 a los cuerpos de emergencia de las distintas corporaciones.\nNo present\u00f3 heridas graves\nAgentes de Tr\u00e1nsito que se encontraban cerca se desplazaron al sitio donde se entrevistaron con los involucrados, as\u00ed mismo permanecieron en el lugar hasta la llegada de la ambulancia.\nParam\u00e9dicos de Cruz Roja se encargaron de valorar al joven, quien esperaba sentado sobre la banqueta e indicaron no presenta lesiones graves.\nSe les dieron algunas recomendaciones a ambos conductores y posteriormente autoridades se retiraron del lugar.\nTe puede interesar...\nComerciantes y sector Turismo sufren consecuencias de desabasto de hidrocarburo\nUtilizan entrevista de Julio Scherer al 'Mayo' como evidencia en juicio\nAutoriza Profeco racionar venta de combustibles", "date_published": "2019-02-28 14:04:25"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Intenta-cruzar-al-otro-lado-de-la-via-y-es-golpeado-por-el-tren-20190110-0046.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Intenta cruzar al otro lado de la v\u00eda y es golpeado por el tren", "author": "['Por']", "text": "Por no perder su lugar en la fila para comprar gasolina, una camioneta qued\u00f3 varada en las v\u00edas y fue impactada por el tren, a la altura de la colonia Del Carmen, en San Francisco del Rinc\u00f3n.\nEl accidente se registr\u00f3 alrededor de las 7:30 de la ma\u00f1ana de ayer, cuando varios veh\u00edculos esperaban en fila para continuar su circulaci\u00f3n en orientaci\u00f3n norte a sur, sobre el bulevar Aquiles Serd\u00e1n en espera de cargar combustible.\nTestigos aseguraron que de repente se escuch\u00f3 el claxon del tren que avisaba se acercaba al crucero, aparentemente la persona que conduc\u00eda la camioneta intent\u00f3 cruzar al otro lado de la v\u00eda antes de que pasara el tren, sin embargo, qued\u00f3 atorada.\nImpact\u00e1 contra camioenta y la arrastra unos metros\nSe\u00f1alaron que el conductor intent\u00f3 liberar en varias ocasiones la unidad pero no lo logr\u00f3, algunas personas que le ayudaban con la camioneta, al ver cerca el ferrocarril de inmediato se retiraron y trataron de ponerse a salvo.\nPor lo que en cuesti\u00f3n de segundos, el tren impact\u00f3 la camioneta y la arrastr\u00f3 unos metros provocando que alcanzara a impactar contra la parte trasera de un auto color gris que tambi\u00e9n esperaba frente a la unidad en la fila, despu\u00e9s el tren detuvo su marcha.\nConductores que presenciaron el accidente llamaron al 911, por lo que al lugar llegaron cuerpos de emergencia de San Francisco y Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, debido a que ocurri\u00f3 en los l\u00edmites de ambos municipios.\nCierran bulevar y provocan caos\nUnidades de Protecci\u00f3n Civil y de Tr\u00e1nsito de ambos municipios, param\u00e9dicos de Cruz Roja e incluso Bomberos para descartar posibles derrame de l\u00edquidos, arribaron.\nEn el lugar identificaron a Francisco Javier, como conductor de la camioneta con placas GJ-63-345, y a Margarita, como propietaria del auto Chevrolet l\u00ednea Aveo, color gris con placas GWL-839-4, ambos del estado de Guanajuato, quienes fueron valorados en el lugar.\nDurante la valoraci\u00f3n de la escena por parte de cuerpos de emergencia, el bulevar fue cerrado en ambos sentidos, lo que provoc\u00f3 la acumulaci\u00f3n de autos.\nM\u00e1s tarde, los veh\u00edculos que resultaron afectados fueron retirados con la ayuda de una gr\u00faa y llevados a la pensi\u00f3n, en el lugar de los hechos se determinaron responsabilidades por lo ocurrido.\nTe puede interesar...\nSe disparan los casos de influenza en Guanajuato\nMueren dos beb\u00e9s por bacteria en cuneros del IMSS\nY ahora comienza desabasto de gasolina en CDMX\nLuisito Comunica se apunta para ser gobernador interino de Puebla", "date_published": "2019-02-28 14:04:11"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Choca-ciclista-contra-motociclista-20190110-0053.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Choca ciclista contra motociclista", "author": "['Por']", "text": "Un ciclista result\u00f3 lesionado tras chocar contra motociclista en la zona Centro de San Francisco del Rinc\u00f3n.\nA un costado de la banqueta sobre el bulevar Aquiles Serd\u00e1n, entre el bulevar Emiliano Zapta y Venustiano Carranza, el ciclista qued\u00f3 tirado luego del impacto.\nMinutos antes de las 7 de la noche del martes se avis\u00f3 a los cuerpos de emergencia sobre el accidente y solicitaron ayudaran al hombre que hab\u00eda resultado lesionado.\nAyuda tr\u00e1nsito con la circulaci\u00f3n\nAgentes de Tr\u00e1nsito municipal se dirigieron al bulevar, donde metros antes de llegar al Zapata localizaron al afectado.\nApoyaron a desviar los veh\u00edculos mientras personal de Protecci\u00f3n Civil brindaba la atenci\u00f3n al ciclista.\nA la llegada de los param\u00e9dicos de Cruz Roja se le brindaron los primeros auxilios e indicaron que no presentaba lesiones graves, por lo que \u00fanicamente ser\u00eda atendido en el sitio.\nViajaba en una bici estilo panadera\nLe fueron brindadas algunas recomendaciones por las lesiones y se retiraron, quedando solo personal de Tr\u00e1nsito municipal, para luego abrir ambos carriles de circulaci\u00f3n del bulevar.\nEl afectado fue identificado como Crecencio, de 45 a\u00f1os, quien circulaba en una bicicleta azul tipo panadera.\nTe puede interesar...\n\u00bfTe surtieron menos litros o te vendieron a sobreprecio?, denuncia a la Profeco\nDescubren nuevo planeta dos veces m\u00e1s grande que la Tierra y en zona habitable", "date_published": "2019-02-28 14:04:27"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Le-chocan-por-detras-y-huyen-20190108-0053.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Le chocan por detr\u00e1s y huyen", "author": "['Por']", "text": "Le chocan por detr\u00e1s a su veh\u00edculo y trasladan a conductora a la unidad m\u00e9dica en San Francisco del Rinc\u00f3n; el responsable huy\u00f3 del lugar.\nLa tarde de este domingo, el conductor de un auto tipo sed\u00e1n circulaba en direcci\u00f3n norte a sur por la calle Hacienda del Zapato y Hacienda del Bosque de la colonia Ex Hacienda de Santiago.\nCuando, indic\u00f3 que al disminuir su velocidad para pasar el tope, sinti\u00f3 un golpe en la parte trasera de su veh\u00edculo mismo que le provoc\u00f3 algunas molestias.\nHuye del lugar veh\u00edculo\nLa mujer, alcanz\u00f3 a ver detr\u00e1s de su veh\u00edculo otro auto de la marca Honda, blanco mismo que tras el choque se fue del lugar sin lograr identificarlo.\nPor lo que detuvo su veh\u00edculo a un costado de la calle y report\u00f3 a la l\u00ednea de emergencias para que pudieran atenderla, arribando tambi\u00e9n agentes de Tr\u00e1nsito.\nFue alrededor de las 5:20 de la tarde que agentes viales acudieron a la colonia Ex Hacienda de Santiago donde fue localizado el veh\u00edculo de la marca Nissan, l\u00ednea Tsuru blanco modelo 2017.\nLa trasladan a unidad m\u00e9dica\nLa afectada se identific\u00f3 como Guadalupe, de 38 a\u00f1os, de la colonia Villas de Santiago, misma que fue atendida por el personal de socorro.\nTras la valoraci\u00f3n de la mujer se indic\u00f3 que ser\u00eda llevada a la unidad m\u00e9dica para descartar cualquier otra lesi\u00f3n, fue abordada en la ambulancia de Cruz Roja y llevada a la Cl\u00ednica T-7 del Seguro Social en el Camino Viejo.\nAgentes de Tr\u00e1nsito permanecieron en el lugar en espera de la gr\u00faa para retirar el auto y dejarlo bajo resguardo en la pensi\u00f3n.\nTe puede interesar...\nConsume incendio veh\u00edculos en un yonke, en Silao\nHackean facebook de presidenta de Xich\u00fa\nLucas Barr\u00f3n, primer corredor con s\u00edndrome de Down en Dakar", "date_published": "2019-02-28 13:32:18"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Celebran-Dia-del-Payaso-20181231-0024.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Celebran 'D\u00eda del Payaso'", "author": "['Por']", "text": "M\u00e1s de 500 personas, rieron a carcajadas con payasos de distinto estados de la Rep\u00fablica Mexicana, en la explanada del Jard\u00edn Municipal, de San Francisco del Rinc\u00f3n, con el \u201cFestival del Payaso\u201d.\nEsto en el marco de la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Payaso, para lo cual se organiz\u00f3 una gran fiesta de color y diversi\u00f3n, en donde los invitados especiales fue el p\u00fablico asistente.\nA quienes los artistas de la diversi\u00f3n, brindaron un espect\u00e1culo especial para celebrar su su d\u00eda; con una participaci\u00f3n de 30 payasos de Aguascalientes, Quer\u00e9taro, Morelia, Guanajuato y Jalisco; adem\u00e1s de Le\u00f3n y los Pueblos del Rinc\u00f3n.\nTienen desfile con payasos\nEl evento fue totalmente gratuito y estuvo organizado por \u201cTony y espaguetti\u201d; Willy \u201cChacharita\u201d con el apoyo de la Casa de Cultura a cargo del director Obed Adriel Pacheco.\nPara este divertido evento se comenz\u00f3 con un desfile alrededor de las 6:00 de la tarde, iniciando en la Glorieta de Bomberos, para continuar por la calle Madero.\nRecorrido en donde graciosos artistas, caminaron realizando bufonadas y saludando a las personas que se acercaban para admirar sus colorido atuendos y bromas; algunos desfilaron en colorido veh\u00edculos.\nArribando a la explanada del Jard\u00edn Municipal, en donde se encontraba un escenarios adecuado para este importante evento y en donde poco a poco se fueron sumando personas para disfrutar del espect\u00e1culo que se tenia preparado.\nY como parte del divertido espect\u00e1culo, los payasos realizaron varias actividades, en donde pudieron interactuar con el p\u00fablico presente, quienes rieron a carcajadas con las gran variedad de actividades que se realizaron.\nTales como competencias y actuaciones individuales, entre otras, todas ellas del agrado de los presentes, quienes ademas de re\u00edr, se volcaron en aplausos para los artistas.\nTe puede interesar...\nVideo: Nunca dejes a tu perrito encerrado en tu veh\u00edculo\nVideo: Se detuvo para desayunar y muri\u00f3 al cruzar carretera Panamericana\nFuga de gas provoca explosi\u00f3n en un departamento; un ni\u00f1o y dos j\u00f3venes resultaron con quemaduras", "date_published": "2019-02-07 08:22:20"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Se-sale-camion-del-camino-y--peregrinos-salen-volando-20181228-0126.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Se sale cami\u00f3n del camino y peregrinos salen volando", "author": "['Por']", "text": "Un cami\u00f3n con m\u00e1s de 30 feligreses se sali\u00f3 del camino en el Distribuidor Vial, en San Francisco del Rinc\u00f3n; solo se registraron da\u00f1os materiales.\nDe acuerdo a lo narrado en el lugar por los pasajeros, al ir en circulaci\u00f3n sobre el distribuidor antes de incorporarse al bulevar Juventino Rosas, alrededor de las 8 de la noche el d\u00eda de ayer, el conductor de un tr\u00e1iler se le atraves\u00f3 al cami\u00f3n.\nPor lo que el chofer del cami\u00f3n, al darse cuenta, trat\u00f3 de esquivarlo y se sali\u00f3 del camino, debido a la velocidad a la que iba subi\u00f3 la banqueta, brinc\u00f3 un agujero y qued\u00f3 a escasos cent\u00edmetros de impactar contra la pared.\nAtienden a mujeres en el lugar\nTras el accidente, el neum\u00e1tico derecho del frente se sali\u00f3 y result\u00f3 con afectaciones tras arrastrar con la tierra.\nParam\u00e9dicos que arribaron al lugar en apoyo as\u00ed como de personal de Protecci\u00f3n Civil ayudaron a descender a algunos de los pasajeros, para luego brindarles los primeros auxilios.\nSolo cuatro mujeres fueron atendidas en el lugar, mismas que fueron identificadas como Mar\u00eda, de 72 a\u00f1os; Ma. Guadalupe, de 62 a\u00f1os; Estefan\u00eda, de 21, y una menor de 17 a\u00f1os de edad.\nVen\u00edan de San Juan de los Lagos\nMinutos m\u00e1s tarde se solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de otro cami\u00f3n para abordar a los pasajeros y llevarlos a su lugar de destino.\nMientras tanto elementos de Tr\u00e1nsito municipal permanecieron en el lugar hasta la llegada de la gr\u00faa para retirarlo del lugar y llevarlo a la pensi\u00f3n.\nSe dijo que dicho cami\u00f3n regresaba de un paseo de San Juan de los Lagos, en el estado de Jalisco, cuando a escasos minutos de llegar a casa ocurri\u00f3 el accidente.\nTe puede interesar...\nDenuncian falta de dosis contra influenza\nEn esta colonia, habitantes temen hasta salir a la calle por miedo a ser asaltados\nCient\u00edficos de la UG desarrollan bacterias para eliminar contaminantes cancer\u00edgenos", "date_published": "2019-02-07 08:15:01"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Arrullan-a-Nino-en-el-Jardin-Principal-de-Purisima-del-Rincon-20181228-0127.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Arrullan a \"Ni\u00f1o\" en el Jard\u00edn Principal de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "En medio de alegr\u00eda, cantos y rezos, se realiz\u00f3 el arrullamiento del Ni\u00f1o Dios en el Jard\u00edn Principal de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n.\nEl evento dio inicio alrededor de las 8 y media de la noche, con la presencia de m\u00e1s de 800 personas, quienes participaron en las actividades que se prepararon.\nEn el evento estuvo presente el alcalde Marco Antonio Padilla G\u00f3mez, junto con su esposa, la presidenta del Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia(DIF), Carmen Toledo, y su familia.\nArrullan al Ni\u00f1o Dios\nAdem\u00e1s de los regidores Mar\u00eda Concepci\u00f3n Salda\u00f1a y Jos\u00e9 Luis Salmer\u00f3n Verd\u00edn; as\u00ed como Alejandro L\u00f3pez, director de Desarrollo Social, y Jorge Alberto Ram\u00edrez G\u00e1mez, director de Coordinaci\u00f3n de Juventud.\nLos cuales se encargaron de repartir las velas, luces, serpentinas y confeti a los ciudadanos, para, como ya es tradici\u00f3n, aventarlas al Nacimiento.\nPor su parte el primer Edil y su esposa fueron los encargados de arrullar al Ni\u00f1o Dios, los cuales invitaron a los peque\u00f1os a participar tambi\u00e9n en la actividad.\nReparten aguinaldo\nTambi\u00e9n se encargaron de pasar al Ni\u00f1o Dios para que los presentes pudieran dar el tradicional beso.\nPara finalizar el evento, el Alcalde junto con su esposa, regidores y directores repartieron los aguinaldos, mil 100 bolsitas de dulces a los ciudadanos que asistieron.", "date_published": "2019-02-07 08:15:04"}, {"URL": "https://www.milenio.com/futbol/club-santos/santos-quiere-dar-golpe-de-autoridad-en-el-azteca\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Santos Laguna quiere dar golpe de autoridad en el Azteca", "author": "['Carlos Hern\u00e1ndez Castrej\u00f3n']", "text": "Carlos Hern\u00e1ndez Castrej\u00f3n\nSantos Laguna busca dar un golpe de autoridad en la cancha del Azteca, para seguir aspirando a la calificaci\u00f3n, esa es la mentalidad que tiene el equipo dirigido por Guillermo Almada, sabe que necesita ganar o de lo contrario se estar\u00e1 despidiendo del Clausura 2019.\n\"Ganar genera confianza al equipo, por m\u00e1s que se viene trabajando bien, con predisposici\u00f3n, trabajaremos para dar un golpe de autoridad, sabemos que hay un buen equipo, siempre entrena al m\u00e1ximo, trabaja y busca ganar. Este equipo sabe lo que es ganar en el Azteca, a m\u00ed me toc\u00f3 en esa liguilla donde los dejamos fuera en semifinales, es dif\u00edcil, pero dependemos de lo que hagamos nosotros, no dejar crecer al rival y sacar el resultado\", expuso el volante ofensivo Brian Lozano.\nSe\u00f1al\u00f3 que enfrentar\u00e1n a un gran rival, que puede sentirse presionado por ser un equipo grande.\n\"No s\u00e9 si tiene mucha presi\u00f3n, aunque es un equipo grande y est\u00e1 obligado a estar en las primeras posiciones. Vienen golpeados, son s\u00e9ptimos y por m\u00e1s que est\u00e9n en zona de liguilla pueden complicarse. Pero nosotros vamos a hacer lo nuestro, ir a buscar el partido\".\nY aunque Am\u00e9rica viene con algunos lesionados, Lozano indic\u00f3 que es para Santos muy importante. \"Dependemos de ganar para seguir aspirando a liguilla, ser\u00e1 dif\u00edcil, hay que trabajarlo dar el m\u00e1ximo cada uno de nosotros para lograr el resultado\".\nBrian no se inquieta por el peso que tienen las \u00c1guilas en su cancha.\n\"No s\u00e9 si pesa, pero es como nosotros, nos hacemos fuertes de local, pasa en muchos equipos m\u00e1s all\u00e1 que en estad\u00edstica ellos est\u00e1n m\u00e1s arriba en su estadio, pero podemos ganar, no hay margen de error\".\nEl uruguayo aclar\u00f3 que no se siente protegido por el hecho de tener a un compatriota como t\u00e9cnico, pues \"depende de lo que haga cada uno, de la confianza que uno adquiera. Con Chepo (De la Torre) me sent\u00eda bien, as\u00ed que no depende si es compatriota, sino lo que yo pueda hacer\".\n\"Cada entrenador tiene su forma de trabajar, su identidad, su forma de pensar cuando estuvo 'Chava', Rub\u00e9n y anteriores, hac\u00edan su trabajo y lo respetamos, ahora Almada nos pide otras cosas y nosotros lo respetamos, tratamos de hacer lo que m\u00e1s nos gusta que es jugar al futbol\", acot\u00f3.\nAdmite baja de juego\nBrian Lozano reconoci\u00f3 que su baja de juego lo ha tenido alternando en titularidad y banca, pero siempre con entrega total.\n\"Me he sentido bien porque trabajo d\u00eda a d\u00eda, en el tema de los t\u00e9cnicos las cosas no salen bien, me he sentido impreciso, hay que ser autocr\u00edtico m\u00e1s all\u00e1 de las molestias, que no es por el tema de que me saquen de cambio, es porque no me salen las cosas, pero en la entrega no he bajado, personalmente no ha sido bueno el torneo, trabajar\u00e9 para salir adelante, s\u00e9 que lo voy a hacer, trabajo para eso cada d\u00eda\".\nReconoce tambi\u00e9n que en el medio campo de Santos han tenido fallas, pero, \"tratamos de dar lo que nos pide el entrenador, a veces las cosas salen a veces no, hemos fallado mucho\".\nLozano ha participado en 11 partidos en el actual torneo, acumula 1,019 minutos de 1,350 posibles, con dos tarjetas amarillas y sin gol anotado.", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/provoca-choque-al-invadir-carril-en-en-el-fresno\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Provoca choque al invadir carril en bulevar Independencia en Torre\u00f3n", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/secuestra-a-su-esposa-e-hija-en-complicidad-con-su-madre\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Secuestra a su esposa e hija en complicidad con su madre", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/hombre-muere-luego-de-convulsionar\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Hombre muere luego de convulsionar", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/estados/se-atora-elevador-del-teleferico-de-torreon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Elevador del Telef\u00e9rico de Torre\u00f3n se atora por imprudencia", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/aula/son-primer-lugar-en-concurso-de-habilidades-contables\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Son primer lugar en Concurso de Habilidades Contables", "author": "['Claudia Lu\u00e9vano']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/ultimos-registros-para-la-21k-caterpillar\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "\u00daltimos registros para la 21K Caterpillar", "author": "['Carlos Hern\u00e1ndez Castrej\u00f3n']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/reportan-joven-16-anos-desaparecida-torreon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Reportan a joven de 16 a\u00f1os desaparecida en Torre\u00f3n", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/estados/mejorar-imparticion-de-delitos-el-nuevo-reto-de-coahuila\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Mejorar impartici\u00f3n de justicia el nuevo reto de Coahuila", "author": "['Ana Ponce']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/estados/en-torreon-sin-registros-de-pagos-salariales-a-desaparecidos\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "En Torre\u00f3n sin registros de pagos salariales a desaparecidos", "author": "['Luis Carlos']", "text": "None", "date_published": "2019-03-18 00:00:00"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Asesinan-a-alcadesa-a-su-esposo-y-su-chofer-a-balazos-20190424-0064.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Asesinan a alcadesa, a su esposo y su chofer a balazos", "author": "['Por']", "text": "Veracruz.- La alcaldesa de Mixtla de Altamirano, la morenista Maricela Vallejo Orea, fue asesinada a balazos junto con su esposo y sus chofer en una zona monta\u00f1osa de Veracruz.\nSeg\u00fan El Universal, el ataque a balazos ocurri\u00f3 cerca de las 22:00 horas en la carretera federal Zongolica-Orizaba, en la zona monta\u00f1osa del municipio de Los Reyes.\nEl veh\u00edculo de la alcaldesa fue atacado a balazos y se report\u00f3 el deceso de las tres personas.\nVallejo Orea hab\u00eda participado en enero en la presentaci\u00f3n de la estrategia integral Cero Tolerancia a la Violencia contras las Mujeres y las Ni\u00f1as de Veracruz.", "date_published": "2019-04-24 23:22:25"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Reina-de-belleza-millonaria-por-herencia-es-La-Hiena-la-mujer-que-mato-a-sus-tres-hijos-20190424-0063.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Reina de belleza, millonaria por herencia, es 'La Hiena', la mujer que mat\u00f3 a sus tres hijos", "author": "['Por']", "text": "Quer\u00e9taro.- Treinta a\u00f1os despu\u00e9s, \"La Hiena\" vuelve a las calles. Se trata de Claudia MIjangos que sali\u00f3 del penal de Tepepan tras cumplir su sentencia por asesinar a pu\u00f1aladas a sus tres hijos por ser supuestamente demonios.\nUn 24 de abril de 1989, cuando Claudia ten\u00eda 32 a\u00f1os, asesin\u00f3 a sus hijos Claudia Mar\u00eda, de 11 a\u00f1os; Ana Bel\u00e9n, de 9 a\u00f1os; y Alfredo, de 6 a\u00f1os, en una casa ubicada en la colonia Jardines de la Hacienda en Quer\u00e9taro.\nSeg\u00fan Milenio, en su declaraci\u00f3n inicialmente acus\u00f3 al Padre Ram\u00f3n, con quien ella quer\u00eda mantener una relaci\u00f3n, de manipular su mente. Claudia era maestra de una escuela cat\u00f3lica.\nPosteriormente reconoci\u00f3 haber matado a sus hijos porque supuestamente sus hijos eran demonios que le imped\u00edan estar con el Padre Ram\u00f3n.\nTras estudios cl\u00ednicos se descubri\u00f3 que Claudia padece epilepsia del l\u00f3bulo temporal, con una pertubaci\u00f3n de la personalidad tipo paranoide.\n\u00bfQui\u00e9n es La Hiena?\nLa mujer ahora tiene 62 a\u00f1os. Foto: Especial\n\"La Hiena\" de Quer\u00e9taro, como la llamaron en aquel entonces, es una mujer que naci\u00f3 en Mazatl\u00e1n, Sinaloa, en 1956.\nEstudi\u00f3 Comercio y fue coronada reina de belleza en Mazatl\u00e1n.\nSe cas\u00f3 con Alfredo Casta\u00f1os, tuvo con \u00e9l tres hijos y despu\u00e9s de la muerte de sus padres, que le dieron una herencia millonaria, se mudaron a Quer\u00e9taro. Ah\u00ed abri\u00f3 una tienda de ropa.\nPosteriormente comenz\u00f3 a dar catecismo en una iglesia de Quer\u00e9taro, donde se enamor\u00f3 del Padre Ram\u00f3n.\nDel padre Ram\u00f3n, seg\u00fan Milenio, se sabe poco, s\u00f3lo que la Iglesia lo envi\u00f3 a Espa\u00f1a tras el asesinato de los tres menores.\n\u25b6 A los 63 a\u00f1os, Claudia Mijangos qued\u00f3 en libertad tras pasar tres d\u00e9cadas en prisi\u00f3n\nLa encerraron por asesinar a sus hijos: dijo que las voces en su cabeza la obligaron\n\ufffd\ufffd La historia de 'La Hiena de Quer\u00e9taro' con @azucenau #AzucenaxMILENIO pic.twitter.com/YHHdcNN6qm \u2014 Milenio Televisi\u00f3n (@mileniotv) 25 de abril de 2019", "date_published": "2019-04-24 23:10:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/El-Gobierno-liquido-554-contratos-del-NAIM-por-una-millonada...-y-faltan-114-20190425-0006.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "El Gobierno liquid\u00f3 554 contratos del NAIM por una millonada... y faltan 114", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- De diciembre pasado a la fecha, se han liquidado 554 de 668 contratos del NAIM que han costado 5 mil millones de pesos aproximadamente, dijo Gerardo Ferrando, director general del Grupo Aeroportuario de la Ciudad de M\u00e9xico (GACM).\nArrancamos con 668 (contratos), ahora quedan 114, de ah\u00ed hay 20 importantes, el de la losa del edificio terminal, del edificio terminal, torre de control\", coment\u00f3 tras su participaci\u00f3n en la Feria Aeroespacial M\u00e9xico (Famex) 2019.\nEl funcionario mencion\u00f3 que en diciembre pasado, una vez que se dio la instrucci\u00f3n de la cancelaci\u00f3n del proyecto del NAIM, se pidi\u00f3 a los contratistas la entrega de documentaci\u00f3n para proceder a la liquidaci\u00f3n y en este lapso se han podido cerrar 114 contratos.\nCon el resto, el GACM est\u00e1 en negociaciones en torno al monto para la liquidaci\u00f3n.\nEl contrato estrella es del edifico terminal, de 84 mil millones de pesos, ah\u00ed estamos con las principales constructoras y la verdad act\u00faan ellas como consorcio y, bueno, yo tengo reuniones con ellos cada vez que vamos avanzando, vamos muy bien.\nTerminar\u00e1n en julio\nAsimismo, explic\u00f3 que el GACM estima que en julio de este a\u00f1o se cerrar\u00e1n todos los contratos del proyecto.\nPosteriormente, arrancar\u00eda la etapa en la que se definir\u00e1 el destino del material que se utiliz\u00f3 en las obras construidas del Nuevo Aeropuerto, como basalto y acero.\nCuarta terminal\nEn el mismo evento, el funcionario anunci\u00f3 que se tiene contemplada la construcci\u00f3n de lo que ser\u00eda la cuarta terminal del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM) para recibir m\u00e1s pasajeros.\nSin embargo, puntualiz\u00f3 Ferrando, el enfoque por ahora ser\u00e1 la construcci\u00f3n de la tercera terminal, lo cual arrancar\u00eda el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\nPodr\u00eda ser en esta Administraci\u00f3n, del lado donde est\u00e1 el MRO (centro de mantenimiento Mexicana MRO Services), no donde est\u00e1 el MRO.\nLa intenci\u00f3n de construir una cuarta terminal es ofrecer mayor confort a los pasajeros y recibir a m\u00e1s, precis\u00f3.\nFerrando a\u00f1adi\u00f3 que la decisi\u00f3n de construir esta cuarta terminal tambi\u00e9n depender\u00e1 del flujo de pasajeros y el tama\u00f1o de los aviones que aterricen en el AICM.\nNo obstante, reconoci\u00f3 que de construir una cuarta terminal en el AICM, las operaciones ya no podr\u00edan incrementarse.\nEl a\u00f1o pasado, este aeropuerto recibi\u00f3 a 47.7 millones de pasajeros.\nTras la suspensi\u00f3n oficial de las obras del NAIM en Texcoco se anunci\u00f3 la integraci\u00f3n de la nueva terminal de Santa Luc\u00eda con el AICM y el de Toluca, para resolver la necesidad aeroportuaria para los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os.", "date_published": "2019-04-25 08:58:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Dejar-el-celular-puede-ayudarte-a-vivir-mas-tiempo-20190425-0008.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Dejar el celular puede ayudarte a vivir m\u00e1s tiempo", "author": "['Por']", "text": "Nueva York, EU.- Si eres como muchas personas, es posible que hayas decidido que quieres pasar menos tiempo mirando tu tel\u00e9fono.\nEs una buena idea: un creciente cuerpo de evidencia sugiere que el tiempo que pasamos en nuestros tel\u00e9fonos inteligentes est\u00e1 interfiriendo con nuestro sue\u00f1o, autoestima, relaciones, memoria, capacidad de atenci\u00f3n, creatividad, productividad y habilidades de resoluci\u00f3n de problemas y toma de decisiones.\nPero hay otra raz\u00f3n para que reconsideremos nuestras relaciones con nuestros dispositivos. Al elevar cr\u00f3nicamente los niveles de cortisol, la principal hormona del estr\u00e9s del cuerpo, nuestros tel\u00e9fonos pueden amenazar nuestra salud y acortar nuestras vidas.\nHasta ahora, la mayor\u00eda de las discusiones sobre los efectos bioqu\u00edmicos de los tel\u00e9fonos se han centrado en la dopamina, un qu\u00edmico cerebral que nos ayuda a formar h\u00e1bitos y adicciones. Al igual que las m\u00e1quinas tragamonedas, los tel\u00e9fonos inteligentes y las aplicaciones est\u00e1n dise\u00f1ados expl\u00edcitamente para desencadenar la liberaci\u00f3n de dopamina, con el objetivo de hacer que nuestros dispositivos sean dif\u00edciles de sofocar.\nEsta manipulaci\u00f3n de nuestros sistemas de dopamina es la raz\u00f3n por la cual muchos expertos creen que estamos desarrollando adicciones de comportamiento a nuestros tel\u00e9fonos. Pero los efectos de nuestros tel\u00e9fonos en el cortisol son potencialmente a\u00fan m\u00e1s alarmantes.\nEl cortisol es nuestra principal hormona de lucha o huida. Su liberaci\u00f3n provoca cambios fisiol\u00f3gicos, como los picos de presi\u00f3n arterial, frecuencia card\u00edaca y az\u00facar en la sangre, que nos ayudan a reaccionar y sobrevivir a amenazas f\u00edsicas agudas.\nEstos efectos pueden salvar vidas si realmente est\u00e1 en peligro f\u00edsico, como, por ejemplo, un toro lo est\u00e1 cargando. Pero nuestros cuerpos tambi\u00e9n liberan cortisol en respuesta a los factores estresantes emocionales en los que un aumento de la frecuencia cardiaca no servir\u00e1 de mucho, como revisar su tel\u00e9fono para encontrar un correo electr\u00f3nico enojado de su jefe.\n4 horas al d\u00eda\nSi ocurrieran solo ocasionalmente, los picos de cortisol inducidos por tel\u00e9fono podr\u00edan no importar. Pero el estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda mirando su tel\u00e9fono inteligente y lo mantiene al alcance de la mano casi todo el tiempo, seg\u00fan una aplicaci\u00f3n de seguimiento llamada Moment. El resultado, como se\u00f1al\u00f3 Google en un informe.\nLos dispositivos m\u00f3viles cargados con redes sociales, correo electr\u00f3nico y aplicaciones de noticias crean un sentido constante de obligaci\u00f3n, generando estr\u00e9s personal no deseado.\nDavid Greenfield, profesor de psiquiatr\u00eda cl\u00ednica de la Escuela de Medicina de la Universidad de Connecticut y fundador del Centro para Internet y adicci\u00f3n a la tecnolog\u00eda, explica las reacciones al estar cerca del celular.\nSus niveles de cortisol est\u00e1n elevados cuando su tel\u00e9fono est\u00e1 a la vista o cerca, o cuando lo escucha o incluso cree que lo escucha. Es una respuesta al estr\u00e9s, y se siente desagradable, y la respuesta natural del cuerpo es querer revisar el tel\u00e9fono para que desaparezca el estr\u00e9s.\nEl estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda viendo su celular.\nPero al hacerlo, podr\u00eda tranquilizarte por un segundo, probablemente empeorar\u00e1 las cosas a largo plazo. Cada vez que revises tu tel\u00e9fono, es probable que encuentres algo m\u00e1s estresante esper\u00e1ndote, lo que lleva a otro aumento en el cortisol y otro deseo de revisar tu tel\u00e9fono para que desaparezca tu ansiedad. Este ciclo, cuando se refuerza continuamente, conduce a niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente.\nY los niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente se han relacionado con un mayor riesgo de problemas de salud graves, como depresi\u00f3n, obesidad, s\u00edndrome metab\u00f3lico, diabetes tipo 2, problemas de fertilidad, presi\u00f3n arterial alta, ataque cardiaco, demencia y accidente cerebrovascular.\nEl doctor Robert Lustig, profesor em\u00e9rito de endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica de la Universidad de California en San Francisco, y autor de \"El hackeo de la mente estadounidense\", se\u00f1ala c\u00f3mo complican las enfermedades.\nCada enfermedad cr\u00f3nica que conocemos se ve agravada por el estr\u00e9s\", . \"Y nuestros tel\u00e9fonos son absolutamente contribuyendo a esto.\nEstr\u00e9s de Smartphone\nAdem\u00e1s de sus posibles consecuencias para la salud a largo plazo, el estr\u00e9s provocado por el tel\u00e9fono inteligente nos afecta de manera m\u00e1s inmediata y potencialmente mortal.\nLos niveles elevados de cortisol afectan la corteza prefrontal, un \u00e1rea del cerebro cr\u00edtica para la toma de decisiones y el pensamiento racional.\nEl doctor Lustig explica la importancia de la corteza.\nLa corteza prefrontal es el grillo de Jiminy del cerebro. Nos impide hacer cosas est\u00fapidas.\nEl deterioro de la corteza prefrontal disminuye el autocontrol. Cuando se combina con un poderoso deseo de calmar nuestra ansiedad, esto nos puede llevar a hacer cosas que pueden aliviar el estr\u00e9s en el momento pero son potencialmente fatales, como enviar mensajes de texto mientras se conduce.\nAdem\u00e1s de mala para la salud, usar el celular al conducir es muy peligroso.\nLos efectos del estr\u00e9s se pueden amplificar a\u00fan m\u00e1s si nos preocupamos constantemente de que algo malo vaya a suceder, ya sea un ataque f\u00edsico o un comentario exasperante en las redes sociales. (En el caso de los tel\u00e9fonos, este estado de hipervigilancia a veces se manifiesta como \"vibraciones fantasma\", en las que las personas sienten que su tel\u00e9fono vibra en su bolsillo cuando su tel\u00e9fono ni siquiera est\u00e1 all\u00ed).\nBruce McEwen, jefe del Laboratorio de Neuroendocrinolog\u00eda de Harold y Margaret Milliken Hatch en la Universidad de Rockefeller, explica los cambios en el cerebro y las respuestas ante el estr\u00e9s.\nTodo lo que hacemos, todo lo que experimentamos, puede influir en nuestra fisiolog\u00eda y cambiar los circuitos en nuestro cerebro de maneras que nos hacen m\u00e1s o menos reactivos al estr\u00e9s.\nEl Dr. McEwen tambi\u00e9n se\u00f1ala que nuestros niveles basales de cortisol van y vienen en un ciclo regular de 24 horas que se descarrila si dormimos menos de siete a ocho horas por noche, lo cual es muy f\u00e1cil de hacer si tienes el h\u00e1bito de revisar tu tel\u00e9fono antes de acostarse. Esto, a su vez, deja a nuestros cuerpos menos resistentes al estr\u00e9s y aumenta nuestro riesgo de todas las condiciones de salud relacionadas con el estr\u00e9s mencionadas anteriormente.\nPonga todo esto junto, y las horas que pasamos revisando compulsivamente nuestros tel\u00e9fonos pueden sumar mucho m\u00e1s que una p\u00e9rdida de tiempo.\nRompiendo el ciclo\nLa buena noticia es que si rompemos este ciclo impulsado por la ansiedad, podemos reducir nuestros niveles de cortisol, lo que a su vez puede mejorar nuestro juicio a corto plazo y disminuir nuestros riesgos de problemas de salud relacionados con el estr\u00e9s a largo plazo.\nCon el tiempo, dice el Dr. McEwen, incluso es posible volver a entrenar nuestros cerebros para que nuestras respuestas al estr\u00e9s ya no est\u00e9n en un disparador de cabello para comenzar.\nDejar el celular todo un d\u00eda es una alternativa para lograr un balance.\nPara hacer que su tel\u00e9fono sea menos estresante, comience por desactivar todas las notificaciones, excepto las que realmente desea recibir.\nLuego, presta atenci\u00f3n a c\u00f3mo te hacen sentir las aplicaciones individuales cuando las usas. \u00bfCu\u00e1l es el resultado de la ansiedad? \u00bfQu\u00e9 te deja estresado? Oculta estas aplicaciones en una carpeta de tu pantalla de inicio. O, mejor a\u00fan, elim\u00ednelos por unos d\u00edas y vea c\u00f3mo se siente.\nLos descansos regulares tambi\u00e9n pueden ser una forma efectiva de reequilibrar la qu\u00edmica de su cuerpo y recuperar su sentido de control. Un \"d\u00eda de reposo digital\" de 24 horas puede ser sorprendentemente relajante (una vez que la contracci\u00f3n inicial cede), pero incluso dejar su tel\u00e9fono atr\u00e1s cuando almuerza es un paso en la direcci\u00f3n correcta.\nAdem\u00e1s, trate de notar c\u00f3mo se sienten los antojos de tel\u00e9fono inducidos por la ansiedad en su cerebro y cuerpo, sin rendirse de inmediato, explica Jack Kornfield, un maestro budista en el Centro de Meditaci\u00f3n Spirit Rock en California\nSi practicas notar lo que est\u00e1 sucediendo dentro de ti, te dar\u00e1s cuenta de que puedes elegir c\u00f3mo responder. No tenemos que estar a merced de algoritmos que promueven el miedo a perderse\".\nDesafortunadamente, no es f\u00e1cil crear l\u00edmites saludables con dispositivos que est\u00e1n dise\u00f1ados deliberadamente para desalentarlos. Pero al reducir nuestros niveles de estr\u00e9s, hacerlo no solo nos har\u00e1 sentir mejor d\u00eda a d\u00eda. En realidad podr\u00eda alargar nuestras vidas.", "date_published": "2019-04-25 10:22:36"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Joe-Biden-anuncia-su-campana-para-buscar-la-presidencia-en-2020-20190425-0007.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Joe Biden anuncia su campa\u00f1a para buscar la presidencia en 2020", "author": "['Por']", "text": "Washington, EU.- El exvicepresidente estadounidense Joe Biden entr\u00f3 formalmente hoy a la contienda para las elecciones presidenciales de 2020, declarando que el \"alma de esta naci\u00f3n\" estar\u00e1 en juego si el presidente Donald Trump lograra reelegirse.\nEn un video publicado en Twitter, Biden destac\u00f3 el letal enfrentamiento de 2017 entre supremacistas blancos y opositores en Charlottesville, Virginia. Adem\u00e1s, menciona los comentarios de Trump de que hab\u00eda \"personas muy finas\" en ambos lados del enfrentamiento, que dej\u00f3 una mujer muerta.\nEstamos en una batalla por el alma de esta naci\u00f3n. Si le damos a Donald Trump ocho a\u00f1os en la Casa Blanca, \u00e9l alterar\u00e1 fundamentalmente y para siempre el car\u00e1cter de esta naci\u00f3n, lo que somos. No puedo quedarme de pie viendo a que eso suceda.\nThe core values of this nation\u2026 our standing in the world\u2026 our very democracy...everything that has made America -- America --is at stake. That\u2019s why today I\u2019m announcing my candidacy for President of the United States. #Joe2020 https://t.co/jzaQbyTEz3 \u2014 Joe Biden (@JoeBiden) April 25, 2019\nCompetencia y apoyo\nBiden, de 76 a\u00f1os, se convierte as\u00ed en uno de los punteros de cara a las primarias dem\u00f3cratas junto con el senador por Vermont Bernie Sanders, quien ya encabeza varias encuestas y ha recaudado donaciones generosas.\nEntre los dem\u00f3cratas, Biden no tiene comparaci\u00f3n en experiencia legislativa e internacional y es uno de los nombres m\u00e1s reconocidos en la pol\u00edtica estadounidense. R\u00e1pidamente atrajo apoyos tras anunciar su candidatura.\nAun as\u00ed, Biden deber\u00e1 competir en un campo ocupado ahora por al menos 20 dem\u00f3cratas y que ha sido elogiado por su diversidad racial y de g\u00e9nero, pero -como un hombre blanco de edad avanzada e ideas centristas que lleva medio siglo en Washington- no est\u00e1 claro si podr\u00e1 lograr el respaldo de un Partido Dem\u00f3crata cada vez m\u00e1s progresista.\nBiden tambi\u00e9n tiene todav\u00eda que aclarar sus posiciones en temas que definir\u00e1n la primaria dem\u00f3crata en 2020, por ejemplo \"Medicare for All\", el programa de salud universal planteado por Sanders que han adoptado virtualmente todos los dem\u00f3cratas.\nEl originario de Scranton, Pennsylvania, apuesta a que su atractivo entre la clase trabajadora y sus v\u00ednculos con la presidencia de Obama le ayudar\u00e1n a convencer a los esc\u00e9pticos.\n\u00daltima oportunidad\nEsta podr\u00eda ser la \u00faltima oportunidad del pol\u00edtico de 76 a\u00f1os para intentar alcanzar un puesto que busca desde hace m\u00e1s de una generaci\u00f3n. En sus dos campa\u00f1as anteriores no tuvo \u00e9xito.\nEl exvicepresidente enfrenta preguntas innumerables sobre su pasado, incluso recientes acusaciones de que manose\u00f3 a mujeres. Biden se comprometi\u00f3 a ser \"mucho m\u00e1s considerado\" con el respeto del espacio personal.\nEl aspirante tambi\u00e9n comparti\u00f3 un video en espa\u00f1ol.", "date_published": "2019-04-25 09:31:24"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Aprueban-reforma-sin-evaluacion-docente-y-con-poder-de-control-de-plazas-20190425-0001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Aprueban reforma sin evaluaci\u00f3n docente y con poder de control de plazas", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- La C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 una nueva reforma educativa que elimina la evaluaci\u00f3n de maestros, pero que deja abierta la puerta al sindicato magisterial para que busque el control de las plazas de nueva creaci\u00f3n.\nLa mayor\u00eda del Congreso aval\u00f3 ayer el dictamen que desaparece todas las disposiciones que ligaban la permanencia de los profesores al resultado de sus evaluaciones, y que reconoce sus derechos laborales conforme al apartado B del art\u00edculo 123 constitucional.\nAcad\u00e9micos y legisladores de Oposici\u00f3n acusaron que existe un riesgo de regresi\u00f3n, pues el art\u00edculo decimosexto transitorio de la reforma educativa contempla a los maestros como trabajadores del Estado y permitir\u00e1 a los sindicatos tener incidencia en el reparto de plazas.\nManzana envenenada\nEl coordinador del PAN, Juan Carlos Romero Hicks, consider\u00f3 que este art\u00edculo es la \"manzana envenenada\" de la reforma.\nSe quiere precisar el alcance del r\u00e9gimen laboral y lo \u00fanico que hace es confundir y dejar preocupaciones sobre pr\u00e1cticas que puedan consolidar la corrupci\u00f3n, el tr\u00e1fico y la venta de plazas, as\u00ed como el tr\u00e1fico de personas.\nEn las \u00faltimas semanas el Gobierno se dej\u00f3 chantajear por la CNTE y, de repente, se convoca para que el d\u00eda de hoy se haga de manera apresurada. \u00bfQu\u00e9 fue lo que pactaron con ellos? \u00bfCu\u00e1les son los arreglos?.\nEn @AccionNacional vemos como una manzana envenenada que en la #ReformaEducativa se deje la puerta abierta para el regreso a la venta y tr\u00e1fico de plazas, lamentamos que se haya cedido a los chantajes de un peque\u00f1o grupo, por eso decimos #As\u00edNo pic.twitter.com/iukn3lqtPb \u2014 Juan C. Romero Hicks (@JCRomeroHicks) April 25, 2019\nEl investigador Marco Fern\u00e1ndez, de M\u00e9xico Eval\u00faa y el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, coincidi\u00f3 con que la redacci\u00f3n de ese art\u00edculo abrir\u00e1 la puerta a litigios sobre los criterios que regir\u00e1n en la asignaci\u00f3n de plazas docentes.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que va a prevalecer? \u00bfVan a dominar los procesos de promoci\u00f3n y selecci\u00f3n con base en la ley secundaria? \u00bfO va a dominar el apartado B del art\u00edculo 123, donde el sindicato puede tener el control en el 50 por ciento de las plazas de nueva creaci\u00f3n?.\nLa votaci\u00f3n\nLa reforma educativa fue aprobada con el voto de Morena, PT, PES, PRD, MC y PRI; mientras que el PAN vot\u00f3 en contra, igual que legisladores de Morena vinculados a la CNTE en Oaxaca, Guerrero, Michoac\u00e1n y Chiapas.\nAdem\u00e1s de la creaci\u00f3n del Sistema de Carrera para los Docentes, considera un nuevo Sistema Nacional de Mejora Continua y un organismo descentralizado encargado de \"evaluaciones diagn\u00f3sticas\" y fijar lineamientos \"para el desarrollo del magisterio\".", "date_published": "2019-04-25 08:23:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Investigan-a-abogado-de-Infraiber-antes-OHL-Mexico-por-difusion-de-informacion-falsa-20190424-0065.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Investigan a abogado de Infraiber, antes OHL M\u00e9xico, por difusi\u00f3n de informaci\u00f3n falsa", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- La Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) solicit\u00f3 a un juez control una audiencia para imputar a Paulo D\u00edez Gargari, abogado de Infraiber, por la presunta difusi\u00f3n de informaci\u00f3n falsa sobre la emisora Aleatica, S.A.B. de C.V., antes OHL M\u00e9xico.\nFernando G\u00f3mez Mont, abogado de Aleatica, confirm\u00f3 que un juez del Centro de Justicia Penal Federal en el Reclusorio Norte ya cit\u00f3 para el pr\u00f3ximo viernes a una audiencia de imputaci\u00f3n al litigante, a quien en 2015 agentes federales le \"sembraron\" un arma de fuego.\nEl caso corresponde a la carpeta de investigaci\u00f3n FED/SEIDF/UNAI-CDMX/611/2017, iniciada por el delito previsto en el art\u00edculo 383, fracci\u00f3n I, de la Ley del Mercado de Valores, que sanciona con 5 a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n a quien difunda informaci\u00f3n falsa de valores, financiera, administrativa, econ\u00f3mica o jur\u00eddica de una emisora.\nSeg\u00fan antecedentes del caso, Aleatica present\u00f3 la denuncia hace dos a\u00f1os y luego la Procuradur\u00eda Fiscal de la Federaci\u00f3n interpuso su querella, una vez que la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores emiti\u00f3 una opini\u00f3n de delito.\nLa supuesta difusi\u00f3n de informes falsos deriva de inserciones pagadas en tres diarios de circulaci\u00f3n nacional, declaraciones en entrevistas de radio y comunicados de prensa en una p\u00e1gina de internet.\nEn ellos, seg\u00fan la FGR, el abogado falt\u00f3 a la verdad cuando afirm\u00f3 que Aleatica no invirti\u00f3 recursos propios en la construcci\u00f3n de su concesi\u00f3n de la carretera Circuito Exterior Mexiquense y que \u00e9sta se habr\u00eda realizado con recursos federales.\nTambi\u00e9n, que la inversi\u00f3n en la concesi\u00f3n es parte de la deuda p\u00fablica del Estado de M\u00e9xico; que Banobras otorg\u00f3 una garant\u00eda inconstitucional, con base en inversi\u00f3n inexistente; y que la CNBV habr\u00eda sancionado a Aleatica por sus denuncias.\nOtro se\u00f1alamiento que le imputan es haber dicho que la sucesora de OHL ya habr\u00eda recuperado la inversi\u00f3n y rentabilidad en dicha obra, por lo que la concesi\u00f3n deb\u00eda revertirse en favor del gobierno mexiquense.\nConsultado sobre el caso, D\u00edez Gargari confirm\u00f3 que ya fue notificado del citatorio y dijo que se trataba de un intento m\u00e1s de la FGR para fabricarle otro delito, como cuando le \"sembraron\" un arma en su veh\u00edculo, el 7 de septiembre de 2015.\nEn realidad, celebro que despu\u00e9s de dos a\u00f1os el asunto finalmente se judicialice, pues por fin voy a poder ejercer mi derecho a una defensa que no he podido ejercer en esta etapa ante la FGR\", dijo.\nPosteriormente, D\u00edez emiti\u00f3 un comunicado en el que dice que el apartado legal que le imputan haber violado no puede ser un remedio contra el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n, as\u00ed fuera abusivo, y mucho menos contra la denuncia p\u00fablica de actos graves de corrupci\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 23:54:23"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/AMLO-recibe-a-Napoleon-Gomez-Urrutia-en-Palacio-Nacional-20190424-0061.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "AMLO recibe a Napol\u00e9on G\u00f3mez Urrutia en Palacio Nacional", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador recibi\u00f3 al senador Napole\u00f3n G\u00f3mez Urrutia en Palacio Nacional.\nA trav\u00e9s de sus redes sociales, el tambi\u00e9n l\u00edder minero inform\u00f3 que tuvo una conversaci\u00f3n con el mandatario nacional.\nTuve una muy agradable conversaci\u00f3n con nuestro presidente @lopezobrador_, cuya calidad humana y sensibilidad social marcar\u00e1n una etapa trascendental de la historia nacional. La b\u00fasqueda incansable por el bienestar del pueblo mexicano dejar\u00e1 un legado permanente en la Patria\", indic\u00f3 G\u00f3mez Urrutia.\nAcompa\u00f1\u00f3 su mensaje con una fotograf\u00eda donde aparece abrazado con el presidente.", "date_published": "2019-04-24 22:05:42"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Cofepris-verificara-tres-plantas-de-Penafiel-tras-polemica-por-arsenico-en-sus-productos-20190424-0056.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Cofepris verificar\u00e1 tres plantas de Pe\u00f1afiel tras pol\u00e9mica por ars\u00e9nico en sus productos", "author": "['Por']", "text": "El titular de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), Jos\u00e9 Alonso Novelo Baeza, anunci\u00f3 que se realizar\u00e1n visitas de verificaci\u00f3n a tres plantas de Pe\u00f1afiel, esto con la intenci\u00f3n de verificar que haya ars\u00e9nico en el producto.\nEn entrevista tras reunirse con senadores, Novelo Baeza indic\u00f3 que la informaci\u00f3n de que los productos de Pe\u00f1afiel tienen ars\u00e9nico, sali\u00f3 de un grupo civil estadounidense, pero que hasta ahora la Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s), no se ha pronunciado.\nHay opiniones como que aguas de manantial pueden estar contaminadas por ars\u00e9nico no ser\u00eda raro. Tenemos el compromiso de verificar, e iniciamos proceso para visitar tres plantas y checar lo correspondiente\", indic\u00f3.\nEl funcionario federal indic\u00f3 que el ars\u00e9nico pasando ciertos niveles \"puede ser mortal\", pues toda sustancia es potencialmente venenosa y depende de la dosis, por ejemplo dijo, si un paciente hospitalizado se le va m\u00e1s l\u00edquido de lo normal a la vena hay intoxicaci\u00f3n cerebral.\nM\u00e1s tarde en un comunicado, la Cofepris precis\u00f3 que las tres plantas a visitar ser\u00e1n: Tlajomulco, Jalisco; Tehuac\u00e1n, Puebla, y Xalostoc, Estado de M\u00e9xico, para la toma muestras.", "date_published": "2019-04-24 21:01:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/En-menos-de-una-hora-se-aprueba-reforma-laboral-en-comisiones-del-Senado-20190424-0052.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "En menos de una hora se aprueba reforma laboral en comisiones del Senado", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Las Comisiones Unidas de Trabajo y Previsi\u00f3n Social y de Estudios Legislativos Segunda del Senado aprobaron este mi\u00e9rcoles en menos de una hora el dictamen de la reforma laboral y pasa al pleno de la C\u00e1mara.\nSeg\u00fan El Financiero, la aprobaci\u00f3n se dio por unanimidad.\nNapole\u00f3n G\u00f3mez Urrutia, presidente de Comisi\u00f3n de Trabajo y Previsi\u00f3n Social, dijo que se dio un paso adelante porque mejora la justicia para los trabajadores.\nEl senador del PRI y l\u00edder de la CTM, Carlos Aceves del Olmo, dijo que su bancada votar\u00e1 a favor en lo general de la reforma laboral, pero van a reservar 15 art\u00edculos de la Ley Federal del Trabajo.\nSe prev\u00e9 que ma\u00f1ana se discutan las reservas presentadas por los legisladores.\nDesde hace dos semanas la reforma fue avalada en la C\u00e1mara de Diputados y garantiza la democracia sindical y modifica los procesos de justicia laboral y el esquema outsourcing queda fuera.", "date_published": "2019-04-24 20:20:46"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/3ra-Edicion-del-Festival-del-Mezcal-Torres-Mochas-20190412-0036.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas", "author": "['Por']", "text": "San Felipe Torres Mochas.- El festival contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de 27 productores de mezcal, pulque y curados de mezcal, como son: San Felipe municipio anfitri\u00f3n con Marca Colectiva Mezcal Torres Mochas Emiliano Zapata y Carret\u00f3n, Jaral de Berrio, Villasuso, Penca y Piedra, Zauco, Zemcal, Okui, Camino de Plata, Mezcal San Felipe, de San Luis de la Paz Mezcal Hacienda Santa Rosa, Cuanax de Celaya, Mezcal Moa y Lobolu de Le\u00f3n, y de los estados invitados : Michoac\u00e1n con Mezcal Cielo Nocturno y El Viejo Alegre y de Zacatecas con Mezcal El Zacatecano y Real de Jalpa.\nEn el \u00e1rea de Gastronom\u00eda contaremos con la participaci\u00f3n de 5 cocineras tradicionales de San Felipe y Ocampo, as\u00ed como la participaci\u00f3n de 1 de cocina con chamorros ahumados de Vergel de la Sierra, 1 de Guanajuato con cortes finos de cordero, 1 con mole y otra con las tradicionales gorditas de la regi\u00f3n, quienes ser\u00e1n los encargados de deleitar a los asistentes con sus suculentos platillos.\n3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas\nEn el \u00e1rea de venta de productos artesanales contaremos con la participaci\u00f3n de maestros alfareros Sanfelipenses con sus tradicionales piezas de barro, as\u00ed como con la venta de productos como: cremas y licores de mezcal y xoconoxtle, mermeladas, pinole, conservas, nieves artesanales, souvenirs, piezas de cartoner\u00eda y elaboraci\u00f3n de piezas en arte huichol entre otros m\u00e1s productos elaborados en nuestro municipio, tambi\u00e9n contaremos con la participaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n de fabricantes de cajeta de la ciudad de Celaya con su gran variedad de dulces y cajetas.\nEl evento contar\u00e1 con un programa donde los asistentes podr\u00e1n disfrutar de una variedad de espect\u00e1culos como: bailes tradicionales, m\u00fasica en vivo, mariachi, as\u00ed como de la jima de maguey y catas de mezcal y de la exhibici\u00f3n de trabajo con el torno, realizado por un maestro alfarero para esculpir mini piezas de barro.\nDentro de las actividades a realizar por parte de la Fundaci\u00f3n de Jaral de Berrio, se contara con una granja infantil, presentaci\u00f3n de mitos y leyendas locales, recorridos guiados por la hacienda de Jaral de Berrio, paseos en carreta y a caballo, as\u00ed como los recorridos por el Mausoleo (Capilla de la Merced) donde se montar\u00e1 una exposici\u00f3n con las reliquias y ornamentos que fueron usados durante el marquesado de Jaral de Berrio.\nLa entrada al Festival no tiene costo.\nEvento: 3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas\nFecha: 13 de abril del 2019\nLugar: Comunidad Jaral de Berrio, San Felipe, Gto.\nHorario: De las 11:00 a las 22.00 hrs", "date_published": "2019-04-12 16:06:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Magia-colonial-te-espera-en-el-Pueblo-Magico-de-Salvatierra-f201904080002.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Magia colonial te espera en el Pueblo M\u00e1gico de Salvatierra", "author": "['Por']", "text": "Salvatierra es regi\u00f3n de poemas y graneros de oro. Pueblo M\u00e1gico f\u00e9rtil, donde el r\u00edo Lerma transita orgulloso. Salvatierra, la tercera ciudad colonial de Guanajuato.\nLa Plazuela de los Perros es una de las mejores muestras de la arquitectura colonial de Salvatierra.\nSe localiza en el Valle de Guatzindeo, nombre de etimolog\u00eda ind\u00edgena que quiere decir \u201csitio de hermosa vegetaci\u00f3n\u201d. Fue la primera comunidad elevada a la categor\u00eda de ciudad, en esta regi\u00f3n guanajuatense, en el a\u00f1o de 1644.\nEs un lugar que atesora bellas muestras de arquitectura religiosa y civil, con abundantes puentes, haciendas, conventos, y antiguas casonas, las cuales le brindan una gran distinci\u00f3n y ambiente tradicional.\nSus lugares\nEl Puente de Batanes es una construcci\u00f3n proyectada y dirigida por Fray Andr\u00e9s de San Miguel y se edific\u00f3 entre 1649 y 1652, de acuerdo con la tradici\u00f3n se realiz\u00f3 en 80 d\u00edas, aunque no fueron sucesivos.\nEl puente de Batanes fue construido a mediados del siglo XVII.\nEl puente mide 220 varas de largo por 81/2 de ancho, posee 14 ojos, 16 estribos, 2 corta aguas y a ambos lados del mismo exist\u00edan dos garitas o torreones en donde se hac\u00eda el pago de pontaje (cruce).\nEn cuanto a la Plaza de los Fundadores y la Fuente de los Perros, a finales de la d\u00e9cada de 1870 el Jefe Pol\u00edtico don Joaqu\u00edn Ram\u00edrez abri\u00f3 la huerta del ex Convento del Carmen y se hizo una gran plaza con forma de rombo que se llam\u00f3 Hidalgo, se coloc\u00f3 una columna de la Independencia que se retir\u00f3 de la Plaza de la Constituci\u00f3n y una fuente labrada en cantera con cuatro cabezas de perro surtidoras, por lo que se le conoci\u00f3 como la plazuela de los perros.\nEn 1909 fuente y columna fueron retiradas para dar lugar a la construcci\u00f3n de un mercado para conmemorar el primer centenario de la Independencia. En 1992 se hizo una r\u00e9plica de la Columna y la fuente y se colocaron en la Plaza de los Fundadores.\nPor otra parte, en el asilo de ancianos Villa de las Rosas Luis Castillo P\u00e9rez hab\u00eda abierto el \u201cSal\u00f3n del Recuerdo\u201d en donde contaba con objetos y fotograf\u00edas que ten\u00eda en exhibici\u00f3n.\nEl jard\u00edn municipal y al fondo, la parroquia de la Virgen de la Luz.\nEn 1999 decide donar todo al municipio para que con ese acervo se iniciara el Museo de la Ciudad.\nEl edificio destinado para tal fin fue la antigua oficina de rentas.\nRecorrido Conventual\nDisfruta de la magia de las iglesias y conventos de Salvatierra.\nIncluye:\nGu\u00edas capacitados.\nDegustaciones.\nAdaptaciones de destinos y alimentos de acuerdo a necesidades de grupo.\nPosibilidad de transporte especial s\u00f3lo para turistas discapacitados, a trav\u00e9s de DIF municipal.\nPrecio: De acuerdo a grupo y necesidades de turistas.\nDestino: Salvatierra Centro Hist\u00f3rico (Salida y Regreso: Kiosko municipal).\nDuraci\u00f3n: 3 horas aproximadamente.\nM\u00ednimo: 2 personas.\nM\u00e1ximo: 10 personas.\nEl Ecoparque El Sabinal\nCuenta con una zona de juegos infantiles e interesantes vistas a la ribera del r\u00edo Lerma, un lugar perfecto para los amantes de la naturaleza.\nEn cuanto a la f\u00e1brica \u201cLa Carolina y Reforma\u201d, en 1845 don Patricio Valencia fund\u00f3 la f\u00e1brica \u201cLa Perla\u201d en la que se elaboraban mantas, cambayas y cotones, cuando fue administrada por don Eusebio Gonz\u00e1lez, yerno de don Patricio, se le cambio el nombre por el de \u201cLa Reforma\u201d y la moderniz\u00f3.\nEn 1865 ten\u00eda 2,800 husos, 140 telares mec\u00e1nicos y 100 telares de bolillo. En 1890 se fund\u00f3 la sociedad C. Noriega y compa\u00f1\u00eda para explotar la industria textil y los hermanos Arrechederra compraron el edificio de La Reforma, los hermanos vendieron la empresa, por lo que cambi\u00f3 la raz\u00f3n social por Textiles La Carolina y Reforma desde 1952.\nEl Ecoparque El Sabinal ofrece un perfecto espacio de convivencia con la naturaleza.\nHuatzindeo todo terreno\nLa aventura sobre ruedas te llevar\u00e1 a conocer los varios caminos reales, descubriendo los tesoros de Salvatierra, acompa\u00f1ados por la ribera del Rio Lerma, la hermosa Ex Hacienda de Santo Tom\u00e1s y finalizando con una degustaci\u00f3n de los dulces t\u00edpicos de guayaba.\nIncluye:\nGu\u00eda local\nDegustaci\u00f3n de dulces de Guayaba\nVeh\u00edculo todo terreno (ATV)\nHidrataci\u00f3n\nEquipo(casco, google)\nParadas WC\nSeguro de accidentes\nBotiqu\u00edn de primeros auxilios\nM\u00ednimo: 2 personas.\nM\u00e1ximo: 10 personas.\nSalvatierra es tus sentidos\nDisfruta en el centro hist\u00f3rico de Salvatierra de una manera sensorial y m\u00e1gica. Con este recorrido y experiencia apta para todo p\u00fablico y edades, revalorar\u00e1s tus sentidos de la vista, tacto, o\u00eddo y gusto a trav\u00e9s de din\u00e1micas \u00fanicas con gu\u00edas excepcionales que te demostrar\u00e1n que el \u00fanico l\u00edmite es tu imaginaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es apto para empresas que busquen din\u00e1micas de trabajo o integraci\u00f3n de equipos.", "date_published": "2019-04-08 11:23:16"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/El-Cristo-del-Cerro-del-Cubilete-simbolo-de-amor-y-fe-de-Guanajuato-para-el-mundo-20190408-0020.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "El Cristo del Cerro del Cubilete: s\u00edmbolo de amor y fe de Guanajuato para el mundo", "author": "['Por']", "text": "El Cristo de tu monta\u00f1a del cerro del Cubilete, consuelo de los que sufren, adoraci\u00f3n de la gente. El Cristo de tu monta\u00f1a del cerro del Cubilete, dice la letra de la canci\u00f3n del inmortal compositor guanajuatense Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez.\nConsiderado uno de los santuarios m\u00e1s imponentes y uno de los m\u00e1s visitados en M\u00e9xico, se ubica en la parte superior del cerro del Cubilete en Silao, a 2 mil 579 metros sobre el nivel del mar.\nSu altura de 20 metros con los brazos abiertos permite que sea visto desde diversos puntos de los alrededores e incluso desde Le\u00f3n.\nPero esta presencia constante en nada se compara con la experiencia \u00fanica de llegar hasta sus pies.\nUna hermosa vista a\u00e9rea del monumento./Foto: Especial\nEl Cristo Rey es una estatua que pesa 80 toneladas y la panor\u00e1mica que ofrece, en la que se aprecian las zonas verdes de Silao y su zona industrial es digna de contemplarse.\nMonumento a Cristo Rey\nEl monumento a Cristo Rey fue construido por dos arquitectos mexicanos: Nicol\u00e1s Mariscal y Pi\u00f1a (autor del proyecto) y Jos\u00e9 Carlos Ituarte Gonz\u00e1lez (quien fue el constructor de principio a fin). La obra se inici\u00f3 en 1944.\nEl Monumento comprende dos partes: una bas\u00edlica-esfera que simboliza el universo y sobre ella, de pie, la estatua de Cristo Rey con dos \u00e1ngeles que le ofrecen dos coronas: la del martirio y la regia.\nLa estatua, de estilo hel\u00e9nico, fue obra del escultor regiomontano Fidias Elizondo, simboliza la Divina Realeza de Cristo Se\u00f1or del universo.\nCristo Rey es uno de los principales s\u00edmbolos de la fe del mexicano.\nEn los extremos del Cristo Rey se observa a un \u00e1ngel que reposa sobre un hemisferio de concreto que simboliza al universo, con sus meridianos y paralelos terrestres, esta semiesfera descansa sobre ocho columnas.\nAdem\u00e1s de los s\u00edmbolos y el significado religioso, lo que tambi\u00e9n podr\u00e1 disfrutar el visitante es de un buen caf\u00e9 de olla y una amplia variedad de guisados mexicanos hechos por mujeres de comunidades cercanas que ofrecen por menos de 60 pesos un almuerzo que lo dejar\u00e1 satisfecho para continuar su recorrido.\nEl lugar es visitado por turismo nacional y del extranjero durante todo el a\u00f1o, pero sin duda que en temporada vacacional la afluencia crece con gente que llega al lugar en su autom\u00f3vil, autob\u00fas o caminando.\nSub\u00ed al #Cubilete junto a 45k j\u00f3venes. Una experiencia hermosa, peregrinando hacia Cristo Rey.\nP.d. Comenta este tuit con tu foto en el Cubilete. pic.twitter.com/EPxBjzCez3 \u2014 Padre Sam (@padre_sam) 24 de febrero de 2019\nExisten fechas especiales en donde se realizan eventos como la Cabalgata de Reyes, al inicio del a\u00f1o; la Peregrinaci\u00f3n Nacional Juvenil, la Peregrinaci\u00f3n de las Escuelas de Pastoral, que se hace justamente en el cuarto Domingo de Pascua; la Peregrinaci\u00f3n Juvenil de la Arquidi\u00f3cesis de Le\u00f3n y la de las Milicias de San Miguel Arc\u00e1ngel.\nQue padre que hicieron un globo del cristo rey del cubilete :P @FIGLeon pic.twitter.com/6X9kJokbke \u2014 Yo Soy de Le\u00f3n \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd (@YoSoyDeLeon) 18 de noviembre de 2018\n\u00bfY c\u00f3mo llegar?\nLa opci\u00f3n m\u00e1s conocida para llegar al monumento es por la carretera libre Silao\u2013Guanajuato, pasando por la desviaci\u00f3n en el kil\u00f3metro 5 a la monta\u00f1a, a partir de ese momento comenzar\u00e1 su recorrido para rodear pendientes empedradas por unos 10 kil\u00f3metros hasta llegar a la iglesia, mientras en su camino podr\u00e1 observar la sierra de Guanajuato o el valle de Silao.\nUna segunda opci\u00f3n que podr\u00e1 darle como alternativa su GPS es por la ruta tur\u00edstica a Guanajuato, tomando la carretera Silao\u2013San Felipe y a mano derecha en el kil\u00f3metro 4, por el nuevo acceso que pasa cercano a las comunidades de Tunamansa, con un camino de piedra de unos 15 kil\u00f3metros.\nHay una tercera opci\u00f3n en la que tendr\u00e1 oportunidad de hacer escala en el Museo de las momias viajeras y el Museo de minas. Ruta tur\u00edstica que comienza por Guanajuato capital, en la salida a Dolores Hidalgo.", "date_published": "2019-04-08 11:41:32"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Yuriria-mezcla-perfecta-de-belleza-natural-y-arquitectura-f201904080001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Yuriria: mezcla perfecta de belleza natural y arquitectura", "author": "['Por']", "text": "Yuriria significa \u201cLago de sangre\u201d y es un t\u00e9rmino de origen pur\u00e9pecha; fue llamado as\u00ed debido a los atractivos colores de sus aguas, las cuales con el reflejo del sol forman tonos verdosos, rojizos e inclusive escarlatas.\nEn 1540, el agustino Fray Pedro de Olmos fund\u00f3 Yuririhapundaro, por lo que es uno de los poblados m\u00e1s antiguos del estado de Guanajuato.\nFue habitado por chichimecas y su florecimiento se dio gracias al apoyo de Fray Diego de Ch\u00e1vez, quien apoy\u00f3 la construcci\u00f3n de la primera obra hidr\u00e1ulica de Latinoam\u00e9rica: el Canal de Taramatacheo, que hoy conocemos como Laguna de Yuriria.\nLa ciudad posee una incomparable biosfera, ideal para los amantes de la naturaleza. El visitante disfruta con la exploraci\u00f3n de los verdes alrededores de este Pueblo M\u00e1gico donde habitan diferentes especies como zorrillo, coyote, alicante, la lagartija y el tlacuache.\nPara quienes disfrutan del arte y las creaciones humanas, la zona ofrece un interesante recorrido por magnas estructuras arquitect\u00f3nicas de los siglos XVI, XVII y XVIII.\nFestividades", "date_published": "2019-04-08 11:01:34"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Asi-puedes-comprar-tus-boletos-para-el-partido-de-Chivas-vs-Leon-20190425-0009.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed puedes comprar tus boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "A pesar de que la directiva de Chivas ha puesto \u2018trabas\u2019 para que los aficionados esmeraldas \u2018invadan\u2019 el Estadio Akron, miles de leoneses se preparan para viajar a Guadalajara y apoyar al Club Le\u00f3n.\nHoy comienza la venta de boletos en taquillas del Estadio y en puntos de venta disponibles en Guadalajara, sin embargo tambi\u00e9n se pueden adquirir las entradas en l\u00ednea, aqu\u00ed te decimos c\u00f3mo puedes comprar tus accesos.\nPrimero deber\u00e1s ingresar a www.omniticket.mx o bien, descargar la app disponible para iOS y Android (si lo haces desde tu tel\u00e9fono m\u00f3vil, es indispensable descargar la aplicaci\u00f3n).\nPosteriormente tienes que registrarte en el sitio creando una cuenta con todos tus datos, una vez listo tu registro podr\u00e1s ver los \u2018eventos\u2019 disponibles, donde aparece en primera instancia el partido entre Chivas y Le\u00f3n.\nPrecios de boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n\nPara proceder con tu compra, debe acceder al evento y \u2018seleccionar tus lugares\u2019, cabe destacar que solamente est\u00e1n liberando boletos por zonas, y por el momento s\u00f3lo est\u00e1 disponible la parte superior poniente del recinto, con el rango de precios entre $265 y $320 pesos.\nPor el momento s\u00f3lo se encuentra disponible la zona superior poniente.\nUna vez que selecciones tus lugares, proceder\u00e1s al m\u00e9todo de pago, donde ingresar\u00e1s los datos de la tarjeta de d\u00e9bito o cr\u00e9dito con la que realizar\u00e1s la compra, posteriormente los boletos ser\u00e1n enviados a tu correo, o bien aparecer\u00e1n en la secci\u00f3n \u2018mis compras\u2019/ \u2018\u00f3rdenes\u2019 y podr\u00e1s descargarlos para imprimirlos.\nEl s\u00e1bado tenemos una cita en el estadio de Chivas. \u00a1TODOS A GUADALAJARA! #Invasi\u00f3nEsmeralda pic.twitter.com/COse4SIvJM \u2014 Hinchada Verdiblanca (@La_hinchada) 22 de abril de 2019\nDe esta forma podr\u00e1s asegurar tu entrada al estadio para apoyar a la Fiera, si deseas adquirir otra zona, tendr\u00e1s que esperar a que sean \u2018liberados\u2019 o bien, adquirirlos directamente en la taquilla del Akron.\nRecuerda que la promoci\u00f3n 6x1 que ofrece Chivas, es s\u00f3lo para aficionados que cuentan con abono y los 'invitados' deber\u00e1n entrar con el jersey rojiblanco a una zona especial.", "date_published": "2019-04-25 10:48:11"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Nino-le-avienta-a-otro-menor-un-cuchillo-y-le-queda-incrustado-en-el-craneo-20190424-0059.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ni\u00f1o le avienta a otro menor un cuchillo y le queda incrustado en el cr\u00e1neo", "author": "['Por']", "text": "Sonora.- Un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os fue herido con un cuchillo que le avent\u00f3 otro menor de 8 a\u00f1os cuando estaban jugando.\nSeg\u00fan El Universal, el cuchillo qued\u00f3 incrustado en el lado izquierdo del cr\u00e1neo con una profundidad de una pulgada y media.\nEl suceso ocurri\u00f3 en la colonia San Rafael en Puerto Pe\u00f1asco.\nLa madre del menor de 8 a\u00f1os, identificada como Gabriela, indic\u00f3 que le dejaron al otro menor y se pusieron a jugar.\nParam\u00e9dicos de Cruz Roja atendieron al menor y se\u00f1alaron que la herida no pone en riesgo la vida del ni\u00f1o.\nSe indic\u00f3 que familiares del menor afectado no proceder\u00e1n legalmente pues son familiares.", "date_published": "2019-04-24 21:52:02"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Leonesa-Yesica-Hernandez-levanta-173-kilos-y-rompe-record-en-Guatemala-20190424-0057.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Leonesa Yesica Hern\u00e1ndez levanta 173 kilos y rompe r\u00e9cord en Guatemala", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Contenta pero no satisfecha, as\u00ed se dijo la halterista leonesa Yesica Hern\u00e1ndez, quien por primera vez particip\u00f3 en un Panamericano mayor y regresar\u00e1 a casa con un r\u00e9cord juvenil.\nA sus 17 a\u00f1os, la joven leonesa asisti\u00f3 al Panamericano de Levantamiento de Pesas en Guatemala y, en su primera participaci\u00f3n, se qued\u00f3 cerca del podio al finalizar en el cuarto lugar del envi\u00f3n en la categor\u00eda de 49 kilogramos.\n\u00a1Mi agradecimiento para @gobiernogto @CODEGuanajuato, en especial al Gobernador @diegosinhue e @isaac_pina, por apoyarme para poder participar en mi primer campeonato de mayores de pesas donde logr\u00e9 un 4\u00ba lugar en envi\u00f3n con r\u00e9cord panamericano juvenil y 8\u00ba lugar general!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2640\ufe0f\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd pic.twitter.com/WGtxAixS9B \u2014 \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0fYesica Hern\u00e1ndez\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0f (@YesicaHdezPesas) 24 de abril de 2019\nHern\u00e1ndez levant\u00f3 99 kilogramos y finaliz\u00f3 en el cuarto sitio de esta modalidad en la que, adem\u00e1s, impuso con esta cifra una marca panamericana juvenil.\nEstos 99 kilogramos, sumados a los 74 que levant\u00f3 en el arranque, permitieron a la halterista mexicana sumar un total de 173 kilogramos que la colocaron en el octavo puesto de la clasificaci\u00f3n general en la que Alyssa Ritchey, de Estados Unidos, fue la campeona al sumar 190 kilogramos.\n173 kilogramos totaliz\u00f3 Yesica en su primer Panamericano mayor\n2 mexicanas participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos\n4\u00b0 lugar obtuvo la leonesa en la modalidad de envi\u00f3n\nImportante mencionar que Yesica y Andrea de la Herr\u00e1n fueron las \u00fanicas dos mexicanas que participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos. De la Herr\u00e1n fue s\u00e9ptima al levantar tambi\u00e9n 173 kilogramos, 77 en el arranque y 96 en el envi\u00f3n.\nEl a\u00f1o pasado, Yesica se convirti\u00f3 en la primera levantadora de pesas mexicana que gana una medalla de Oro en Juegos Ol\u00edmpicos de la Juventud y en este 2019 ha dado el \"salto\" a las competencias ante mayores de 18 a\u00f1os.\nPor otro lado, el mexicano Antonio V\u00e1zquez se qued\u00f3 con el t\u00edtulo de campe\u00f3n panamericano en la categor\u00eda de 61 kilogramos, al levantar 118 kilos en el arranque y 164 en el envi\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 21:37:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Salma-Hayek-ensena-tatuaje-en-zona-intima-que-dejo-boquiabiertos-a-todos-20190424-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Salma Hayek ense\u00f1a tatuaje en zona \u00edntima que dej\u00f3 boquiabiertos a todos", "author": "['Por']", "text": "Salma Hayek dej\u00f3 a sus fans boquiabiertos con el tatuaje que tiene en uno de sus atributos f\u00edsicos.\nLa actriz mexicana comparti\u00f3 que tiene un \u00e1guila tatuada, pero como parte de su personaje Sonia Kincaid de la pel\u00edcula The Hit Mans Boby Guard 2.\nLa foto llevaba m\u00e1s de 247 me gusta en Instagram.\nSalma aparece acostada en una cama ense\u00f1ando parte de su pecho izquierdo donde tiene su tatuaje.\nLA FOTO", "date_published": "2019-04-24 20:56:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Filtran-pelicula-completa-de-Avengers-Endgame-20190424-0053.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Filtran pel\u00edcula completa de Avengers: Endgame", "author": "['Por']", "text": "China.- Aunque fan\u00e1ticos, actores y los mismos directores de Avengers: Endgame pidieron al p\u00fablico no spoilear la pel\u00edcula, lamentablemente un internauta filtr\u00f3 la pel\u00edcula completa.\nDe acuerdo con Torrent Freak, un asistente de la premiere en China logr\u00f3 grabar toda la pel\u00edcula y la subi\u00f3 a Internet.\nAnte esto, fan\u00e1ticos del Universo Marvel reaccionaron en redes y pidieron a dem\u00e1s internautas no compartir la pel\u00edcula, ni spoileres.\nNo obstante y para fortuna de muchos, la pel\u00edcula es de muy mala calidad, al igual que el audio y -seg\u00fan internautas que no pudieron esperar a ir a una sala de cine- se ven fallas en las im\u00e1genes, por lo que no recomiendan ver esta versi\u00f3n.\nLa euforia por el estreno en Estados Unidos y M\u00e9xico, que ser\u00e1 en unas horas m\u00e1s, es tal que inclusive, hay Trendig Topics en Twitter con el hashtag #YoMeUnoALosAvengers, donde los usuarios han compartido memes sobre qu\u00e9 superpoder referente a la vida cotidiana tendr\u00edan y ser\u00edan parte de los Vengadores.", "date_published": "2019-04-24 20:26:49"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/VIDEO-Cachan-a-conductor-de-Hoy-en-pleno-acto-en-la-via-publica-20190424-0042.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "VIDEO Cachan a conductor de Hoy en pleno acto en la v\u00eda p\u00fablica", "author": "['Por']", "text": "En pleno acto fue cachado un conductor de Hoy por la polic\u00eda..\nPaul Stanley, conductor de Hoy, revel\u00f3 en el programa \"Miembros al Aire\" que la polic\u00eda lleg\u00f3 y toc\u00f3 a la puerta de su coche cuando estaba en pleno acto.\nDame chance, ya nada m\u00e1s acabo y ya me muevo\", le dijo Paul Stanley al polic\u00eda que termin\u00f3 por reconocerlo.\nY Mancera se meti\u00f3 con 'Miss'\nMauricio Mancera, tambi\u00e9n conductor de Hoy, revel\u00f3 que hace tiempo en Europa cuando fue con unos veracruzanos se meti\u00f3 con una dama.\nTres a\u00f1os despu\u00e9s m, la encontr\u00e9 aqu\u00ed en el DF, Miss Universo ella\", asegur\u00f3 Mancera.\nSin embargo, Mancera asegur\u00f3 que ahora ella lo niega, y no confes\u00f3 el nombre de la mujer.\nEL VIDEO", "date_published": "2019-04-24 17:28:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Responde-Maisie-Williams-a-fans-incomodos-por-escena-sexual-de-Arya-20190424-0035.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Responde Maisie Williams a fans inc\u00f3modos por escena sexual de Arya", "author": "['Por']", "text": "Madrid, Espa\u00f1a.- En el segundo episodio de la octava y \u00faltima temporada de la serie de HBO \u201cGame of Thrones\u201d, estrenado el pasado domingo, tuvo una escena que incomd\u00f3 a gran parte de la audiencia. Sin embargo, Maisie Williams, la actriz que interpreta a Arya en dicha escena, tuvo una divertida respuesta para los fans a los que les incomod\u00f3 verla en su escena sexual con el personaje de Gendry:\nSi te sientes inc\u00f3modo, piensa que mi madre, mi padrastro, mis 2 hermanas y mis 4 hermanos probablemente tambi\u00e9n vieron esto\u201d, compartio la joven actriz de 22 a\u00f1os en Twitter.\nif u feel uncomfortable just know that my mother and my step dad and my 2 sisters and my 4 brothers have all probably watched this too ahahakillmeehehe \u2014 Maisie Williams (@Maisie_Williams) 23 de abril de 2019\nA pesar de la dificultadess intr\u00ednsecas a la filmaci\u00f3n de este tipo de escenas, Williams manifest\u00f3 sentirse c\u00f3moda gracias a la libertad que le dieron los creadores de la serie.\nDavid y Dan estaban as\u00ed de \"puedes mostrar tanto o tan poco como quieras', as\u00ed que me mantuve en privado. No creo que sea importante que Arya ense\u00f1e, no se trata sobre esto realmente\u201d, coment\u00f3.\nMaisie Williams tiene hoy 22 a\u00f1os y se uni\u00f3 a la seie cuando ten\u00eda apenas 11. Durante la transmisi\u00f3n del domingo, en Google se dispararon las b\u00fasquedas relativas a la edad de la actriz y de su personaje, inform\u00f3 la web de El Universal.\nLa actriz tiene actualmente 22 a\u00f1os; se uni\u00f3 al elenco de la serie con apenas 11. | Foto: de la serie.\nAnte la inminente llegada del enemigo, Arya decide pasar la noche que podr\u00eda ser la \u00faltima con Gendry, a quien conoci\u00f3 en las primeras temporadas y con quien forj\u00f3 un fuerte v\u00ednculo.\nEsto (la sexualidad) es algo de lo que Arya se ha mantenido alejada, una emoci\u00f3n con la que nunca la hemos visto involucrarse. David y Dan me dijeron: 'Es el fin del mundo, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s quieres que haga?'\u201d, explic\u00f3 la actriz.", "date_published": "2019-04-24 14:36:42"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Asi-puedes-comprar-tus-boletos-para-el-partido-de-Chivas-vs-Leon-20190425-0009.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed puedes comprar tus boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "A pesar de que la directiva de Chivas ha puesto \u2018trabas\u2019 para que los aficionados esmeraldas \u2018invadan\u2019 el Estadio Akron, miles de leoneses se preparan para viajar a Guadalajara y apoyar al Club Le\u00f3n.\nHoy comienza la venta de boletos en taquillas del Estadio y en puntos de venta disponibles en Guadalajara, sin embargo tambi\u00e9n se pueden adquirir las entradas en l\u00ednea, aqu\u00ed te decimos c\u00f3mo puedes comprar tus accesos.\nPrimero deber\u00e1s ingresar a www.omniticket.mx o bien, descargar la app disponible para iOS y Android (si lo haces desde tu tel\u00e9fono m\u00f3vil, es indispensable descargar la aplicaci\u00f3n).\nPosteriormente tienes que registrarte en el sitio creando una cuenta con todos tus datos, una vez listo tu registro podr\u00e1s ver los \u2018eventos\u2019 disponibles, donde aparece en primera instancia el partido entre Chivas y Le\u00f3n.\nPrecios de boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n\nPara proceder con tu compra, debe acceder al evento y \u2018seleccionar tus lugares\u2019, cabe destacar que solamente est\u00e1n liberando boletos por zonas, y por el momento s\u00f3lo est\u00e1 disponible la parte superior poniente del recinto, con el rango de precios entre $265 y $320 pesos.\nPor el momento s\u00f3lo se encuentra disponible la zona superior poniente.\nUna vez que selecciones tus lugares, proceder\u00e1s al m\u00e9todo de pago, donde ingresar\u00e1s los datos de la tarjeta de d\u00e9bito o cr\u00e9dito con la que realizar\u00e1s la compra, posteriormente los boletos ser\u00e1n enviados a tu correo, o bien aparecer\u00e1n en la secci\u00f3n \u2018mis compras\u2019/ \u2018\u00f3rdenes\u2019 y podr\u00e1s descargarlos para imprimirlos.\nEl s\u00e1bado tenemos una cita en el estadio de Chivas. \u00a1TODOS A GUADALAJARA! #Invasi\u00f3nEsmeralda pic.twitter.com/COse4SIvJM \u2014 Hinchada Verdiblanca (@La_hinchada) 22 de abril de 2019\nDe esta forma podr\u00e1s asegurar tu entrada al estadio para apoyar a la Fiera, si deseas adquirir otra zona, tendr\u00e1s que esperar a que sean \u2018liberados\u2019 o bien, adquirirlos directamente en la taquilla del Akron.\nRecuerda que la promoci\u00f3n 6x1 que ofrece Chivas, es s\u00f3lo para aficionados que cuentan con abono y los 'invitados' deber\u00e1n entrar con el jersey rojiblanco a una zona especial.", "date_published": "2019-04-25 10:48:11"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Leonesa-Yesica-Hernandez-levanta-173-kilos-y-rompe-record-en-Guatemala-20190424-0057.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Leonesa Yesica Hern\u00e1ndez levanta 173 kilos y rompe r\u00e9cord en Guatemala", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Contenta pero no satisfecha, as\u00ed se dijo la halterista leonesa Yesica Hern\u00e1ndez, quien por primera vez particip\u00f3 en un Panamericano mayor y regresar\u00e1 a casa con un r\u00e9cord juvenil.\nA sus 17 a\u00f1os, la joven leonesa asisti\u00f3 al Panamericano de Levantamiento de Pesas en Guatemala y, en su primera participaci\u00f3n, se qued\u00f3 cerca del podio al finalizar en el cuarto lugar del envi\u00f3n en la categor\u00eda de 49 kilogramos.\n\u00a1Mi agradecimiento para @gobiernogto @CODEGuanajuato, en especial al Gobernador @diegosinhue e @isaac_pina, por apoyarme para poder participar en mi primer campeonato de mayores de pesas donde logr\u00e9 un 4\u00ba lugar en envi\u00f3n con r\u00e9cord panamericano juvenil y 8\u00ba lugar general!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2640\ufe0f\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd pic.twitter.com/WGtxAixS9B \u2014 \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0fYesica Hern\u00e1ndez\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0f (@YesicaHdezPesas) 24 de abril de 2019\nHern\u00e1ndez levant\u00f3 99 kilogramos y finaliz\u00f3 en el cuarto sitio de esta modalidad en la que, adem\u00e1s, impuso con esta cifra una marca panamericana juvenil.\nEstos 99 kilogramos, sumados a los 74 que levant\u00f3 en el arranque, permitieron a la halterista mexicana sumar un total de 173 kilogramos que la colocaron en el octavo puesto de la clasificaci\u00f3n general en la que Alyssa Ritchey, de Estados Unidos, fue la campeona al sumar 190 kilogramos.\n173 kilogramos totaliz\u00f3 Yesica en su primer Panamericano mayor\n2 mexicanas participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos\n4\u00b0 lugar obtuvo la leonesa en la modalidad de envi\u00f3n\nImportante mencionar que Yesica y Andrea de la Herr\u00e1n fueron las \u00fanicas dos mexicanas que participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos. De la Herr\u00e1n fue s\u00e9ptima al levantar tambi\u00e9n 173 kilogramos, 77 en el arranque y 96 en el envi\u00f3n.\nEl a\u00f1o pasado, Yesica se convirti\u00f3 en la primera levantadora de pesas mexicana que gana una medalla de Oro en Juegos Ol\u00edmpicos de la Juventud y en este 2019 ha dado el \"salto\" a las competencias ante mayores de 18 a\u00f1os.\nPor otro lado, el mexicano Antonio V\u00e1zquez se qued\u00f3 con el t\u00edtulo de campe\u00f3n panamericano en la categor\u00eda de 61 kilogramos, al levantar 118 kilos en el arranque y 164 en el envi\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 21:37:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Chivas-teme-invasion-del-Leon-y-regala-miles-de-boletos-para-el-juego-del-sabado-20190424-0055.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Chivas teme 'invasi\u00f3n' del Le\u00f3n y regala miles de boletos para el juego del s\u00e1bado", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El Club Guadalajara se busca proteger ante la inminente #Invasi\u00f3nEsmeralda de aficionados del Le\u00f3n.\nPara el duelo de la jornada 16 y \u00faltimo del torneo para las Chivas en el Estadio Akron, la directiva ha salido a ofrecer una promoci\u00f3n de hasta 5x1 en las entradas para los aficionados Rojiblancos.\nLa mec\u00e1nica aplica espec\u00edficamente para las personas que cuentan con Chivabono, los cuales con una sola credencial, podr\u00e1n ingresar hasta cinco familiares m\u00e1s sin costo adicional.\n\u201cPara este encuentro ante Le\u00f3n los Chivabonados (semestral, anual y multianual) podr\u00e1n ingresar con 5 familiares como invitados sin costo por tarjeta\u201d, dicta la invitaci\u00f3n en la p\u00e1gina oficial del Club Gudalajara, chivasdecorazon.com.mx.\nEl \u00fanico requisito para hacer v\u00e1lida la promoci\u00f3n, es que todos los miembros de la familia porten la playera de las Chivas en el momento de ingresar al Estadio Akron.\nTanto abonados como sus invitados ser\u00e1n enviados a una zona espec\u00edfica al ingresar y la promoci\u00f3n se dar\u00e1 hasta agotar existencias.\nLa promoci\u00f3n se da justo en la visita del Le\u00f3n, equipo l\u00edder del campeonato con 38 unidades y que arraiga a miles de aficionados en cada partido que se presenta en el estadio del Reba\u00f1o.", "date_published": "2019-04-24 21:14:43"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Leon-ya-sabe-que-hara-si-no-puede-comprarle-a-JJ-Macias-a-Chivas-20190424-0051.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Le\u00f3n ya sabe qu\u00e9 har\u00e1 si no puede comprarle a JJ Mac\u00edas a Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Con cuatro meses y siete goles en Le\u00f3n, Jos\u00e9 Juan Mac\u00edas es uno de los delanteros mexicanos m\u00e1s cotizados en la Liga MX.\nEl juvenil juega a pr\u00e9stamo en Le\u00f3n desde las Chivas, que en varias ocasiones han se\u00f1alado que s\u00f3lo vender\u00e1n al ariete si un club paga el total de su ficha, por unos 15 millones de d\u00f3lares.\nAnte esa cifra, la directiva del Le\u00f3n se plantea varios escenarios.\nRodrigo Fern\u00e1ndez, vicepresidente del Club Le\u00f3n, revel\u00f3 en entrevista con Fox Sports que ve \"casi imposible\" que la Fiera pueda pagar los 15 millones de d\u00f3lares, aunque mantendr\u00e1n a Mac\u00edas en la plantilla al menos hasta diciembre, cuando se vencer\u00eda el pr\u00e9stamo del Reba\u00f1o.\n\"Es una cifra que Le\u00f3n nunca ha pagado\", acept\u00f3 el dirigente.\nUna de las opciones es negociar con Chivas para no cubrir \u00edntegramente los 15 millones, sino aportar una parte de ese dinero y completar el pase con jugadores de la plantilla esmeralda.\nPero en caso de no conseguir la compra definitiva de Mac\u00edas, Fern\u00e1ndez acepta que Le\u00f3n deber\u00e1 buscar un centro delantero en el mercado extranjero.\n\"Tendr\u00edamos que buscar un hombre de \u00e1rea, porque aunque (\u00c1ngel) Mena est\u00e1 haciendo goles, juega m\u00e1s llegando de atr\u00e1s\".\nYa en el mercado invernal el Le\u00f3n trat\u00f3 de fichar un centro delantero en Sudam\u00e9rica, ante la salida de Mauro Boselli, pero los Esmeraldas no pudieron concretar alg\u00fan fichaje y recurrieron al ecuatoriano Vinicio Angulo, quien lleg\u00f3 desde los Dorados del Ascenso MX.", "date_published": "2019-04-24 20:44:23"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Revelan-intimos-detalles-sobre-el-padre-de-la-hija-de-Joy-20190424-0062.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Revelan \u00edntimos detalles sobre el embarazo de Joy", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Hace unos d\u00edas, la cantante Joy Huerta inform\u00f3 mediante sus redes sociales que est\u00e1 esperando una hija con su esposa Diana. La declaraci\u00f3n de la artista impact\u00f3 a sus seguidores, quienes la felicitaron por la nueva etapa que est\u00e1 por comenzar.\nSin embargo, una fuente cercana a la int\u00e9rprete de \u201cEspacio Sideral\u201d revel\u00f3 a TvNotas que no todo fue miel sobre hojuelas en la relaci\u00f3n de la cantante.\nSeg\u00fan un amigo de la famosa, ella y su esposa tuvieron problemas debido a que Joy era quien quer\u00eda embarazarse, pero esto no fue posible.\nConfes\u00f3 que Joy realiz\u00f3 varios intentos de inseminaci\u00f3n artificial pero ninguno fue positivo. Ante ello, su esposa Diana fue quien lo intent\u00f3 y en la segunda prueba qued\u00f3 embarazada.\n\u00bfQui\u00e9n es el padre?\nDe acuerdo con la fuente consultada por la revista, ambas acudieron a un banco de espera y dieron las caracter\u00edsticas que estaba buscando para el padre de su beb\u00e9 y ah\u00ed les dieron el perfil que ellas quer\u00edan.\nSobre porque Joy no pudo concebir, se\u00f1al\u00f3 que el doctor le mencion\u00f3 a la vocalista que estaba en perfecta salud y que no descartaba que en un futuro fuera ella quien tuviera a su segundo hijo.\nAsimismo, se\u00f1al\u00f3 que la pareja se\u00f1al\u00f3 que en caso de que el tratamiento no funcionara, iban a adoptar un hijo.", "date_published": "2019-04-24 22:40:13"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Detienen-a-hijo-de-Eugenio-Derbez-20190424-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Detienen a hijo de Eugenio Derbez", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- El hijo del comediante Eugenio Derbez fue detenido, luego de que celebrar sus 27 a\u00f1os.\nEl hijo de Eugenio Derbez acaba de festejar su cumplea\u00f1os 27, cuando fue detenido.\nDe acuerdo con sitio un sitio de espect\u00e1culos que tuvo acceso a una entrevista con un amigo del hijo de Eugenio Derbez, se revelaron detalles sobre la detenci\u00f3n de Jos\u00e9 Eduardo Derbez.\nSeg\u00fan la declaraci\u00f3n del conocido, el joven hab\u00eda celebrado sus 27 a\u00f1os y cuando circulaba por una avenida de la Ciudad de M\u00e9xico, fue detenido por polic\u00edas.\nUno de los escoltas del actor intent\u00f3 dialogar con los polic\u00edas.\nSe dijo que los oficiales le marcaron el alto al tambi\u00e9n actor, por lo que uno de sus guardaespaldas sali\u00f3 del auto e intent\u00f3 hablar con los agentes, quienes se percataron de que el hombre era escolta y que iba armado pidieron la presencia de Jos\u00e9 Eduardo.\nPor tal motivo, el joven baj\u00f3 del auto. Los agentes le informaron que se hab\u00eda pasado un sem\u00e1foro en rojo y lo interrogaron.\nTras varios minutos, el joven subi\u00f3 nuevamente a su veh\u00edculo y se fue, aunque no se sabe si se le fue impuesta una multa.", "date_published": "2019-04-24 22:14:22"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Exmanager-de-Juan-Gabriel-convoca-a-rueda-de-prensa-por-declaraciones-de-AMLO-20190424-0058.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Exm\u00e1nager de Juan Gabriel convoca a rueda de prensa por declaraciones de AMLO", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Luego de que el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador hablara sobre si Juan Gabriel est\u00e1 vivo o no, el exm\u00e1nager del cantante inform\u00f3 que har\u00e1 una rueda de prensa para aclarar el tema.\nHace semanas, Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz, exrepresentante del \u201cDivo de Ju\u00e1rez\u201d, se\u00f1al\u00f3 que \u00e9ste no est\u00e1 muerto y se est\u00e1 ocultando, por lo que le entreg\u00f3 una petici\u00f3n a AMLO para que proteja al cantante.\nAnte ello, el Presidente de M\u00e9xico dijo que no tiene pruebas de que Juan Gabriel siga vivo.\nJoaqu\u00edn Mu\u00f1oz entreg\u00f3 una petici\u00f3n a AMLO para que protegiera a Juan Gabriel.\nPero, luego de dicha declaraci\u00f3n, Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz envi\u00f3 un comunicado en el que informaba a los medios de informaci\u00f3n sobre una rueda de prensa.\nDespu\u00e9s de las declaraciones que hiciera hoy el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, sobre el caso de Juan Gabriel, el se\u00f1or Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz, ofrecer\u00e1 una conferencia de prensa\u201d, se\u00f1ala el documento enviado este martes.\nSin embargo, la misiva no informaba sobre la fecha, lugar u hora en que se llevar\u00e1 a cabo la cita.", "date_published": "2019-04-24 21:47:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Salma-Hayek-ensena-tatuaje-en-zona-intima-que-dejo-boquiabiertos-a-todos-20190424-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Salma Hayek ense\u00f1a tatuaje en zona \u00edntima que dej\u00f3 boquiabiertos a todos", "author": "['Por']", "text": "Salma Hayek dej\u00f3 a sus fans boquiabiertos con el tatuaje que tiene en uno de sus atributos f\u00edsicos.\nLa actriz mexicana comparti\u00f3 que tiene un \u00e1guila tatuada, pero como parte de su personaje Sonia Kincaid de la pel\u00edcula The Hit Mans Boby Guard 2.\nLa foto llevaba m\u00e1s de 247 me gusta en Instagram.\nSalma aparece acostada en una cama ense\u00f1ando parte de su pecho izquierdo donde tiene su tatuaje.\nLA FOTO", "date_published": "2019-04-24 20:56:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Dejar-el-celular-puede-ayudarte-a-vivir-mas-tiempo-20190425-0008.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Dejar el celular puede ayudarte a vivir m\u00e1s tiempo", "author": "['Por']", "text": "Nueva York, EU.- Si eres como muchas personas, es posible que hayas decidido que quieres pasar menos tiempo mirando tu tel\u00e9fono.\nEs una buena idea: un creciente cuerpo de evidencia sugiere que el tiempo que pasamos en nuestros tel\u00e9fonos inteligentes est\u00e1 interfiriendo con nuestro sue\u00f1o, autoestima, relaciones, memoria, capacidad de atenci\u00f3n, creatividad, productividad y habilidades de resoluci\u00f3n de problemas y toma de decisiones.\nPero hay otra raz\u00f3n para que reconsideremos nuestras relaciones con nuestros dispositivos. Al elevar cr\u00f3nicamente los niveles de cortisol, la principal hormona del estr\u00e9s del cuerpo, nuestros tel\u00e9fonos pueden amenazar nuestra salud y acortar nuestras vidas.\nHasta ahora, la mayor\u00eda de las discusiones sobre los efectos bioqu\u00edmicos de los tel\u00e9fonos se han centrado en la dopamina, un qu\u00edmico cerebral que nos ayuda a formar h\u00e1bitos y adicciones. Al igual que las m\u00e1quinas tragamonedas, los tel\u00e9fonos inteligentes y las aplicaciones est\u00e1n dise\u00f1ados expl\u00edcitamente para desencadenar la liberaci\u00f3n de dopamina, con el objetivo de hacer que nuestros dispositivos sean dif\u00edciles de sofocar.\nEsta manipulaci\u00f3n de nuestros sistemas de dopamina es la raz\u00f3n por la cual muchos expertos creen que estamos desarrollando adicciones de comportamiento a nuestros tel\u00e9fonos. Pero los efectos de nuestros tel\u00e9fonos en el cortisol son potencialmente a\u00fan m\u00e1s alarmantes.\nEl cortisol es nuestra principal hormona de lucha o huida. Su liberaci\u00f3n provoca cambios fisiol\u00f3gicos, como los picos de presi\u00f3n arterial, frecuencia card\u00edaca y az\u00facar en la sangre, que nos ayudan a reaccionar y sobrevivir a amenazas f\u00edsicas agudas.\nEstos efectos pueden salvar vidas si realmente est\u00e1 en peligro f\u00edsico, como, por ejemplo, un toro lo est\u00e1 cargando. Pero nuestros cuerpos tambi\u00e9n liberan cortisol en respuesta a los factores estresantes emocionales en los que un aumento de la frecuencia cardiaca no servir\u00e1 de mucho, como revisar su tel\u00e9fono para encontrar un correo electr\u00f3nico enojado de su jefe.\n4 horas al d\u00eda\nSi ocurrieran solo ocasionalmente, los picos de cortisol inducidos por tel\u00e9fono podr\u00edan no importar. Pero el estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda mirando su tel\u00e9fono inteligente y lo mantiene al alcance de la mano casi todo el tiempo, seg\u00fan una aplicaci\u00f3n de seguimiento llamada Moment. El resultado, como se\u00f1al\u00f3 Google en un informe.\nLos dispositivos m\u00f3viles cargados con redes sociales, correo electr\u00f3nico y aplicaciones de noticias crean un sentido constante de obligaci\u00f3n, generando estr\u00e9s personal no deseado.\nDavid Greenfield, profesor de psiquiatr\u00eda cl\u00ednica de la Escuela de Medicina de la Universidad de Connecticut y fundador del Centro para Internet y adicci\u00f3n a la tecnolog\u00eda, explica las reacciones al estar cerca del celular.\nSus niveles de cortisol est\u00e1n elevados cuando su tel\u00e9fono est\u00e1 a la vista o cerca, o cuando lo escucha o incluso cree que lo escucha. Es una respuesta al estr\u00e9s, y se siente desagradable, y la respuesta natural del cuerpo es querer revisar el tel\u00e9fono para que desaparezca el estr\u00e9s.\nEl estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda viendo su celular.\nPero al hacerlo, podr\u00eda tranquilizarte por un segundo, probablemente empeorar\u00e1 las cosas a largo plazo. Cada vez que revises tu tel\u00e9fono, es probable que encuentres algo m\u00e1s estresante esper\u00e1ndote, lo que lleva a otro aumento en el cortisol y otro deseo de revisar tu tel\u00e9fono para que desaparezca tu ansiedad. Este ciclo, cuando se refuerza continuamente, conduce a niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente.\nY los niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente se han relacionado con un mayor riesgo de problemas de salud graves, como depresi\u00f3n, obesidad, s\u00edndrome metab\u00f3lico, diabetes tipo 2, problemas de fertilidad, presi\u00f3n arterial alta, ataque cardiaco, demencia y accidente cerebrovascular.\nEl doctor Robert Lustig, profesor em\u00e9rito de endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica de la Universidad de California en San Francisco, y autor de \"El hackeo de la mente estadounidense\", se\u00f1ala c\u00f3mo complican las enfermedades.\nCada enfermedad cr\u00f3nica que conocemos se ve agravada por el estr\u00e9s\", . \"Y nuestros tel\u00e9fonos son absolutamente contribuyendo a esto.\nEstr\u00e9s de Smartphone\nAdem\u00e1s de sus posibles consecuencias para la salud a largo plazo, el estr\u00e9s provocado por el tel\u00e9fono inteligente nos afecta de manera m\u00e1s inmediata y potencialmente mortal.\nLos niveles elevados de cortisol afectan la corteza prefrontal, un \u00e1rea del cerebro cr\u00edtica para la toma de decisiones y el pensamiento racional.\nEl doctor Lustig explica la importancia de la corteza.\nLa corteza prefrontal es el grillo de Jiminy del cerebro. Nos impide hacer cosas est\u00fapidas.\nEl deterioro de la corteza prefrontal disminuye el autocontrol. Cuando se combina con un poderoso deseo de calmar nuestra ansiedad, esto nos puede llevar a hacer cosas que pueden aliviar el estr\u00e9s en el momento pero son potencialmente fatales, como enviar mensajes de texto mientras se conduce.\nAdem\u00e1s de mala para la salud, usar el celular al conducir es muy peligroso.\nLos efectos del estr\u00e9s se pueden amplificar a\u00fan m\u00e1s si nos preocupamos constantemente de que algo malo vaya a suceder, ya sea un ataque f\u00edsico o un comentario exasperante en las redes sociales. (En el caso de los tel\u00e9fonos, este estado de hipervigilancia a veces se manifiesta como \"vibraciones fantasma\", en las que las personas sienten que su tel\u00e9fono vibra en su bolsillo cuando su tel\u00e9fono ni siquiera est\u00e1 all\u00ed).\nBruce McEwen, jefe del Laboratorio de Neuroendocrinolog\u00eda de Harold y Margaret Milliken Hatch en la Universidad de Rockefeller, explica los cambios en el cerebro y las respuestas ante el estr\u00e9s.\nTodo lo que hacemos, todo lo que experimentamos, puede influir en nuestra fisiolog\u00eda y cambiar los circuitos en nuestro cerebro de maneras que nos hacen m\u00e1s o menos reactivos al estr\u00e9s.\nEl Dr. McEwen tambi\u00e9n se\u00f1ala que nuestros niveles basales de cortisol van y vienen en un ciclo regular de 24 horas que se descarrila si dormimos menos de siete a ocho horas por noche, lo cual es muy f\u00e1cil de hacer si tienes el h\u00e1bito de revisar tu tel\u00e9fono antes de acostarse. Esto, a su vez, deja a nuestros cuerpos menos resistentes al estr\u00e9s y aumenta nuestro riesgo de todas las condiciones de salud relacionadas con el estr\u00e9s mencionadas anteriormente.\nPonga todo esto junto, y las horas que pasamos revisando compulsivamente nuestros tel\u00e9fonos pueden sumar mucho m\u00e1s que una p\u00e9rdida de tiempo.\nRompiendo el ciclo\nLa buena noticia es que si rompemos este ciclo impulsado por la ansiedad, podemos reducir nuestros niveles de cortisol, lo que a su vez puede mejorar nuestro juicio a corto plazo y disminuir nuestros riesgos de problemas de salud relacionados con el estr\u00e9s a largo plazo.\nCon el tiempo, dice el Dr. McEwen, incluso es posible volver a entrenar nuestros cerebros para que nuestras respuestas al estr\u00e9s ya no est\u00e9n en un disparador de cabello para comenzar.\nDejar el celular todo un d\u00eda es una alternativa para lograr un balance.\nPara hacer que su tel\u00e9fono sea menos estresante, comience por desactivar todas las notificaciones, excepto las que realmente desea recibir.\nLuego, presta atenci\u00f3n a c\u00f3mo te hacen sentir las aplicaciones individuales cuando las usas. \u00bfCu\u00e1l es el resultado de la ansiedad? \u00bfQu\u00e9 te deja estresado? Oculta estas aplicaciones en una carpeta de tu pantalla de inicio. O, mejor a\u00fan, elim\u00ednelos por unos d\u00edas y vea c\u00f3mo se siente.\nLos descansos regulares tambi\u00e9n pueden ser una forma efectiva de reequilibrar la qu\u00edmica de su cuerpo y recuperar su sentido de control. Un \"d\u00eda de reposo digital\" de 24 horas puede ser sorprendentemente relajante (una vez que la contracci\u00f3n inicial cede), pero incluso dejar su tel\u00e9fono atr\u00e1s cuando almuerza es un paso en la direcci\u00f3n correcta.\nAdem\u00e1s, trate de notar c\u00f3mo se sienten los antojos de tel\u00e9fono inducidos por la ansiedad en su cerebro y cuerpo, sin rendirse de inmediato, explica Jack Kornfield, un maestro budista en el Centro de Meditaci\u00f3n Spirit Rock en California\nSi practicas notar lo que est\u00e1 sucediendo dentro de ti, te dar\u00e1s cuenta de que puedes elegir c\u00f3mo responder. No tenemos que estar a merced de algoritmos que promueven el miedo a perderse\".\nDesafortunadamente, no es f\u00e1cil crear l\u00edmites saludables con dispositivos que est\u00e1n dise\u00f1ados deliberadamente para desalentarlos. Pero al reducir nuestros niveles de estr\u00e9s, hacerlo no solo nos har\u00e1 sentir mejor d\u00eda a d\u00eda. En realidad podr\u00eda alargar nuestras vidas.", "date_published": "2019-04-25 10:22:36"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Esta-es-la-razon-por-la-que-te-sientes-cansado-y-con-sueno-durante-el-dia-20190422-0059.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Esta es la raz\u00f3n por la que te sientes cansado y con sue\u00f1o durante el d\u00eda", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Un estudio revel\u00f3 una de las causas por las que solemos sentir cansancio y sue\u00f1o a\u00fan incluso cuando nos acabamos de levantar, y se debe a un h\u00e1bito que se hace todos los d\u00edas en las ma\u00f1anas.\nDe acuerdo con informaci\u00f3n al portal de noticias 24horas, la principal causa del cansancio matutino es posponer la alarma, esto porque se ha demostrado que apretar el bot\u00f3n \"posponer\" para dormir algunos minutos m\u00e1s, afecta la salud.\nLo recomendable es despertarse en cu\u00e1nto suele la alarma la primera vez.\nLa investigaci\u00f3n revel\u00f3 que el 82% de las personas que usan la alarma del celular para despertarse la aplaza al menos una vez, pero peor a\u00fan es que s\u00f3lo la tercera parte est\u00e1 dispuesta a dejar de llevar a cabo esta pr\u00e1ctica, a pesar de estar comprobado que eso afecta.\nCuando dormimos atravesamos diferentes fases de sue\u00f1o. La gente que no ha pasado por todas y no ha tenido un descanso pleno al posponer el despertador corre el riesgo de comenzar el ciclo desde el principio, lo que le provocar\u00e1 estar agotado desde primera hora de la ma\u00f1ana\", explic\u00f3 el psic\u00f3logo Michael Banissy.\nPara evitar la sensaci\u00f3n de cansancio, Banissy aconseja dormirse temprano y no usar la alarma, pero s\u00ed es necesario su uso, lo mejor es levantarse en cuanto suene y no volver a posponerla.", "date_published": "2019-04-22 15:45:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Google-Maps-podria-avisar-si-el-transporte-publico-va-lleno-o-vacio-20190422-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Google Maps podr\u00eda avisar si el transporte p\u00fablico va lleno o vac\u00edo", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Si bien no se ha confirmado nada, es problable que la aplicaci\u00f3n Google Maps podr\u00eda avisar si el transporte p\u00fablico que deseas abordar, est\u00e1 lleno o vac\u00edo.\nPoco a poco se le han ido agregando actualizaciones a la app.\nDe acuerdo con informaci\u00f3n al portal de noticias El Universal, usuarios de iOS y Android, han anunciado que en ocasiones han recibido notificaciones de la misma app en la que pregunta la cantidad de gente que viene en el metro o autob\u00fas a aquellas personas que utilizan las rutas de el transporte p\u00fablico.\nLa pregunta que reciben los usuarios es \"\u00bfQu\u00e9 tan lleno est\u00e1 tu tren?\" y para esta pregunta existen varias opciones: muchos asientos disponibles, pocos asientos disponibles, s\u00f3lo espacio para gente de pie y/o aplastado por otros pasajeros.\nCon estas opciones, puedes ver el espacio que hay en el transporte.\nEstos usuarios que han recibido estas notificaciones, viven en San Francisco, Nueva York, Washington, Tokio y Par\u00eds, por lo que a\u00fan no se sabe cu\u00e1ndo pueda estar disponible en M\u00e9xico.", "date_published": "2019-04-22 15:08:16"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Arroz-blanco-incrementa-la-posibilidad-de-tener-diabetes-tipo-2-20190422-0042.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Arroz blanco incrementa la posibilidad de tener diabetes tipo 2", "author": "['Por']", "text": "M\u00e9xico.- Estudios realizados en naciones occidentales y asi\u00e1ticas, demostraron que el consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de padecer diabetes tipo 2.\nDe acuerdo a informaci\u00f3n del portal de noticias Televisa, aunque la diabetes est\u00e1 relacionada con la ingesta de carbohidratos y az\u00facares, cuatro estudios efectuados tanto en pa\u00edses occidentales como asi\u00e1ticos, revelaron que el arroz blanco tambi\u00e9n aumenta la posibilidad de padecer esta enfermedad.\nUna publicaci\u00f3n de la Revista M\u00e9dica Brit\u00e1nica, a cargo de cient\u00edficos de la Escuela de Salud P\u00fablica de Harvard, se\u00f1ala que de acuerdo a los resultados de estos estudios el consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de presentar diabetes tipo 2.\nAnalizaron m\u00e1s de 300 mil casos\nPara llegar a esta conclusi\u00f3n se analizaron los casos de 352 mil personas con residencia en Jap\u00f3n, China, Australia y Estados Unidos y con rangos de edad de los 4 a los 22 a\u00f1os, que en un principio no padec\u00edan diabetes tipo 2.\nTiempo despu\u00e9s estas personas volvieron a ser analizadas y se detectaron 13 mil 284 casos de diabetes tipo 2. Al estudiar la alimentaci\u00f3n que llevaban se asoci\u00f3 al arroz blanco el riesgo de padecer diabetes.\nEl consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de presentar diabetes tipo 2.\nProporciones que ponen en riesgo\nEstablecieron que la ingesta regular de porciones de 158 gramos o m\u00e1s de este alimento, podr\u00eda incrementar en 10% el riesgo de contraer diabetes tipo 2. Esta relaci\u00f3n es m\u00e1s clara en mujeres.\nAl ser un carbohidrato, el arroz blanco r\u00e1pidamente se transforma en az\u00facares, en un proceso conocido como \u00cdndice Gluc\u00e9mico (IG). En otras palabras, su ingesta provoca que los niveles de glucosa en la sangre se disparen s\u00fabitamente.\nSe recomienda consumir arroz integral, al ser rico en fibra, vitaminas y magnesio.\nPara prevenir esta enfermedad se sugiere sustituir el arroz blanco por uno integral, rico en vitaminas, fibra y magnesio, que adem\u00e1s contribuye a la quema de grasa y reduce el estre\u00f1imiento.", "date_published": "2019-04-22 14:27:04"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Joven-es-acosada-en-el-Metro-y-le-hicieron-algo-asqueroso-que-no-se-imaginaba-20190424-0050.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Joven es acosada en el Metro y le hicieron algo asqueroso que no se imaginaba", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Una joven denunci\u00f3 que fue acosada en el Metro de Culhuac\u00e1n, cosa que sufre todos los d\u00edas, pero esta vez no se imaginaba lo que le iban a hacer.\nLa joven en Facebook se\u00f1al\u00f3 que tom\u00f3 el Metro para ir a su casa y detr\u00e1s de ella observ\u00f3 a un hombre que la acos\u00f3.\nSin embargo, no se dio cuenta que el hombre se estaba masturbando y le dej\u00f3 manchas en su pantal\u00f3n. Aunque ella se\u00f1ala que no se dio cuenta, seg\u00fan El Debate.\nLa mujer mostr\u00f3 que los rastros de la mancha quedaron en su pantal\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 19:30:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Toca-el-violin-mientras-es-operada-de-un-tumor-en-el-cerebro-20190424-0047.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Toca el viol\u00edn mientras es operada de un tumor en el cerebro", "author": "['Por']", "text": "Italia.- Una joven de 23 a\u00f1os toc\u00f3 el viol\u00edn mientras era operada de un tumor en el cerebro.\nLa ins\u00f3lita escena ocurri\u00f3 en el hospital Annunziata di Taranto, en Italia.\nPara curarla de una neoplasia cerebral frontal, seg\u00fan Vanguardia, fue sometida con la t\u00e9cnica de cirug\u00eda despierta, referencia nacional en Italia por ese m\u00e9todo.\nLa cirug\u00eda dur\u00f3 5 horas y permiti\u00f3 remover el tumor evitando da\u00f1os neurol\u00f3gicos, sobre todo problemas del habla y cognitivos, as\u00ed como evitar dificultad en la coordinaci\u00f3n de gestos.", "date_published": "2019-04-24 18:52:20"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/VIDEO-Por-que-te-portaste-asi-pend...-a-golpes-y-gritos-animadora-infantil-maltrata-a-nino-20190424-0043.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "VIDEO Por qu\u00e9 te portaste as\u00ed pend... a golpes y gritos animadora infantil maltrata a ni\u00f1o", "author": "['Por']", "text": "Monterrey.- Una presentadora se exhibi\u00f3 en vivo cuando golpe\u00f3 y le grit\u00f3 a un menor.\nUna de sus compa\u00f1eras hac\u00eda una transmisi\u00f3n en vivo cuando de pronto se observ\u00f3 que la presentadora golpe\u00f3 y le grit\u00f3 a un ni\u00f1o que trabaja en el show con el personaje de Pepo, seg\u00fan El Horizonte.\n\u00a1Por qu\u00e9 te comportaste as\u00ed pend...!, dijo la presentadora.\nTras el altercado, el show de Bely y Beto lament\u00f3 la situaci\u00f3n y asegur\u00f3 que ya no autorizar\u00e1 shows y solamente se har\u00e1n en su sal\u00f3n de fiestas.\n(Se recomienda discreci\u00f3n)", "date_published": "2019-04-24 17:56:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vendio-a-su-hija-en-3-mil-500-dolares-para-pagar-tratamiento-de-su-hijo-20190424-0041.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vendi\u00f3 a su hija en 3 mil 500 d\u00f3lares para pagar tratamiento de su hijo", "author": "['Por']", "text": "Afganist\u00e1n.- Una ni\u00f1a fue comprometida desde los 5 a\u00f1os a cambio de 3 mil 500 d\u00f3lares que servir\u00edan para el tratamiento de su hermano que muri\u00f3.\nNazanin tiene otros seis hermanos, tres mujeres y cuatro hombres, todos menores de edad. Sin embargo, perdi\u00f3 a otro hermano que ten\u00eda epilepsia.\nLa madre, seg\u00fan Info 7, dijo que el dolor de su hijo era insoportable por lo que pens\u00f3 que deb\u00eda aceptar el dinero.\nTom\u00e9 el dinero y acept\u00e9 dar a nuestra hija mayor Nazanin en matrimonio. Us\u00e9 el dinero para pagar el tratamiento de mi hijo, pero no se recuper\u00f3 y tampoco pude quedarme con mi hija\", dijo a la BBC el padre de Nazanin.\nLos padres y sus hijos viven en el campo de refugiados Shahrak cerca de Herat, en el oeste de Afganist\u00e1n.\nA pesar del doloroso sacrificio, el padre confes\u00f3 que si siguen en miseria tendr\u00e1 que vender al resto de sus hijas.", "date_published": "2019-04-24 16:47:10"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Asi-se-vio-el-catastrofico-incendio-de-la-Catedral-de-Notre-Dame-f201904150006.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed se vio el catastr\u00f3fico incendio de la Catedral de Notre Dame", "author": "['Por']", "text": "Francia.- Un incendio consume la Catedral de Notre Dame, en Par\u00eds, Francia.\nEl fuego podr\u00eda haberse originado durante las labores de rehabilitaci\u00f3n que se realizaban en el templo que cada a\u00f1o recibe m\u00e1s de 13 millones de visitantes de todo el mundo.", "date_published": "2019-04-15 18:41:40"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Apagon-mundial-busca-encender-conciencias-f201903310001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Apag\u00f3n mundial busca encender conciencias", "author": "['Por']", "text": "La 13\u00aa edici\u00f3n de la Hora del Planeta, organizada por WWF, pide apagar las luces en cada pa\u00eds, para reflejar el impacto que tiene el gasto energ\u00e9tico sobre el cambio clim\u00e1tico y su papel clave en la naturaleza. En la imagen, Chicago. Foto: AP.", "date_published": "2019-03-31 12:11:01"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/fotogalerias/Universo-submarino.-Mexico-bajo-el-agua-20190331-0010.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Universo submarino. M\u00e9xico bajo el agua", "author": "['Por']", "text": "Cabo Pulmo. El Islote, El Bajo, Los Cantiles y Brazos del Arrecife son algunos de los puntos de buceo sobresalientes de esta \u00c1rea Natural Protegida del mar de Cort\u00e9s, ubicada entre La Paz y San Jos\u00e9 del Cabo. La zona acoge el mayor arrecife de coral del golfo de California y, quiz\u00e1, el m\u00e1s antiguo del Pac\u00edfico americano, donde conviven peces tropicales, langostas, ballenas, tortugas, mantas gigantes, tiburones y delfines. La temporada m\u00e1s importante de avistamiento es entre mayo y septiembre.", "date_published": "2019-03-31 10:02:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Batman-cumple-80-anos-y-esta-ha-sido-su-camino-hasta-ahora-20190330-0046.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Batman cumple 80 a\u00f1os y esta ha sido su camino hasta ahora", "author": "['Por']", "text": "Desde 1939, el superh\u00e9roe de Ciudad G\u00f3tica ha recorrido un largo camino hasta el d\u00eda de hoy. Aqu\u00ed te contamos un poco de la historia de Batman y los cambios que ha vivido para continuar apasionando a los seguidores de comics en todo el mundo.\nNacido el 30 de marzo de 1939, Bruce Wayne es un personaje que ha cautivado a chicos y grandes con su historia oscura de un hu\u00e9rfano que, tras el asesinato de sus padres, trata de llevar orden a la ca\u00f3tica Ciudad G\u00f3tica.\nDesde las p\u00e1ginas impresas hasta la pantalla grande, pasando por animaciones, videojuegos y hasta una serie spin-off sobre la adolescencia de Bruce Wayne, Batman ha sabido cautivar ya a varias generaciones.\nComo conmemoraci\u00f3n del 80 aniversario de este personaje creado por Bob Kane, DC Comics decidi\u00f3 lanzar un n\u00famero especial de su tiraje Detective Comics, el n\u00famero 1000.", "date_published": "2019-03-30 16:16:05"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vecinos-atrapan-a-ladron-robando-y-lo-matan-a-golpes-20190423-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vecinos atrapan a ladr\u00f3n robando y lo matan a golpes", "author": "['Por']", "text": "Argentina.- Una mujer y su hija se encontraban dentro de su hogar cuando dos ladrones ingresaron para pretender robar varios art\u00edculos de valor; no obstante, vecinos las defendieron y golpearon a uno de los delincuentes hasta matarlo.\nDe acuerdo con medios de aquel pa\u00eds, las mujeres estaban ordenando ropa, cuando escucharon pasos en la escalera de su casa y al ver qu\u00e9 estaba pasando, se percataron de que dos hombres hab\u00edan entrado a su hogar.\nLa menor corri\u00f3 hacia el balc\u00f3n de su casa y a gritos pidi\u00f3 auxilio. Vecinos escucharon el llamado y se apresuraron para auxiliar a las v\u00edctimas y detener a los ladrones.\nLa madre y su hija salieron ilesas de su casa, mientras vecinos trataron de someter a los ladrones; uno de los delincuentes huy\u00f3. No obstante, su c\u00f3mplice fue detenido por los habitantes.\nSeg\u00fan autoridades locales, los vecinos ataron de manos al ladr\u00f3n y lo golpearon brutalmente hasta quitarle la vida. De igual forma informaron que gracias a c\u00e1maras de seguridad, tienen identificados a los vecinos que participaron en el ataque contra el delincuente.", "date_published": "2019-04-23 23:25:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Escondia-El-Titi-arsenal-en-tambos-enterrados-20190423-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Escond\u00eda 'El Titi' arsenal en tambos enterrados", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Luego de que Eliseo \"N\", alias \"El Titi\" fue trasladado esta ma\u00f1ana a un penal federal tras su detenci\u00f3n ocurrida el pasado s\u00e1bado en Guanajuato, surgieron im\u00e1genes de la casa en la que fue aprehendido.\nIdentificado como uno de los principales l\u00edderes del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima, al mando de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez \"El Marro\", el narcotraficante ten\u00eda \u201ctesoros\u201d enterrados.\nEn la casa donde fue detenido, en la comunidad de Neutla, en el municipio de Comonfort, fueron localizados tambos enterrados donde escond\u00edan armas largas y equipo t\u00e1ctico.\nSe encontr\u00f3 equipo t\u00e1ctico en los tambos enterrados.\nLa vivienda contaba con una alberca que se encontraba vac\u00eda al momento de la detenci\u00f3n, y en el lugar se encontr\u00f3 una cama con ropa diversa.\nLa alberca estaba vac\u00eda el pasado s\u00e1bado.\nEn la estancia se ubicaba una mesa con diversas sillas y en la cocina fueron localizadas bebidas.\nEn el \u00e1rea del comedor hay una mesa con una caja encima y varias sillas.\nSu traslado\nSu traslado, por parte de autoridades federales, se realiz\u00f3 por una orden de aprehensi\u00f3n vigente cumplimentada por el probable delito de delincuencia organizada.\nEn el operativo fueron localizados los cuerpos de al menos cuatro personas, a las que la Fiscal\u00eda General del Estado ya realiza estudios periciales para determinar su identidad y conocer la causa de su muerte.", "date_published": "2019-04-23 14:44:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Encuentra-a-su-esposo-con-la-ninera-y-les-dispara-frente-a-su-hijo-20190423-0023.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentra a su esposo con la ni\u00f1era y les dispara frente a su hijo", "author": "['Por']", "text": "Brasil.- Una mujer brasile\u00f1a descubri\u00f3 que su esposo le era infiel con la ni\u00f1era, en su propia casa y les dispara frente a su beb\u00e9.\nLa mujer sospechaba desde hace tiempo que su esposo la enga\u00f1aba, entonces decidi\u00f3 poner una c\u00e1mara para grabarlo mientras ella no se encontraba en casa.\nEn el video, podemos observar cuando la mujer llega a revisar su celular, y en ese momento escuch\u00f3 ruidos en el interior de su habitaci\u00f3n, por lo que decide dejarlo en un sitio estrat\u00e9gico para captar a su esposo con la amante, mientras que en el fondo se puede ver a un beb\u00e9 dentro de una carriola.\nLa esposa, abri\u00f3 la puerta de la rec\u00e1mara, y descubri\u00f3 a su esposo con la ni\u00f1era teniendo relaciones sexuales.\nPierde la raz\u00f3n ante la infidelidad de su esposo\nLa mujer muy molesta, sale del cuarto y vuelve con una pistola en la mano y comienza a disparar al techo de la habitaci\u00f3n en el que se encontraban, mientras que el beb\u00e9 comienza desesperadamente a llorar.\nLa ni\u00f1era intenta salir de la habitaci\u00f3n completamente desnuda, y se regresa.\nEl video se hizo viral en redes sociales, y autoridades se encuentran en busca del matrimonio, ya que es un acto que pone en contra de la salud y estabilidad emocional al beb\u00e9.", "date_published": "2019-04-23 12:33:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Jugadores-del-Leon-saborean-invasion-al-estadio-de-las-Chivas-20190423-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Jugadores del Le\u00f3n saborean 'invasi\u00f3n' al estadio de las Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El gran paso del Club Le\u00f3n en el Clausura 2019 es tal que a nadie le suena raro que la afici\u00f3n felina pueda llenar un estadio visitante.\nAs\u00ed lo cree el defensor Ramiro Gonz\u00e1lez, quien no le causar\u00eda asombro el ver m\u00e1s aficionados del Le\u00f3n en las gradas del Estadio Akron, que de las propias Chivas.\nNo me sorprender\u00eda, porque es una ciudad muy futbolera, que nos est\u00e1n apoyando mucho y estamos muy contentos por eso\u201d, dijo el central.\n\u201cEl otro d\u00eda hemos tenido un detalle de ellos en el hotel y la verdad es que estamos felices y sentimos mucho el apoyo y nosotros tratamos dentro de la cancha devolver lo que nos han hecho fuera\u201d, a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la visita de aficionados al hotel de concentraci\u00f3n, antes de la victoria sobre el Atlas.\nCon todo y que puedan tener m\u00e1s afici\u00f3n en la grada y que el Le\u00f3n viva un mejor momento deportivo que Chivas, el defensa no excede en confianza para el duelo del s\u00e1bado en Guadalajara.\nSabemos que es un partido importante y dif\u00edcil, m\u00e1s all\u00e1 de que ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, tienen un plantel muy bueno y competitivo\".\n\"Es lindo acostumbrarse a ganar, pero no hay que desviarse de que por ah\u00ed de un partido a otro puedes perder y entrar en esa rueda de las derrotas es dif\u00edcil, esperamos seguir con esta racha, tratar de no relajarnos y seguimos trabajando para seguir ganando\u201d.\nY si bien durante los quince partidos del Clausura 2019, solo un quipo (Tijuana) ha logrado tomar la medida al Le\u00f3n, Ramiro sabe que este equipo no es invencible y s\u00ed perfectible.\nSabemos que si respetamos la manera de jugar es dif\u00edcil que nos ganen, pero no imposible\u201d.\n\"Hay que achicar el margen de error porque en liguilla nos pueden costar caro los errores que hemos cometido\u201d, concluy\u00f3.", "date_published": "2019-04-23 22:22:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-a-fotografos-y-cineastas-extranjeros-mientras-grababan-comercial-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban a fot\u00f3grafos y cineastas extranjeros mientras grababan comercial", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- El staff de una productora que grababa un comercial para una empresa cervecera fue v\u00edctima de la inseguridad el lunes pasado.\nLos publicistas de talla internacional que hac\u00edan tomas en la colonia Arenal, de la alcald\u00eda Azcapotzalco, fueron atracados por sujetos armados a plena luz del d\u00eda y frente la mirada de varios testigos, quienes no intervinieron para evitar la agresi\u00f3n.\nEl robo ocurri\u00f3 sobre la calle Olivo, justo frente al n\u00famero 606, donde el staff se encontraba grabando y fotografiando la fachada del lugar como parte de las pruebas que ser\u00edan utilizadas para un comercial.\nEn ese momento, seg\u00fan los afectados, llegaron tres sujetos a bordo de motonetas con armas de fuego, dos m\u00e1s salieron de una propiedad vecina y los rodearon.\nEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 del staff de publicistas y empezaron los gritos de auxilio; para \"calmarlos\", uno de los agresores disparo en dos ocasiones al aire, luego les dijo que se tiraran al piso y una vez ah\u00ed los despojaron de celulares, carteras, computadoras port\u00e1tiles, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y dinero en efectivo. El robo dur\u00f3 casi media hora, tiempo en el cual las v\u00edctimas no fueron auxiliadas.\nFue hasta 10 minutos despu\u00e9s, cuando se recuperaron, que solicitaron la intervenci\u00f3n de las autoridades de Seguridad Ciudadana, pero cuando estos llegaron e intentaron buscar a los responsables no encontraron a nadie.\nAh\u00ed mismo, los uniformados cuestionaron al personal de la producci\u00f3n sobre por qu\u00e9 estaban grabando sin los permisos de la alcald\u00eda y sin notificar a la SSC-CDMX del evento. Las v\u00edctimas se limitaron a decir que \"nunca pensaron que la inseguridad en el pa\u00eds estuviera a ese nivel\".\nLa cantidad de lo robado a\u00fan es valuada por las autoridades, pues de entre las pertenencias del staff se llevaron c\u00e1maras profesionales con un valor de medio mill\u00f3n de pesos cada una, adem\u00e1s de lentes y otros aditamentos que convertir\u00edan este atraco callejero en un robo millonario.\n\u00bfQui\u00e9nes son los afectados?\nEntre las v\u00edctimas se encontraban los fot\u00f3grafos Joshua Woods y Nicholas Padr\u00f3n, ambos de nacionalidad estadounidense, as\u00ed como Clementine Fusco, Clementine Tatin, Betina Diss -las tres de nacionalidad francesa- y L\u00eda Pamela Alonso, Ricardo Ram\u00edrez Burillo, Omar Cuadras, Gamaliel de Santiago, Fernanda Igartua, estos \u00faltimos mexicanos.\nLos estadounidenses y las francesas -reconocidos fot\u00f3grafos comerciales, directoras y productoras de cine, respectivamente- despu\u00e9s del robo entraron en crisis nerviosa y se retiraron del lugar.\nDebido al miedo ni si quiera acudieron a la procuradur\u00eda capitalina a denunciar lo sucedido, fue un representante de la empresa productora quien solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de las autoridades para hacer v\u00e1lido el seguro de algunos de los equipos robados.\nAbren investigaci\u00f3n\nPor este hecho, la procuradur\u00eda local abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n FAZ/AZ4-UI1SD/1762/04-2019, en la cual se detalla que se solicit\u00f3 la revisi\u00f3n de por lo menos tres c\u00e1maras de vigilancia de la zona, pero ni una capt\u00f3 el momento de atraco; sin embargo, informaci\u00f3n de inteligencia permiti\u00f3 establecer que en una vecindad de la calle Encarnaci\u00f3n Ortiz, a dos cuadras del atraco, es ocupada por una banda de delincuentes, por lo que no descartan que ah\u00ed se escondieran los agresores.", "date_published": "2019-04-24 13:58:27"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vecinos-atrapan-a-ladron-robando-y-lo-matan-a-golpes-20190423-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vecinos atrapan a ladr\u00f3n robando y lo matan a golpes", "author": "['Por']", "text": "Argentina.- Una mujer y su hija se encontraban dentro de su hogar cuando dos ladrones ingresaron para pretender robar varios art\u00edculos de valor; no obstante, vecinos las defendieron y golpearon a uno de los delincuentes hasta matarlo.\nDe acuerdo con medios de aquel pa\u00eds, las mujeres estaban ordenando ropa, cuando escucharon pasos en la escalera de su casa y al ver qu\u00e9 estaba pasando, se percataron de que dos hombres hab\u00edan entrado a su hogar.\nLa menor corri\u00f3 hacia el balc\u00f3n de su casa y a gritos pidi\u00f3 auxilio. Vecinos escucharon el llamado y se apresuraron para auxiliar a las v\u00edctimas y detener a los ladrones.\nLa madre y su hija salieron ilesas de su casa, mientras vecinos trataron de someter a los ladrones; uno de los delincuentes huy\u00f3. No obstante, su c\u00f3mplice fue detenido por los habitantes.\nSeg\u00fan autoridades locales, los vecinos ataron de manos al ladr\u00f3n y lo golpearon brutalmente hasta quitarle la vida. De igual forma informaron que gracias a c\u00e1maras de seguridad, tienen identificados a los vecinos que participaron en el ataque contra el delincuente.", "date_published": "2019-04-23 23:25:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Escondia-El-Titi-arsenal-en-tambos-enterrados-20190423-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Escond\u00eda 'El Titi' arsenal en tambos enterrados", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Luego de que Eliseo \"N\", alias \"El Titi\" fue trasladado esta ma\u00f1ana a un penal federal tras su detenci\u00f3n ocurrida el pasado s\u00e1bado en Guanajuato, surgieron im\u00e1genes de la casa en la que fue aprehendido.\nIdentificado como uno de los principales l\u00edderes del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima, al mando de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez \"El Marro\", el narcotraficante ten\u00eda \u201ctesoros\u201d enterrados.\nEn la casa donde fue detenido, en la comunidad de Neutla, en el municipio de Comonfort, fueron localizados tambos enterrados donde escond\u00edan armas largas y equipo t\u00e1ctico.\nSe encontr\u00f3 equipo t\u00e1ctico en los tambos enterrados.\nLa vivienda contaba con una alberca que se encontraba vac\u00eda al momento de la detenci\u00f3n, y en el lugar se encontr\u00f3 una cama con ropa diversa.\nLa alberca estaba vac\u00eda el pasado s\u00e1bado.\nEn la estancia se ubicaba una mesa con diversas sillas y en la cocina fueron localizadas bebidas.\nEn el \u00e1rea del comedor hay una mesa con una caja encima y varias sillas.\nSu traslado\nSu traslado, por parte de autoridades federales, se realiz\u00f3 por una orden de aprehensi\u00f3n vigente cumplimentada por el probable delito de delincuencia organizada.\nEn el operativo fueron localizados los cuerpos de al menos cuatro personas, a las que la Fiscal\u00eda General del Estado ya realiza estudios periciales para determinar su identidad y conocer la causa de su muerte.", "date_published": "2019-04-23 14:44:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Encuentra-a-su-esposo-con-la-ninera-y-les-dispara-frente-a-su-hijo-20190423-0023.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentra a su esposo con la ni\u00f1era y les dispara frente a su hijo", "author": "['Por']", "text": "Brasil.- Una mujer brasile\u00f1a descubri\u00f3 que su esposo le era infiel con la ni\u00f1era, en su propia casa y les dispara frente a su beb\u00e9.\nLa mujer sospechaba desde hace tiempo que su esposo la enga\u00f1aba, entonces decidi\u00f3 poner una c\u00e1mara para grabarlo mientras ella no se encontraba en casa.\nEn el video, podemos observar cuando la mujer llega a revisar su celular, y en ese momento escuch\u00f3 ruidos en el interior de su habitaci\u00f3n, por lo que decide dejarlo en un sitio estrat\u00e9gico para captar a su esposo con la amante, mientras que en el fondo se puede ver a un beb\u00e9 dentro de una carriola.\nLa esposa, abri\u00f3 la puerta de la rec\u00e1mara, y descubri\u00f3 a su esposo con la ni\u00f1era teniendo relaciones sexuales.\nPierde la raz\u00f3n ante la infidelidad de su esposo\nLa mujer muy molesta, sale del cuarto y vuelve con una pistola en la mano y comienza a disparar al techo de la habitaci\u00f3n en el que se encontraban, mientras que el beb\u00e9 comienza desesperadamente a llorar.\nLa ni\u00f1era intenta salir de la habitaci\u00f3n completamente desnuda, y se regresa.\nEl video se hizo viral en redes sociales, y autoridades se encuentran en busca del matrimonio, ya que es un acto que pone en contra de la salud y estabilidad emocional al beb\u00e9.", "date_published": "2019-04-23 12:33:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Jugadores-del-Leon-saborean-invasion-al-estadio-de-las-Chivas-20190423-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Jugadores del Le\u00f3n saborean 'invasi\u00f3n' al estadio de las Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El gran paso del Club Le\u00f3n en el Clausura 2019 es tal que a nadie le suena raro que la afici\u00f3n felina pueda llenar un estadio visitante.\nAs\u00ed lo cree el defensor Ramiro Gonz\u00e1lez, quien no le causar\u00eda asombro el ver m\u00e1s aficionados del Le\u00f3n en las gradas del Estadio Akron, que de las propias Chivas.\nNo me sorprender\u00eda, porque es una ciudad muy futbolera, que nos est\u00e1n apoyando mucho y estamos muy contentos por eso\u201d, dijo el central.\n\u201cEl otro d\u00eda hemos tenido un detalle de ellos en el hotel y la verdad es que estamos felices y sentimos mucho el apoyo y nosotros tratamos dentro de la cancha devolver lo que nos han hecho fuera\u201d, a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la visita de aficionados al hotel de concentraci\u00f3n, antes de la victoria sobre el Atlas.\nCon todo y que puedan tener m\u00e1s afici\u00f3n en la grada y que el Le\u00f3n viva un mejor momento deportivo que Chivas, el defensa no excede en confianza para el duelo del s\u00e1bado en Guadalajara.\nSabemos que es un partido importante y dif\u00edcil, m\u00e1s all\u00e1 de que ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, tienen un plantel muy bueno y competitivo\".\n\"Es lindo acostumbrarse a ganar, pero no hay que desviarse de que por ah\u00ed de un partido a otro puedes perder y entrar en esa rueda de las derrotas es dif\u00edcil, esperamos seguir con esta racha, tratar de no relajarnos y seguimos trabajando para seguir ganando\u201d.\nY si bien durante los quince partidos del Clausura 2019, solo un quipo (Tijuana) ha logrado tomar la medida al Le\u00f3n, Ramiro sabe que este equipo no es invencible y s\u00ed perfectible.\nSabemos que si respetamos la manera de jugar es dif\u00edcil que nos ganen, pero no imposible\u201d.\n\"Hay que achicar el margen de error porque en liguilla nos pueden costar caro los errores que hemos cometido\u201d, concluy\u00f3.", "date_published": "2019-04-23 22:22:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-a-fotografos-y-cineastas-extranjeros-mientras-grababan-comercial-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban a fot\u00f3grafos y cineastas extranjeros mientras grababan comercial", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- El staff de una productora que grababa un comercial para una empresa cervecera fue v\u00edctima de la inseguridad el lunes pasado.\nLos publicistas de talla internacional que hac\u00edan tomas en la colonia Arenal, de la alcald\u00eda Azcapotzalco, fueron atracados por sujetos armados a plena luz del d\u00eda y frente la mirada de varios testigos, quienes no intervinieron para evitar la agresi\u00f3n.\nEl robo ocurri\u00f3 sobre la calle Olivo, justo frente al n\u00famero 606, donde el staff se encontraba grabando y fotografiando la fachada del lugar como parte de las pruebas que ser\u00edan utilizadas para un comercial.\nEn ese momento, seg\u00fan los afectados, llegaron tres sujetos a bordo de motonetas con armas de fuego, dos m\u00e1s salieron de una propiedad vecina y los rodearon.\nEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 del staff de publicistas y empezaron los gritos de auxilio; para \"calmarlos\", uno de los agresores disparo en dos ocasiones al aire, luego les dijo que se tiraran al piso y una vez ah\u00ed los despojaron de celulares, carteras, computadoras port\u00e1tiles, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y dinero en efectivo. El robo dur\u00f3 casi media hora, tiempo en el cual las v\u00edctimas no fueron auxiliadas.\nFue hasta 10 minutos despu\u00e9s, cuando se recuperaron, que solicitaron la intervenci\u00f3n de las autoridades de Seguridad Ciudadana, pero cuando estos llegaron e intentaron buscar a los responsables no encontraron a nadie.\nAh\u00ed mismo, los uniformados cuestionaron al personal de la producci\u00f3n sobre por qu\u00e9 estaban grabando sin los permisos de la alcald\u00eda y sin notificar a la SSC-CDMX del evento. Las v\u00edctimas se limitaron a decir que \"nunca pensaron que la inseguridad en el pa\u00eds estuviera a ese nivel\".\nLa cantidad de lo robado a\u00fan es valuada por las autoridades, pues de entre las pertenencias del staff se llevaron c\u00e1maras profesionales con un valor de medio mill\u00f3n de pesos cada una, adem\u00e1s de lentes y otros aditamentos que convertir\u00edan este atraco callejero en un robo millonario.\n\u00bfQui\u00e9nes son los afectados?\nEntre las v\u00edctimas se encontraban los fot\u00f3grafos Joshua Woods y Nicholas Padr\u00f3n, ambos de nacionalidad estadounidense, as\u00ed como Clementine Fusco, Clementine Tatin, Betina Diss -las tres de nacionalidad francesa- y L\u00eda Pamela Alonso, Ricardo Ram\u00edrez Burillo, Omar Cuadras, Gamaliel de Santiago, Fernanda Igartua, estos \u00faltimos mexicanos.\nLos estadounidenses y las francesas -reconocidos fot\u00f3grafos comerciales, directoras y productoras de cine, respectivamente- despu\u00e9s del robo entraron en crisis nerviosa y se retiraron del lugar.\nDebido al miedo ni si quiera acudieron a la procuradur\u00eda capitalina a denunciar lo sucedido, fue un representante de la empresa productora quien solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de las autoridades para hacer v\u00e1lido el seguro de algunos de los equipos robados.\nAbren investigaci\u00f3n\nPor este hecho, la procuradur\u00eda local abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n FAZ/AZ4-UI1SD/1762/04-2019, en la cual se detalla que se solicit\u00f3 la revisi\u00f3n de por lo menos tres c\u00e1maras de vigilancia de la zona, pero ni una capt\u00f3 el momento de atraco; sin embargo, informaci\u00f3n de inteligencia permiti\u00f3 establecer que en una vecindad de la calle Encarnaci\u00f3n Ortiz, a dos cuadras del atraco, es ocupada por una banda de delincuentes, por lo que no descartan que ah\u00ed se escondieran los agresores.", "date_published": "2019-04-24 13:58:27"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Celaya-Fallece-juez-calificador-por-ataque-en-Comandancia-de-Policia-detienen-a-una-persona-20190418-0045.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Fallece juez calificador por ataque en Comandancia de Polic\u00eda", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- Tras el ataque en la Comandancia Norte de Polic\u00eda Municipal de Celaya, el juez calificador que fue atacado en el lugar, falleci\u00f3.\nEl Juez Calificador, identificado solamente por su primer nombre, Francisco, recibi\u00f3 atenci\u00f3n m\u00e9dica, pero pese a esto, falleci\u00f3 ante las agresiones que recibi\u00f3 del grupo armado.\nTambi\u00e9n, despu\u00e9s del operativo, elementos de Polic\u00eda Militar, Polic\u00eda Municipal y Fuerzas de Seguridad del Estado, incautaron dos autom\u00f3viles, uno de la marca Volvo y una camioneta Ford, color blanco, que ten\u00eda impactos de bala.\nEn el camino de terracer\u00eda que va de San El\u00edas hasta Santa Teresita, fue detenida una persona. Al parecer, es de las personas del grupo armado que particip\u00f3 en el ataque a la Comandancia.", "date_published": "2019-04-18 20:18:13"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Celaya-Ataca-grupo-armado-Comandancia-de-Policia-y-se-lleva-a-detenido-20190418-0041.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ataca grupo armado Comandancia de Polic\u00eda y se lleva a detenido", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- Cerca de las 4:30 de la tarde de este jueves, se registr\u00f3 un ataque a interior de la Comandancia Norte de la Polic\u00eda Municipal en la colonia Fovissste, sobre la calle Ignacio Borunda.\nPersonas armadas llegaron en tres camionetas, una Jeep Cherokee, RAM, ambas en color blanco y RAV4 de Toyota, en color negro, y, al parecer, realizaron un boquete por la Secundaria \u201cFrancisco Villa\u201d, para poder ingresar a la comandancia, y rescatar a una persona detenida por robo de veh\u00edculo, el cual estaba en el \u00e1rea de barandillas.\nAl tomar a esta persona, el Juez Calificador falleci\u00f3, debido a golpes que recibi\u00f3 de los hombres armados. Aunque recibi\u00f3 atenci\u00f3n m\u00e9dica, muri\u00f3 en el hospital.\nLos agresores huyeron en las camionetas hacia la carretera a San Miguel de Allende y a la altura del kil\u00f3metro 7, correspondiente a la comunidad de 'La Concha', dejaron abandonadas dos de los veh\u00edculos utilizados.\nAnte esto, elementos de Polic\u00eda Militar, Fuerzas de Seguridad P\u00fablica del Estado y Polic\u00eda Municipal realizaron un fuerte operativo en las inmediaciones de las colonias San Luis Rey, Santa Teresita, La Concepci\u00f3n, Tener\u00eda de Santuario de la ciudad de Celaya, para poder localizar a los agresores, de los cuales uno fue detenido.\nUna camioneta, la RAM 4, fue asegurada en el camino de Santa Teresita a San El\u00edas.", "date_published": "2019-04-18 18:28:53"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Celaya-consigue-empate-ante-Leones-Negros-y-entra-a-la-liguilla-enfrentara-a-Atletico-de-San-Luis-20190413-0087.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Pese a que Celaya se le fue victoria, llega a liguilla", "author": "['Por']", "text": "Guadalajara, Jalisco.- A Celaya se le fue la victoria, pero a pesar del empate a un gol, logr\u00f3 clasificar a la Liguilla y jugar\u00e1 en contra de Atl\u00e9tico de San Luis.\nEn un encuentro trabado en medio campo, Celaya logr\u00f3 hacer el cometido y meterse a la liguilla en octavo lugar, con un empate a un gol ante Leones Negros.\nAl minuto 88, Carlos Camacho logr\u00f3 reventar la red, despu\u00e9s de encontrar el bal\u00f3n en el campo de los \u2018Melenudos\u2019 y subir hasta el quinto lugar en ese momento.\nCon marcador de 1-1 en el MAV frente @LeonesNegrosCF, alcanzamos puesto de liguilla. El jugador del partido es Carlos Camacho por su gol anotado en el partido.#SiempreToros \ufffd\ufffd pic.twitter.com/eCF6kkhsH0 \u2014 Club Celaya (@TorosCelayaCD) 14 de abril de 2019\nEl festejo dur\u00f3 poco, pues Rodrigo God\u00ednez, de Leones Negros logr\u00f3 empatar el marcador tras un intenso ataque al \u00e1rea de Fern\u00e1ndez.\nCon este resultado, Celaya se mantiene en octavo lugar y con el boleto a liguilla, enfrentar\u00e1 a Atl\u00e9tico de San Luis, en horario por definir.", "date_published": "2019-04-13 22:11:22"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/opinion/Un-sabado-de-pesadilla-un-record-sangriento-20190409-0002.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Un s\u00e1bado de pesadilla, un r\u00e9cord sangriento", "author": "['Por']", "text": "A las once de la ma\u00f1ana varias camionetas de color blanco ingresaron en la carretera Quer\u00e9taro-Celaya y se dirigieron a la comunidad de San Antonio Calichar, en Apaseo el Alto. Era un s\u00e1bado como cualquiera, pero termin\u00f3 convertido en un s\u00e1bado de pesadilla.\nCuando las autoridades fueron alertadas de que algo grave hab\u00eda ocurrido, elementos de varias corporaciones policiacas se trasladaron en convoy. Fue como si se internaran en el coraz\u00f3n de las tinieblas.\nEn una camioneta GMC de color plata hab\u00eda un hombre sin vida. Lo hab\u00edan asesinado a tiros. A 30 metros de distancia, el cad\u00e1ver de otro hombre yac\u00eda junto a un Pontiac.\nMedio kil\u00f3metro m\u00e1s adelante, dentro de una Explorer tambi\u00e9n blanca, se hallaba el cad\u00e1ver de una mujer.\nAl internarse en San Antonio Calichar, en la calle Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos, los cuerpos de otros dos hombres fueron descubiertos a bordo de un Focus.\nLos habitantes relataron que los tripulantes de unas diez camionetas se internaron en San Antonio, cazando a la gente que encontraban a su paso.\nLa masacre de San Antonio Calichar, la llamaron los medios en las horas siguientes. En un punto fueron localizados 45 casquillos de .223 y 7.62.\nEn otro, los peritos recogieron 70. Seg\u00fan una versi\u00f3n, la cacer\u00eda sigui\u00f3 en el poblado siguiente: San Bartolom\u00e9 Aguacaliente.\nAh\u00ed habr\u00edan sido asesinados un hombre de 35 a\u00f1os y su hijo, un menor de seis.\nUn medio local refiri\u00f3 que un adolescente gravemente herido en la espalda corri\u00f3 por la carretera en busca de ayuda, y logr\u00f3 avisar de lo que estaba ocurriendo: muri\u00f3 m\u00e1s tarde en el hospital.\nLos hechos arrojaron un saldo de nueve muertos y el hallazgo en un domicilio de casi seis mil litros de \u201chuachicol\u201d.\nAntes de que terminara aquel d\u00eda \u2014s\u00e1bado 6 de abril\u2014 iban a cometerse en Guanajuato 22 asesinatos: en Irapuato, Salvatierra, Celaya, Abasolo, Valle de Santiago y Salamanca aparecer\u00edan cad\u00e1veres atados y con disparos en la cabeza, cad\u00e1veres apu\u00f1alados, cad\u00e1veres embolsados, cad\u00e1veres abandonados en zonas despobladas y caminos rurales.\nEn solo cinco d\u00edas, Guanajuato rompi\u00f3 un r\u00e9cord hist\u00f3rico en materia de homicidios. Tuvo una semana negra, nunca antes vista: 75 ejecuciones. Un mismo d\u00eda, el jueves 4 de abril, fueron ejecutadas siete personas en Salamanca y seis personas en Celaya.\nEntre las v\u00edctimas de esa violencia criminal se cuentan ni\u00f1os y adolescentes.\nEn Guanajuato, la explosi\u00f3n homicida no tiene fin: solo el 3 de enero, en solo 12 horas, hubo 25 asesinatos en el estado. Unos d\u00edas m\u00e1s tarde \u2014el 25\u2014 se registraron 24 homicidios m\u00e1s.\nLa entidad no deja de romper r\u00e9cords. En enero hubo 275 asesinatos.\nEn 2018, 3 mil 121. Entre 2015 y el a\u00f1o pasado este delito creci\u00f3 398 por ciento (seg\u00fan cifras de M\u00e9xico Eval\u00faa).\nEn el tr\u00e1gico 2018 la tasa de homicidio doloso fue del doble de la nacional.\nSeg\u00fan el gobernador de Guanajuato, Diego Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo, 80% de los asesinatos ocurridos en a\u00f1os recientes est\u00e1n relacionados con la extracci\u00f3n ilegal de hidrocarburos. El hecho de poseer una instalaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el pa\u00eds, la refiner\u00eda de Salamanca, no se ha traducido en bienestar, tampoco en prosperidad, para los guanajuatenses.\nDesde el a\u00f1o 2015 el estado se encuentra claramente envuelto en una nube de violencia debido a la guerra por el control del robo de combustibles que han emprendido el C\u00e1rtel de Santa Rosa de Lima, que lidera Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez de la Cruz, alias \u201cEl Marro\u201d, y el C\u00e1rtel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n, dirigido por Nemesio Oseguera, \u201cEl Mencho\u201d. Un tercer grupo, conocido como La Uni\u00f3n, ha diseminado la violencia en San Francisco del Rinc\u00f3n, Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n y la ciudad de Le\u00f3n.\nEn 2011 se detectaron 42 tomas clandestinas en Guanajuato. En 2015 se contabilizaron 844. En 2017 hab\u00eda ya 1843.\nComo en otros puntos del pa\u00eds, en Guanajuato suceden cada vez cosas peores. Hay una realidad que no puede ser ocultada, y que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de las \u201cma\u00f1aneras\u201d, los buenos prop\u00f3sitos, y los discursos.", "date_published": "2019-04-09 07:56:31"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Muestran-Centro-de-Asistencia-Animal-para-promover-adopcion--20190407-0038.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Muestran Centro de Asistencia Animal para promover adopci\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "Celaya..- Para promover la adopci\u00f3n y que la gente pueda conocer las instalaciones del nuevo Centro de Asistencia Animal en la ciudad, la asociaci\u00f3n civil Conexi\u00f3n Animal y la direcci\u00f3n de Medio Ambiente organizaron la primer \u2018Camican\u2019; caminata familiar perruna.\n\"Este evento fue muy importante para nosotros, con la colaboraci\u00f3n y apoyo de Medio Ambiente damos a conocer este lugar, muy bonito, que por muchos a\u00f1os faltaba en la ciudad y era un sue\u00f1o que se hace realidad\", coment\u00f3 Carlos Laguna, coordinador de Conexi\u00f3n Animal A.C.\nAutoridades de gobierno abrieron las puertas del Centro de Atenci\u00f3n Animal a la ciudadan\u00eda\nEste Centro de Asistencia Animal (CASA) el \u00fanico en el estado, es un refugio para fauna perruna y silvestre donde lo animales son tratados con dignidad, amor y ofreciendo mayores oportunidades de ser adoptados.\nComenz\u00f3 con una caminata, partiendo de la direcci\u00f3n de Medio Ambiente, ubicada en el Celanese, para llegar a CASA, que est\u00e1 por el rumbo, aqu\u00ed hubo una activaci\u00f3n f\u00edsica y las personas pudieron conocer las instalaciones y a los perritos que est\u00e1n para adopci\u00f3n.\n\"Tambi\u00e9n hubo la pasarela de perros en adopci\u00f3n, venta de souvenirs para seguir rescatando perritos, por supuesto la caminata, rifas y pl\u00e1ticas sobre el cuidado animal\" se\u00f1al\u00f3 Carlos.\nAhorita en el centro CASA se tienen 4 perritos para adopci\u00f3n, que fueron los mismos que se presentaron.\nSus instalaciones son apropiadas para el cuidado de los animales\nSe seguir\u00e1n haciendo eventos para dar a conocer el centro, que la gente pueda ver que se hace por los animales y tambi\u00e9n se pueda sumar como voluntarios para ir creciendo y seguir rescatando animales que lo necesitan.\nLa lista y fotos de perritos en adopci\u00f3n la pueden encontrar en Facebook en la p\u00e1gina Conexi\u00f3n Animal A.C. y Amigo Animal A.C.\n\u00bfQu\u00e9 es el centro CASA?\nEl Centro de Asistencia Animal es el primero y \u00fanico en el Estado, proyecto que se hizo realidad donde el municipio aporta su participaci\u00f3n en infraestructura, conocimiento y capacitaci\u00f3n as\u00ed como la participaci\u00f3n de la sociedad.\nSe tiene un reglamento y un convenio con otras dependencias y asociaciones civiles, uno de ellas es en Desarrollo Social donde est\u00e1 la divisi\u00f3n de Salud como el Antirr\u00e1bico y el Centro de Control Animal.\n\"Se tiene el convenio de que todo animal que llegue al Centro de Control Animal sea canalizado hac\u00eda el centro, se analizar\u00e1 su situaci\u00f3n para darlos en adopci\u00f3n, siempre y cuando el grupo de especialistas, incluyendo al et\u00f3logo (Estudio Cient\u00edfico del Comportamiento Humano y Animal) eval\u00fae su car\u00e1cter, y ver el perfil para ser adoptado\", coment\u00f3 Gast\u00f3n Pe\u00f1a, director de Medio Ambiente.\nLos animales est\u00e1n de manera temporal, se tiene un procedimiento, se ven las caracter\u00edsticas del perro, nos los pasan de Control Animal, luego se pasa a cuarentena, donde se revisa si tiene alguna enfermedad u otra situaci\u00f3n para poder darlos en adopci\u00f3n completamente sanos.\n\"Tenemos que traer animales sanos, que no sean agresivos, que no sean viejos, siendo esto el primer filtro, luego se revisan, se les da una c\u00e9dula de sanidad, y los promovemos para su adopci\u00f3n\" coment\u00f3 el director.\nEn el tiempo que lleva el centro, cabe mencionar que no se ha inaugurado oficialmente, pero ya est\u00e1 trabajando desde el mes de octubre del a\u00f1o pasado y ya se adoptaron dos perritos, uno de ellos fue un perrito \"poof\" que fue atropellado, en riesgo de muerte, rescatado en carretera pero que se le atendi\u00f3 y curo y ahora forma parte de una familia.\n\"Y el otro perrito fue el famoso caso \u2018Luffy\u2019, \u00e9l ya estaba en capilla como un perro agresivo, pero a ra\u00edz de redes sociales y manifestaci\u00f3n de la gente, petici\u00f3n de much\u00edsima gente intervinieron para hacerle unos estudios y darle una segunda oportunidad y sali\u00f3 en adopci\u00f3n, se demostr\u00f3 que no era agresivo y paso todas las pruebas\", se\u00f1al\u00f3 Gast\u00f3n Pe\u00f1a.\nLas instalaciones son amplias y adecuadas para el bienestar de los animales\nEn el centro CASA se encuentran diversos espacios adaptados para que los perros est\u00e9n de la mejor manera, adem\u00e1s que cuenta con otros espacios para la fauna silvestre, misma que es atendida y canalizado a Semarnat.", "date_published": "2019-04-07 18:50:53"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Perdio-su-pierna-en-asalto-pero-un-balon-le-regreso-las-ganas-de-vivir-l201904020001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Perdi\u00f3 su pierna en asalto, pero un bal\u00f3n le regres\u00f3 las ganas de vivir", "author": "['Por', 'Acerca Del Autor', 'Eduardo Mart\u00ednez Borja']", "text": "Celaya.- En el sem\u00e1foro, Pedro domina el bal\u00f3n con maestr\u00eda, veinte golpes con el pie derecho y la pasa a la cabeza, la baja con el muslo, vuelve al pie, la lanza hacia el cielo, la baja con el hombre derecho mientras se gira, el bal\u00f3n corre por su espalda, llega al hombro izquierdo y cae muerto a su pie derecho.\nNada del otro mundo si no fuera porque quien lo hace, Pedro Rodr\u00edguez Flores, de 26 a\u00f1os, perdi\u00f3 su pierna izquierda en un asalto en el Estado de M\u00e9xico.\n\"Volv\u00ed a nacer\"\nEl hombre de 26 a\u00f1os estuvo una semana y media en Celaya dominando el bal\u00f3n en los cruceros. / Fotos: Eduardo Mart\u00ednez Borja\nLleg\u00f3 un momento en donde dije ya no voy a volver a jugar f\u00fatbol, perd\u00ed todas las esperanzas, (pero) encontr\u00e9 un amigo, me invit\u00f3 a jugar f\u00fatbol de amputados y no le cre\u00eda.\nAcostumbrado a jugar f\u00fatbol desde ni\u00f1o, pens\u00f3 que todo estaba perdido luego de perder su pierna.\nPedro es delantero en el equipo de f\u00fatbol amputado \u201cPanteras\u201d de la Ciudad de M\u00e9xico. / Foto: Especial\nMe di la oportunidad de asistir a un entrenamiento y gracias a Dios volv\u00ed a nacer, me volv\u00ed a motivar y de ah\u00ed aprend\u00ed a dominar el bal\u00f3n entrenando con los compa\u00f1eros del equipo, entrenando, entrenando hasta que pude desarrollar las habilidades, cont\u00f3 tras acabar de dominar el bal\u00f3n en el crucero de Tecnol\u00f3gico y M\u00e9xico Jap\u00f3n.\nZapatero y dominador\nMientras Pedro habla, Iv\u00e1n, su amigo domina el bal\u00f3n en el sem\u00e1foro. / Foto: Eduardo Mart\u00ednez Borja\nPedro trabaja por las ma\u00f1anas en los cruceros de la Ciudad de M\u00e9xico, de donde es originario y vive. Por las tardes le ayuda a su pap\u00e1 a hacer zapatos, en el negocio familiar.\nEl f\u00fatbol lo hizo volver a nacer y adem\u00e1s le ha ayudado a complementar sus ingresos, desde hace ocho meses domina el bal\u00f3n en las calles y desde hace cuatro sale a ciudades como Quer\u00e9taro, Toluca, San Luis Potos\u00ed y Celaya para ganar m\u00e1s dinero en los sem\u00e1foros.\nEsta ocasi\u00f3n fue su segunda vez en Celaya, era acompa\u00f1ado por Iv\u00e1n Becerril, otro joven con su pierna izquierda amputada.\nSomos compa\u00f1eros de trabajo, nos echamos la mano, estamos fuera trabajando juntos se nos hace un poco m\u00e1s f\u00e1cil, \u00e9l desde peque\u00f1o a los 9 a\u00f1os tuvo un accidente y no tiene una pierna, platic\u00f3 Pedro porque a Iv\u00e1n no le gusta hablar mucho.\nLos dos duraron semana y media en Celaya, su crucero favorito es el de Tecnol\u00f3gico y M\u00e9xico Jap\u00f3n, pero tambi\u00e9n actuaron en cruceros del bulevar, en el de la Coca Cola y afuera de Bachoco.\nRegreso el mi\u00e9rcoles a M\u00e9xico para ver a mi pap\u00e1, para que vea que estoy bien, apoyar a mi pap\u00e1 con sus medicinas y ver si nos damos una escapada a otro estado, explic\u00f3 Pedro.\nEs cementero y no pierde la esperanza\nComo todo fiel aficionado al Cruza Azul, Pedro tiene fe y cree que no hay imposibles.\n'Le voy al Cruz Azul', dice sin titubear y luego se sonroja cuando se le pregunta si pronto romper\u00e1n la maldici\u00f3n que no los deja campeones desde hace 21 a\u00f1os, pero responde con seguridad: 'se vale so\u00f1ar, nada es imposible, a echarlo los kilos y siempre para arriba'.\nEsa filosof\u00eda la aprendi\u00f3 jugando como delantero f\u00fatbol amputado con las \u201cPanteras\u201d de la Ciudad de M\u00e9xico.\nDe Selecci\u00f3n\nPerdi\u00f3 su pierna y las esperanzas en un intento de asalto y gracias a que entr\u00f3 a jugar en el equipo de f\u00fatbol amputado \u201cPanteras\u201d, Pedro \u201cvolvi\u00f3 a nacer\u201d.\nUn ni\u00f1o de seis a\u00f1os que lo ve dominar el bal\u00f3n en la calle dice sorprendido: \u201cese chavo deber\u00eda estar en la selecci\u00f3n mam\u00e1\u201d.\n\u201cLa gente se motiva mucho al vernos, aprenden de uno que no se da por vencido, que el querer es poder, igual los ni\u00f1os y la gente nos ayuda con sus palabras y motivaci\u00f3n, eso nos alimenta\u201d, dijo Pedro.\nEmocionado, record\u00f3 los momentos m\u00e1s dif\u00edciles que ha vivido, pero se muestra agradecido por lo aprendido.\n\u201cMotivarnos, no dejarnos caer, que tu familia vea que a pesar de tu discapacidad no te das por vencido, al contrario tratas de dar el doble, el extra, para tratar de apoyarlos y motivar a la gente, no darnos por vencidos nunca, nosotros estamos acostumbrados hasta el final, dar el \u00faltimo paso\u201d.\nJunto con Pedro, otros de sus compa\u00f1eros de equipo viajan a ciudades como Toluca, Quer\u00e9taro y San Luis Potos\u00ed para dominar el bal\u00f3n en las calles.", "date_published": "2019-04-02 11:39:10"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Encuentran-cuerpo-de-hombre-asesinado-a-balazos-y-dos-horas-despues-balean-a-motociclista-y-lo-matan-20190330-0025.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "En hechos diferentes, asesinan a hombres a balazos", "author": "['Por']", "text": "Irapuato.- En el transcurso de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado, conductores de veh\u00edculos que transitaban por la carretera libre Celaya-Salamanca y libramiento sur Celaya-Valle de Santiago, vieron los cuerpos de dos hombres que fueron asesinados a balazos por hombres desconocidos.\nEl primer hecho fue reportado minutos despu\u00e9s de las 7 de la ma\u00f1ana, cuando conductores vieron que bajo el puente de la autopista Salamanca-Morelia, en la carretera federal libre Celaya-Salamanca, estaba sobre el suelo el cuerpo de un hombre.\nParam\u00e9dicos de la Cruz Roja, as\u00ed como polic\u00edas federales y estatales, adem\u00e1s de elementos del Ej\u00e9rcito Mexicano, atendieron el llamado y comprobaron que a simple vista el cuerpo que estaba sin vida, present\u00f3 lesiones producidas por arma de fuego en la cabeza.\nAsesinan a motociclista a balazos\nMomentos despu\u00e9s, alrededor de las 9 de la ma\u00f1ana, la Central de Emergencias 911, recibi\u00f3 llamadas telef\u00f3nicas en la que otros conductores, dijeron que unos hombres agredieron a balazos a un motociclista, bajo el puente peatonal de la comunidad La Luz.\nEn \u00e9ste caso, el cuerpo qued\u00f3 en el acotamiento del libramiento sur, tramo Celaya-Valle de Santiago, a un lado de la motocicleta roja que conduc\u00eda.\nElementos del Mando \u00danico y del Ej\u00e9rcito Mexicano, acordonaron el lugar en donde personal de Servicio M\u00e9dico Forense busc\u00f3 evidencias bal\u00edsticas y revis\u00f3 el cuerpo, al cual traslad\u00f3 a instalaciones de SEMEFO para la pr\u00e1ctica de la autopsia.\nLa Fiscal\u00eda General del Estado, inici\u00f3 las investigaciones para establecer el m\u00f3vil de los cr\u00edmenes y tratar de identificar al o los homicidas.", "date_published": "2019-03-30 12:18:58"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Celaya-Encuentran-cuerpo-de-hombre-estaba-calcinado-20190330-0013.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentran cuerpo de hombre; estaba calcinado", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- El cuerpo de un hombre calcinado fue localizado en un canal de riego, esto frente a la colonia Brisas del Carmen.\nEl hallazgo sucedi\u00f3 entre ocho y nueve de la ma\u00f1ana, cuando a Central de Emergencias, informaron sobre el descubrimiento de un cad\u00e1ver, a un costado de la calle Arrecifes, en el interior de un canal.\nAl lugar, llegaron elementos de Seguridad P\u00fablica, que se cercioraron que se trataba de un hombre, que se encontraba totalmente calcinado.\nPor esto, la zona fue acordonada y se dio aviso a Ministerio P\u00fablico. De acuerdo con las primeras investigaciones, el cuerpo del hombre fue abandonado durante la madrugada del s\u00e1bado y posteriormente, personas que pasaban por el canal, vieron el cad\u00e1ver.", "date_published": "2019-03-30 10:55:29"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-camioneta-y-equipo-de-sonido-de-Instituto-de-Cultura-en-asalto-20190321-0047.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban camioneta y equipo de sonido de Instituto de Cultura en asalto", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- El jefe de Log\u00edstica del Instituto de Arte y Cultura de Celaya fue asaltado y le fue robada una camioneta oficial, as\u00ed como equipo de sonido.\nEl hecho ocurri\u00f3 la tarde del pasado martes sobre el Eje Nororiente, cuando seis hombres acorralaron al funcionario para quitarle el veh\u00edculo, inform\u00f3 el titular del instituto, Dagoberto Serrano.\nFue una camioneta Toyota, modelo 2014. Fue antier (martes) a las 10 y cuarto de la noche. \u00c9l iba a su casa, ven\u00edamos de un evento porque fuimos a San Juan de la Vega.\nRelat\u00f3 que seg\u00fan el testimonio del afectado, seis personas los interceptaron y con pistola los amenazaron y despojaron de sus pertenencias personales y de la camioneta, en la cual cargaban equipo electr\u00f3nico, el cual fue valuado en 400 mil pesos.\nDebido a lo anterior, el Director se\u00f1al\u00f3 que se tomar\u00e1n medidas de mayor seguridad, por lo que los empleados no podr\u00e1n llevarse los veh\u00edculos a sus domicilios.\nAsimismo, indic\u00f3 que junto con el consejo de cultura se analizar\u00e1 la situaci\u00f3n del funcionario asaltado, pues ya se le hab\u00eda pedido no llevarse la camioneta a su domicilio, e inclusive en una ocasi\u00f3n fue amonestado por no cumplir con la medida.", "date_published": "2019-03-21 17:36:17"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Pese-a-gol-tempranero-Celaya-B-empata-ante-FC-Potosino-20190304-0057.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Pese a gol tempranero, Celaya B empata ante FC Potosino", "author": "['Por']", "text": "El cuadro de Celaya de la Liga Premier Serie B no pudo mantener su ventaja y s\u00f3lo logr\u00f3 un punto ante FC Potosino en la jornada 23.\nEl cuadro dirigido por Fernando Melgar, fue a San Luis Potos\u00ed con la consigna de traer la victoria y regresar a los primeros sitios de la tabla general, pero al final, los locales rescataron el empate.\nCelaya se fue con todo desde el arranque y a los tres minutos ya ganaban el encuentro con gol de Fernando V\u00e1zquez.\nCelaya march\u00f3 bien por el primer tiempo, domin\u00f3 y presion\u00f3, estuvo cerca de hacer el segundo, pero la contundencia fall\u00f3.\nEn el complemento, los locales aprovecharon la desatenci\u00f3n de la defensiva, adem\u00e1s de que el t\u00e9cnico, Edmundo R\u00edos, mand\u00f3 adelantar sus l\u00edneas y ser ofensivos.\nLa respuesta lleg\u00f3 al minuto 87 cuando Alejandro Mart\u00ednez, encontr\u00f3 el bal\u00f3n en el \u00e1rea y con un zapatazo mand\u00f3 guardar el bal\u00f3n, para rescatar el empate.", "date_published": "2019-03-04 17:36:49"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Firman-convenio-de-colaboracion-entre-Guanajuato-Queretaro-San-Luis-Potosi-y-Aguascalientes-20190224-0029.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Firman convenio de colaboraci\u00f3n entre Guanajuato, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed y Aguascalientes", "author": "['Por']", "text": "Se ha firmado un convenio de colaboraci\u00f3n, el llamado \"Pacto San Miguel de Allende\", que une a Guanajuato, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed y Aguascalientes, as\u00ed lo dio a conocer el gobernador del estado Diego Sinhue Rodr\u00edguez.\n\"Es importante la regionalizaci\u00f3n, dejar de vernos como un estado solamente. Si le va bien a San Luis o a Quer\u00e9taro, nos va bien a todos\", coment\u00f3 el mandatario.\nExhort\u00f3 a vernos como una regi\u00f3n, no solo como un estado, y no vernos como una competencia, sino como aliados ya que as\u00ed \"seremos m\u00e1s poderosos\".\n\"Por eso en meses pasados firmamos un convenio de colaboraci\u00f3n, el \"Pacto San Miguel Allende\" entre 4 gobernadores: Juan Manuel Carrera de San Luis, Mart\u00edn Orozco de Aguascalientes, Pancho Dom\u00ednguez de Quer\u00e9taro y un servidor\", se\u00f1al\u00f3.\nEl convenio\nEn el convenio, apuestan por la planeaci\u00f3n a futuro, y una visi\u00f3n como regi\u00f3n en materia de seguridad, industrial, tur\u00edstico.\nNo s\u00f3lo ser\u00e1n 4 estados, se espera que el gobernador Enrique Alfaro de Jalisco tambi\u00e9n se sume.\n\"Esto se est\u00e1 dispersando, esperamos que se sume Michoac\u00e1n, Zacatecas, Colima y Nayarit, crear un bloque de 9 estados\", coment\u00f3 el gobernador.\nPara planear con una visi\u00f3n al futuro y entender que para las empresas y los recursos no existen las fronteras, incluso en la inseguridad tampoco.\nSIGUE LEYENDO:\n'Aqu\u00ed s\u00f3lo hay un programa, el del Alcalde': Justifican despidos de funcionarios en Yuriria\nPasan 10 a\u00f1os y\u2026 falta a\u00fan liberar tierras para Libramiento Ferroviario\nTerminan curso solo 21 polic\u00edas", "date_published": "2019-02-25 10:27:51"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Aqui-solo-hay-un-programa-el-del-Alcalde-Justifican-despidos-de-funcionarios-en-Yuriria-20190224-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "'Aqu\u00ed s\u00f3lo hay un programa, el del Alcalde': Justifican despidos de funcionarios en Yuriria", "author": "['Por']", "text": "El Secretario de Ayuntamiento y el Director de Seguridad P\u00fablica, as\u00ed como otros tres funcionarios de primer nivel, fueron cesados de la administraci\u00f3n municipal de Yuriria este martes.\nAdem\u00e1s, contin\u00faan los despidos masivos en la presidencia municipal.\nEl Presidente Municipal, Salom\u00f3n Carmona, extern\u00f3 que en el caso de Juan Mar, ex Secretario de Ayuntamiento, no hab\u00eda una buena comunicaci\u00f3n entre ellos, adem\u00e1s de que el \u00faltimo no estaba deacuerdo con los proyectos del alcalde.\n\u201c\u00c9l mismo lo dijo, que ten\u00edamos programas diferentes; \u00a1eso no puede ser! Aqu\u00ed hay un programa nada m\u00e1s: el del presidente municipal. Es el \u00fanico programa que existe en el municipio, no puede cada quien tener sus programas propios\u201d, declar\u00f3 Carmona.\nEn el caso del director de Seguridad P\u00fablica, Carmona declar\u00f3 que \u00e9l no lo despidi\u00f3; se ausent\u00f3 hace tres d\u00edas para arreglar algunos compromisos que ten\u00eda en la Ciudad de M\u00e9xico, sin avisar, y hasta la fecha no ha regresado.\n\u201cDe repente se ausent\u00f3, ya no me ha contestado el tel\u00e9fono. Asumo que ya no quiere regresar; pero yo no lo desped\u00ed\u201d, afirm\u00f3.\nCesan a funcionarios en sesi\u00f3n de Ayuntamiento\nTambi\u00e9n el martes, fueron despedidos la Directora del DIF Municipal, el Director de Casa de la Cultura y el encargado de Comunicaci\u00f3n Social. En el caso de estas direcciones est\u00e1n trabajando con encargados de despacho.\nTambi\u00e9n contin\u00faan present\u00e1ndose los despidos en todas las \u00e1reas de la presidencia municipal.\nCarmona ha destacado que de los 600 empleados que hay trabajando en la administraci\u00f3n, quiere reducirlo a menos de 450, debido a que a la alcald\u00eda no le alcanza para pagar la n\u00f3mina.\n\u201cHay tantos empleados que estamos recortando, porque no alcanza el presupuesto. La n\u00f3mina no alcanza\u201d, dijo.\nSIGUE LEYENDO:\nPasan 10 a\u00f1os y\u2026 falta a\u00fan liberar tierras para Libramiento Ferroviario\nTerminan curso solo 21 polic\u00edas\nDetienen a hombre en camioneta robada con herramienta que usaba para robar", "date_published": "2019-02-25 10:27:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Pasan-10-anos-y-falta-aun-liberar-tierras-para-Libramiento-Ferroviario-20190224-0062.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Pasan 10 a\u00f1os y\u2026 falta a\u00fan liberar tierras para Libramiento Ferroviario", "author": "['Por']", "text": "Uno de los problemas que a\u00fan queda por resolver en el Libramiento Ferroviario es la liberaci\u00f3n del 12% de los terrenos donde cruzar\u00e1 la v\u00eda, afirm\u00f3 el presidente del Consejo para el Desarrollo y Competitividad Econ\u00f3mica del Estado de Guanajuato, Ismael P\u00e9rez Ordaz.\n\u201cHay terrenos que no se han liquidado al cien por ciento, liberaciones de tierra que en estos proyectos es lo m\u00e1s complicado que existe\u201d, dijo.\nV\u00edas sin terminar del Ferrof\u00e9rico. Foto: Archivo.\nHoy hace 10 a\u00f1os, el entonces presidente de la Rep\u00fablica, Felipe Calder\u00f3n anunci\u00f3 el proyecto del Libramiento Ferroviario de Celaya que no solo sacar\u00eda las v\u00edas de la mancha urbana sino convertir\u00eda a la regi\u00f3n en el punto log\u00edstico m\u00e1s importante del pa\u00eds.\nLiberaci\u00f3n de terrenos\nUna de las v\u00edas de lo que ser\u00e1 el Ferrof\u00e9rico termina en un terreno privado que no ha sido comprado cerca de la comunidad de la Machuca. / Foto: Archivo\nUno de los principales problemas que retras\u00f3 el inicio de la obra fue justamente la liberaci\u00f3n de terrenos por lo que la obra comenz\u00f3 hasta el segundo semestre de 2012.\nP\u00e9rez Ordaz afirm\u00f3 que si bien en la superficie total de la tierra ya tienen comprados el 88% de los terrenos hay tramos que no han podido comenzar las obras por esta situaci\u00f3n.\nOtro de los problemas que ha tenido Grupo M\u00e9xico, empresa encargada de realizar las obras de Ferromex en la l\u00ednea AM, que cruza Celaya de oriente a poniente, es que han tenido inconvenientes en obras donde cruzan las l\u00edneas de CFE como en el Entronque Celanese por lo que la obra se suspendi\u00f3 durante algunos d\u00edas.\nA\u00fan faltan varios a\u00f1os\nV\u00edas sin terminar del Ferrof\u00e9rico. Foto: Archivo.\nDesde hace tres semanas, explic\u00f3 P\u00e9rez Ordaz se han tenido reuniones entre la SCT, la Secretar\u00eda de Infraestructura, Conectividad y Movilidad (Sicom), la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico Sustentable, Ferromex y el Gobierno Municipal de Celaya.\nFinalmente, el tambi\u00e9n empresario estim\u00f3 que ser\u00e1 en un par de a\u00f1os para que el Libramiento Ferroviario quede al 100% por lo que su construcci\u00f3n podr\u00eda llevarse exactamente 10 a\u00f1os.", "date_published": "2019-02-25 10:29:45"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Hallan-muerta-a-examante-de-Diego-Latorre-jugador-que-paso-por-Cruz-Azul-20190224-0135.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Hallan muerta a examante de Diego Latorre, jugador que pas\u00f3 por Cruz Azul", "author": "['Por']", "text": "Buenos Aires\n- Natacha Jaitt, vedette argentina de 41 a\u00f1os, fue hallada muerta en la madrugada de este s\u00e1bado en un sal\u00f3n de fiestas situado en el barrio La \u00d1ata, zona de Tigre\nEl cuerpo fue encontrado tendido en una cama en el Complejo Xanad\u00fa y los primeros indicios hablan de una sobredosis\nEn los \u00faltimos a\u00f1os fue protagonista de dos esc\u00e1ndalos con derivaciones judiciales\nEl primero, por haber mantenido una relaci\u00f3n extramarital con el exfutbolista Diego Latorre, quien jug\u00f3 en M\u00e9xico para Cruz Azul y Celaya\nLa modelo cont\u00f3 intimidades con Latorre y se enfrent\u00f3 p\u00fablicamente con la esposa del actual comentarista deportivo\nEn el 2018, denunci\u00f3 que ten\u00eda informaci\u00f3n vinculada a los casos de abuso sexual en las categor\u00edas inferiores del Independiente de Avellaneda\nEn diversas ocasiones dijo estar amenazada de muerte\nLa investigaci\u00f3n se\u00f1ala que la actriz, que particip\u00f3 en la sexta edici\u00f3n del concurso televisivo Gran Hermano en Espa\u00f1a, hab\u00eda acudido al lugar junto a su amigo Ra\u00fal, un paraguayo de 49 a\u00f1os, para mantener una reuni\u00f3n con el due\u00f1o del establecimiento, Guillermo, argentino de 47, con el fin de realizar distintos tipos de eventos", "date_published": "2019-02-28 19:00:41"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Terminan-curso-solo-21-policias-20190224-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Terminan curso solo 21 polic\u00edas", "author": "['Por']", "text": "Solo 21 de los 65 elementos de seguridad que iniciaron el curso 'Bootcamp Krav Maga' impartido por capacitadores espa\u00f1oles lograron concluirlo.\nTras cuatro d\u00edas de capacitaci\u00f3n en donde los elementos realizaron pruebas en agua, terreno fangoso y de monta\u00f1a por casi 20 horas diarias este s\u00e1bado concluy\u00f3 el curso con una ceremonia de clausura donde se les entreg\u00f3 un reconocimiento.\nEl secretario de Seguridad Ciudadana, Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez admiti\u00f3 la dificultad del curso pero neg\u00f3 que haya habido elementos lesionados, afirmando que es un curso que habitualmente no es terminado por la mayor\u00eda de los participantes.\n\"No tenemos registro de ning\u00fan lesionado, s\u00ed hubo fatiga y cansancio por alguno de los participantes, porque es un curso de resistencia y de alta dificultad como de instrucci\u00f3n como mental\u201d, explic\u00f3.\nDe los 21 que lograron concluir el curso, 14 son elementos de la Polic\u00eda Municipal de Celaya, cinco cadetes de Infopol, un elemento de la divisi\u00f3n de Gendarmer\u00eda de la Polic\u00eda Federal y un elemento de la Polic\u00eda Municipal de San Miguel de Allende.\nEl curso estuvo impartido por seis instructores de la Polic\u00eda Nacional de Espa\u00f1a, del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda de Espa\u00f1a y Guardias Penitenciarios de M\u00e9xico con el objetivo de mejorar la destreza en combate cuerpo a cuerpo, nociones de defensa personal, entre otras habilidades.\nEl funcionario municipal detall\u00f3 que los elementos que concluyeron el curso se integrar\u00e1n al grupo de reacci\u00f3n inmediata de la Polic\u00eda Municipal\n\u201cEstamos hablando que m\u00e1s del 50% est\u00e1n acreditando el curso de los elementos participantes de Celaya. La polic\u00eda de Celaya est\u00e1 preparada hoy m\u00e1s que nunca para enfrentar cualquier situaci\u00f3n que se tenga\u201d, afirm\u00f3.\nLos elementos que terminaron la capacitaci\u00f3n fueron reconocidos con un certificado de la Organizaci\u00f3n Internacional de Polic\u00edas (Oipol) entregado por la presidenta municipal, Elvira Paniagua quien se comprometi\u00f3 a seguir brindado mejores condiciones laborales a los uniformados y pidi\u00f3 a la ciudadan\u00eda reconocer su trabajo.", "date_published": "2019-02-25 10:29:53"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Se-reunen-estudiosos-de-la-marihuana-con-Fox-20190425-0007.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Se re\u00fanen estudiosos de la marihuana con Fox", "author": "['Por']", "text": "San Francisco del Rinc\u00f3n.- Los asistentes al CannaM\u00e9xico World Summit 2019, organizado por el ex presidente Vicente Fox y que inicia esta ma\u00f1ana, pagaron entre 1,160 pesos hasta los 5 mil 568 pesos para conocer las tendencias mundiales de la comercializaci\u00f3n legal de la marihuana y sus productos derivados.\nEste congreso internacional que se realiza en el Centro Fox hoy y tiene por objetivo: Mostrar el potencial de la industria del Cannabis en M\u00e9xico. Que busca conectar con actores relevantes y proveer informaci\u00f3n sobre legalizaci\u00f3n, oportunidades de mercado, avances m\u00e9dicos, innovaci\u00f3n y bienestar, se\u00f1ala el folleto promocional del evento.\nEl a\u00f1o pasado participaron mil 200 participantes y al menos 30 expositores, para el congreso de este a\u00f1o se espera la participaci\u00f3n de conferencistas de al menos 11 pa\u00edses.\nCon el boleto de menos costo, el participante tiene derecho a 2 d\u00edas de Acceso a Business Expo Zone.\nCannatalks, conferencias y un desayuno, mientras que con el pase del costo m\u00e1s alto incluye los dos d\u00edas a Business Expo Zone CannaTalks, Conferencias, Todos los Workshops Cocktail de Networking , 2 comidas y 1 desayuno.", "date_published": "2019-04-25 10:42:29"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Asi-puedes-comprar-tus-boletos-para-el-partido-de-Chivas-vs-Leon-20190425-0009.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed puedes comprar tus boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "A pesar de que la directiva de Chivas ha puesto \u2018trabas\u2019 para que los aficionados esmeraldas \u2018invadan\u2019 el Estadio Akron, miles de leoneses se preparan para viajar a Guadalajara y apoyar al Club Le\u00f3n.\nHoy comienza la venta de boletos en taquillas del Estadio y en puntos de venta disponibles en Guadalajara, sin embargo tambi\u00e9n se pueden adquirir las entradas en l\u00ednea, aqu\u00ed te decimos c\u00f3mo puedes comprar tus accesos.\nPrimero deber\u00e1s ingresar a www.omniticket.mx o bien, descargar la app disponible para iOS y Android (si lo haces desde tu tel\u00e9fono m\u00f3vil, es indispensable descargar la aplicaci\u00f3n).\nPosteriormente tienes que registrarte en el sitio creando una cuenta con todos tus datos, una vez listo tu registro podr\u00e1s ver los \u2018eventos\u2019 disponibles, donde aparece en primera instancia el partido entre Chivas y Le\u00f3n.\nPrecios de boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n\nPara proceder con tu compra, debe acceder al evento y \u2018seleccionar tus lugares\u2019, cabe destacar que solamente est\u00e1n liberando boletos por zonas, y por el momento s\u00f3lo est\u00e1 disponible la parte superior poniente del recinto, con el rango de precios entre $265 y $320 pesos.\nPor el momento s\u00f3lo se encuentra disponible la zona superior poniente.\nUna vez que selecciones tus lugares, proceder\u00e1s al m\u00e9todo de pago, donde ingresar\u00e1s los datos de la tarjeta de d\u00e9bito o cr\u00e9dito con la que realizar\u00e1s la compra, posteriormente los boletos ser\u00e1n enviados a tu correo, o bien aparecer\u00e1n en la secci\u00f3n \u2018mis compras\u2019/ \u2018\u00f3rdenes\u2019 y podr\u00e1s descargarlos para imprimirlos.\nEl s\u00e1bado tenemos una cita en el estadio de Chivas. \u00a1TODOS A GUADALAJARA! #Invasi\u00f3nEsmeralda pic.twitter.com/COse4SIvJM \u2014 Hinchada Verdiblanca (@La_hinchada) 22 de abril de 2019\nDe esta forma podr\u00e1s asegurar tu entrada al estadio para apoyar a la Fiera, si deseas adquirir otra zona, tendr\u00e1s que esperar a que sean \u2018liberados\u2019 o bien, adquirirlos directamente en la taquilla del Akron.\nRecuerda que la promoci\u00f3n 6x1 que ofrece Chivas, es s\u00f3lo para aficionados que cuentan con abono y los 'invitados' deber\u00e1n entrar con el jersey rojiblanco a una zona especial.", "date_published": "2019-04-25 10:48:11"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Decenas-de-perros-y-gatos-podrian-volver-a-las-calles-20190424-0036.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Decenas de perros y gatos podr\u00edan volver a las calles", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Casi un centenar de perros y gatos que han sido rescatados por el Albergue Independencia est\u00e1n en riesgo de quedarse sin hogar, adem\u00e1s de que pasan dificultades econ\u00f3micas para poder operar al ser un sitio que sobrevive gracias a apoyos de particulares.\nPor segunda ocasi\u00f3n, este proyecto tiene que buscar un sitio para estos animalitos. Gabriela M\u00e9ndez, una de las colaboradoras, record\u00f3 que su origen se remonta a 2010, cuando Carlos empez\u00f3 a rescatar a algunos perros y gatos con el apoyo de su esposa Luz, y en esa labor empezaron a conocer a otras personas que ten\u00edan la misma vocaci\u00f3n.\nUn par de a\u00f1os despu\u00e9s rentaron un espacio en la calle Independencia en San Miguel y ah\u00ed creci\u00f3 su trabajo, y se registraron como asociaci\u00f3n civil, pero luego la situaci\u00f3n se complic\u00f3 para este proyecto.\nAs\u00ed como llegaban personas, llegaban perros y las personas que colaboraban se iban retirando, como que era un rato y luego no ten\u00edan tiempo o dinero y nos dejaron embarcados con 70 animales\u201d.\nQuedar\u00edan otra vez en la calle\nEn agosto de 2018 tuvieron que dejar sus instalaciones en el barrio de San Miguel, y se trasladaron a la colonia H\u00e9roes de Chapultepec.\nSin embargo, \u201cnuevamente tenemos serios problemas de liquidez para poder seguir operando. Adem\u00e1s, ya hablaron con nosotros y tienen un proyecto para usar el terreno que ocupamos por ahora, as\u00ed que tenemos que buscar otro sitio\u201d, platic\u00f3 Gabriela.\nBuscaron la opci\u00f3n de un terreno donado por el Ayuntamiento pero se requiere de un proyecto en menos de dos a\u00f1os, as\u00ed como costear la construcci\u00f3n.\nDesgraciadamente es m\u00e1s la gente que viene y pide ayuda que la gente que colabora con ayuda. Si matarlos fuera la soluci\u00f3n ya no habr\u00eda perros callejeros, nosotros pensamos que dignificando la vida de los animales ayudamos a hacer m\u00e1s consciente a la sociedad\u201d.\nPor ahora la b\u00fasqueda de un nuevo espacio para albergar a los casi 85 perros y 12 gatos que cuidan, es prioridad, pero tambi\u00e9n est\u00e1n abiertos a donaciones en la cuenta Saldazo 4766 8402 5535 0691 o directamente en su p\u00e1gina de Facebook \u2018Albergue Independencia de Le\u00f3n\u2019.", "date_published": "2019-04-25 06:00:00"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Alcaldesa-de-Celaya-desaparece-lleva-10-dias-en-actividades-privadas-20190425-0004.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Alcaldesa de Celaya 'desaparece', lleva 10 d\u00edas en actividades privadas", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- Durante los \u00faltimos 10 d\u00edas, la presidenta municipal de Celaya, Elvira Paniagua Rodr\u00edguez, no ha tenido actividades p\u00fablicas ni contacto con los medios de comunicaci\u00f3n.\nA pesar del ataque armado a la Comandancia Norte de Celaya la semana pasada, ni la Alcaldesa, ni el secretario de Seguridad Ciudadana, Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, han emitido una postura respecto al hecho.\nEl pasado domingo 14 de abril fue la \u00faltima vez que la Alcaldesa asisti\u00f3 a un evento p\u00fablico con el arranque del Marat\u00f3n Batallas de Celaya y durante la conmemoraci\u00f3n de dicho evento hist\u00f3rico con la cabalgata que se llev\u00f3 a cabo en el Jard\u00edn Principal.\nEn actividades privadas\nDesde la semana pasada, el \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n Social ha informado que Paniagua ha tenido actividades privadas, sin embargo, se ha negado que est\u00e9 de vacaciones aunque no se le ha visto en la presidencia municipal.\nEl jueves 18 de abril, durante el arranque de la edici\u00f3n semanal del programa de seguridad \u2018Celaya Seguro\u2019 no estuvo presente, ni el secretario de Seguridad Ciudadana como ha sido una costumbre, en su lugar acudi\u00f3 el Director de la Polic\u00eda Municipal.\nEse d\u00eda, un comando ingres\u00f3 por la tarde a la Comandancia Norte para rescatar a un presunto delincuente y en la refriega asesin\u00f3 a dos personas.\nEnv\u00edan comunicado\nEl Gobierno municipal emiti\u00f3 su postura a trav\u00e9s de un comunicado de prensa enviado casi a la medianoche.\nEl domingo pasado, el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n social inform\u00f3 que se cancelar\u00eda la tradicional rueda de prensa donde el Director de la Polic\u00eda Municipal da a conocer los resultados del operativo \u2018Celaya Seguro\u2019.", "date_published": "2019-04-25 10:01:04"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Juez-asesinado-en-ataque-a-Comandancia-tenia-seguro-de-50-mil-20190425-0003.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Juez asesinado en ataque a Comandancia ten\u00eda seguro de $50 mil", "author": "['Por']", "text": "Celaya.- El Juez calificador que falleci\u00f3 el jueves pasado en la Comandancia Norte de Celaya ten\u00eda una seguro de vida de s\u00f3lo 50 mil pesos.\nNo contaba con la plaza de base porque en su trabajo no corr\u00eda riesgo, ni prestaciones, inform\u00f3 el encargado de la Oficial\u00eda Mayor, Abraham Rodr\u00edguez L\u00f3pez.\nEl funcionario explic\u00f3 que la funci\u00f3n de los oficiales calificadores es calificar sanciones administrativas que vienen inmersas en el reglamento del Bando de Polic\u00eda y Buen Gobierno y a pesar de que el oficial fallecido ten\u00eda ocho a\u00f1os en su cargo, ten\u00eda que firmar un contrato cada tres meses.\nContrato por honorarios\n\u00c9l (oficial fallecido) a lo que tiene derecho es a un seguro que nos brinda el banco Santander por tener la n\u00f3mina con ellos de 50 mil pesos y hay un apoyo para gastos funerarios por parte del banco, directamente al c\u00f3nyuge y a hijos. Nosotros (Municipio) les damos en su momento el finiquito que le corresponda a la persona.\n\u201cEllos no son catalogados como operativos como tal. Que est\u00e9n en lugar que en su momento haya movimiento es diferente. Mientras sean administrativas (faltas) ellos tienen la atribuci\u00f3n y facultad que debe ser\u201d, dijo.\nPrecis\u00f3 que los oficiales calificadores contratados por honorarios perciben 12 mil pesos mensuales.\nPrestaciones para empleados de base\nAbraham Rodr\u00edguez detall\u00f3 que hay once plazas de oficial calificador, de los cuales cinco est\u00e1n contratados bajo el esquema de honorarios y seis de base.\nEs una funci\u00f3n administrativa y como todo, dice espec\u00edficamente en su contrato y aqu\u00ed depende de cada quien que aceptemos o no las condiciones en las cuales me contrata, no nada m\u00e1s el Municipio, sino cualquier instituci\u00f3n, organizaci\u00f3n o empresa, asegur\u00f3.\nPrecis\u00f3 que los trabajadores que est\u00e1n contratados como empleados de base tienen derecho a gastos funerarios, seguro de vida de 200 mil pesos cuando es muerte natural y 400 mil pesos por muerte accidental.\nFinalmente, el funcionario municipal se\u00f1al\u00f3 que actualmente la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana cuenta con 135 empleados que trabajan por honorarios, los cuales desempe\u00f1an funciones administrativas.\nAtacan comandancia\nEl jueves pasado, un comando armado ingres\u00f3 por la puerta principal de la Comandancia Norte para rescatar a un presunto delincuente que hab\u00eda sido detenido horas antes, sin embargo, al enfrentarse con armas de fuego con elementos policiacos, el oficial calificador Francisco \u2018N\u2019 fue herido de bala y falleci\u00f3 horas m\u00e1s tarde.\nEl encargado de la Oficial\u00eda Mayor inform\u00f3 que la familia del oficial calificador pidi\u00f3 que hasta la siguiente semana se inicie el proceso para el cobro del seguro y finiquito.", "date_published": "2019-04-25 09:44:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Necesitas-mas-clientes-Ayudate-de-las-redes-sociales-20190425-0002.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "\u00bfNecesitas m\u00e1s clientes? Ay\u00fadate de las redes sociales", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Ganar el coraz\u00f3n de los clientes, tener una comunicaci\u00f3n efectiva en l\u00ednea y ofrecer historias de la marca, son el punto de partida para obtener ventas y dominar las redes sociales, as\u00ed lo detallaron especialistas.\nCon tres visiones diferentes Aldo \u00c1lvarez, Miguel Baigts y Luisa Fernanda Islas expusieron lo que en su experiencia funciona en las redes sociales para posicionar una marca, realizar ventas y apoderarse de las plataformas digitales y as\u00ed lograr sobrevivir en los tiempos de internet.\nLos ponentes formaron parte del evento SwipeUp realizado ayer en el auditorio del Tecnol\u00f3gico de Monterrey campus Le\u00f3n.\nTemor a las redes sociales\nLas empresas que se nieguen a un cambio en tecnolog\u00eda estar\u00e1n muertos en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, esta fue la sentencia de Miguel Baigts, experto en ventas, comunicaci\u00f3n digital y emprendedurismo.\nEn el foro detall\u00f3, no hay empresas grandes o chicas, hay empresas que comunican mejor. Lo que tienen que hacer las marcas m\u00e1s que modificar, es comunicar de una forma m\u00e1s asertiva, con datos de valor, para que tu producto signifique algo para un buscador (Google) y seas t\u00fa la primera opci\u00f3n.\nBaigs detall\u00f3 dos errores que las empresas comenten al momento de presentarse en redes: el primero es que las utilizan para querer vender, esa no es la finalidad sino comunicar.\nA esto se suman los contenidos, que son utilizados para habla del producto, m\u00e1s no de una experiencia de compra.\nLos likes no importan sino las ventas, expuso el especialista.\nAl momento de vender tu producto tienes que ser m\u00e1s claro con el mensaje, ser flexibles, hacer que los productos se adapten a la forma que te ven los clientes expuso, el no centrarse en el cliente es la mayor amenaza para las ventas.\nNo todo tiene que ser digital se debe complementar lo digital, con lo an\u00e1logo, el nuevo enfoque de los negocios es una visi\u00f3n complementaria.\nTienes 4 minutos para convencer de una venta, en ese tiempo debes contar una historia, la tecnolog\u00eda debe estar para vender se\u00f1al\u00f3.\nImagen que vende\nHacer contenido diferente, de calidad, explotando el talento de una manera que no se haya presentado, fue la recomendaci\u00f3n Luisa Fernanda Islas, blogger e influencer, que dijo a los interesados tener un lugar como imagen p\u00fablica.\nAntes del dinero est\u00e1 el hacerlo por entremetimiento, ser perseverante, no compararse con los dem\u00e1s, ser congruente con la imagen que proyectas, detall\u00f3 como claves que le han funcionado, el \u00e9xito, dijo, no es de la noche a la ma\u00f1ana.\nEn su caso colabora con marca y productos en los que cree, respetando las marcas y evitando trabajar con compa\u00f1\u00edas similares.\nAnte eso se deben preguntar cu\u00e1l es el p\u00fablico al que quieres llegar, qu\u00e9 edad tienen tus seguidores, aprender los gustos, explic\u00f3 la influencer.\nSu trabajo, dijo, no es f\u00e1cil, ya que constantemente debe buscar maneras de entregar resultados, entregar estad\u00edsticas y alcances. Ir a eventos, planear contenido, compartir y editar material.\nLuisa Fernanda Islas, blogger e influencer.\nLuisa Fernanda sabe que este \u00e9xito no ser\u00e1 permanente, ante eso dijo, se debe tener un plan B, para cuando se termine.\nGenerar datos\nLas compa\u00f1\u00edas deben aprovechar los datos que generan los consumidores en beneficio de la marca, aconsej\u00f3 Aldo \u00c1lvarez, consultor en innovaci\u00f3n.\nCada b\u00fasqueda realizada por los clientes genera informaci\u00f3n \u00fatil, que se puede convertir en un producto o servicio detall\u00f3.\nVoltea a ver tus n\u00fameros qu\u00e9 tan bien lo est\u00e1s haciendo, qu\u00e9 tanto funciona de la forma que los est\u00e1s haciendo, a partir del momento que te haces esa pregunta haces los ajustes.\nLa innovaci\u00f3n, refiri\u00f3, no necesariamente tiene que ver con crear cosas nuevas, puede estar relacionada con mejorar el proceso e imagen.\nAldo \u00c1lvarez, consultor en innovaci\u00f3n.\nLa informaci\u00f3n se debe recolectar, organizar, interpretar y accionar. La mayor\u00eda de las empresas se quedan en los dos primeros procesos, explic\u00f3 \u00c1lvarez, para ello, las firmas deben aprender c\u00f3mo trabajar con los datos de los consumidores, c\u00f3mo usar la data para innovar.\nDebemos buscar que el producto que ofrezcas, sea deseable, factible, que lo que desarrolles tenga \u00e9xito, basado en necesidades reales de las personas. Pasar del -yo creo que esto necesitan-, a esto necesitan, precis\u00f3 el consultor.\nLas empresas m\u00e1s exitosas cuentan con un departamento de desarrollo de Innovaci\u00f3n, expuso \u00c1lvarez, entre ellas Google, Amazon, Apple.", "date_published": "2019-04-25 09:07:15"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/Hay-mas-victimas-y-denuncias-por-Congreso-crucero-para-dentistas-l201904240001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Hay m\u00e1s v\u00edctimas y denuncias por \u201cCongreso crucero\u201d para dentistas", "author": "['Por', 'Acerca Del Autor', 'Redacci\u00f3n Guanajuato']", "text": "Le\u00f3n.- Las denuncias penales por fraude en contra de los organizadores del \u201cCongreso Crucero\u201d para dentistas y odont\u00f3logos contin\u00faan acumul\u00e1ndose en Guanajuato y otros entidades del pa\u00eds.\nEste mi\u00e9rcoles, am public\u00f3 que unos 200 dentistas de al menos diez estados denunciaron haber sido estafados por los organizadores de un congreso a bordo de un crucero por el caribe mexicano, por el cual pagaron entre 18 y 30 mil pesos.\nDentistas de otros estados que fueron defraudados por el \"Congreso crucero\" contactaron a am e informaron que tambi\u00e9n presentaron denuncias contra los organizadores.\nHay m\u00e1s denuncias contra estafadores\nAfectados aseguraron que liquidaron completamente el costo del congreso a Brenda Zacar\u00edas Reyes y Julio C\u00e9sar Castro Neyra, a quienes acusan de fraude. A la redacci\u00f3n de am m\u00e1s v\u00edctimas del Estado de M\u00e9xico, Chihuahua y Guanajuato han enviado las denuncias interpuestas ante el Ministerio P\u00fablico, para tratar de recuperar los pagos que hicieron para participar en el \u201cPrimer Congreso de Implantolog\u00eda y Est\u00e9tica Dental Crucero 2019\u201d.\nEn el Estado de M\u00e9xico cinco odont\u00f3logos acudieron el 8 de marzo a la Fiscal\u00eda General de Justicia para interponer la denuncia de hechos que qued\u00f3 asentada con el n\u00famero de expediente 338/19. Ellos se\u00f1alan como responsables a Brenda y a Julio C\u00e9sar, Anah\u00ed Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez y C\u00e9sar Tovar, \u00e9ste \u00faltimo originario de Le\u00f3n y encargado de hacer la imagen y promoci\u00f3n del congreso.\nEn Chihuahua, la Fiscal\u00eda General abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n 19-2019-0005040 que forma parte del expediente 5040/19 por la denuncia de otro dentista estafado.\nEn Le\u00f3n se abri\u00f3 otra carpeta de investigaci\u00f3n con n\u00famero 21922, del 28 de febrero de 2019, en la Agencia Investigadora 20-UIPAT01, por otros dos odont\u00f3logos. En Celaya una denuncia m\u00e1s qued\u00f3 en la carpeta 35704 del 5 de marzo de 2019, en la Agencia Investigadora 7-UTC06 de este municipio.\nOtros afectados en Colima, Coahuila y Chihuahua difundieron recibos de dep\u00f3sitos realizados a las cuentas de Julio C\u00e9sar Castro Neyra como anticipo para el crucero. Pero no todos los afectados recibieron apoyo.\nLa doctora Anelly Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez acus\u00f3 que fue ignorada por la Fiscal\u00eda General en Saltillo Coahuila, bajo el argumento de que el delito no se cometi\u00f3 en esa entidad. La doctora Hern\u00e1ndez y otro colega de Guanajuato con quien compartir\u00eda el camarote en el crucero perdieron en total 48 mil pesos.\nCulpa organizadora a naviera\nBrenda Zacar\u00edas, organizadora, culpa a la naviera por la cancelaci\u00f3n.\nEl 15 de febrero, tres d\u00edas antes de la partida del crucero, Brenda Zacar\u00edas les envi\u00f3 un comunicado para explicarles que presuntamente la naviera MSC Cruises S.A. (MSC Cruceros M\u00e9xico) le hab\u00eda cancelado las reservaciones.\nEn el documento tambi\u00e9n asegur\u00f3 que les reembolsar\u00eda el 100% de su dinero, pero ya pasaron m\u00e1s de dos meses y eso no ha ocurrido.\nHago de su conocimiento que la naviera sin motivo aparente, y sin una raz\u00f3n que pudiera justificar, nos notific\u00f3 la cancelaci\u00f3n de 47 cabinas, aplic\u00e1ndome por ello una sanci\u00f3n. Esta acci\u00f3n fue tomada de forma unilateral por parte de la naviera\u201d, explic\u00f3 Brenda en el comunicado.\nUna opci\u00f3n que supuestamente le dio la empresa de cruceros era que los m\u00e9dicos podr\u00edan abordar en Cuba, para respetar el n\u00famero de asistentes, pero la mayor\u00eda se neg\u00f3.\nReconocemos y ofrecemos sinceras disculpas por la demora en informar en p\u00fablico la situaci\u00f3n. En honor a la verdad, cre\u00edmos que lo m\u00e1s conveniente era dar la cara con cada uno de ustedes y as\u00ed nos dimos a la tarea de llamar a cada uno en lo particular, lamentablemente el tiempo no alcanz\u00f3 para hacerlo con todos\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nDetall\u00f3 que present\u00f3 una queja ante la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor (Profeco) por la cancelaci\u00f3n del contrato, solicit\u00e1ndole el reembolso de 42 mil euros que al tipo de cambio de esa fecha ser\u00edan cerca de 924 mil pesos. Luego envi\u00f3 otro comunicado sin fecha ni firma, donde aseguraba que hab\u00eda iniciado una acci\u00f3n legal en contra de la empresa de cruceros.\nam marc\u00f3 al tel\u00e9fono celular de Brenda Zacar\u00edas para pedir una entrevista, pero luego de varios intentos el dispositivo fue apagado.\n\u2018No nos han devuelto el dinero\u2019\nEl dentista Dorian Albores fue invitado al Congreso personalmente por Brenda Zacar\u00edas Reyes, ella lo convenci\u00f3 del viaje. \u00c9l no pag\u00f3 cuota \u00fanica, sino una cuota familiar. Solicit\u00f3 dos cabinas para \u00e9l y su familia y el costo ser\u00eda de 76 mil pesos, indic\u00f3.\nTermin\u00e9 de hacer mis pagos y me dice Brenda que hab\u00eda atrasos de m\u00e1s personas por eso no entregaba la cabina\u201d, coment\u00f3.\nPor la situaci\u00f3n manten\u00eda comunicaci\u00f3n constante con Brenda, por llamadas y por WhatsApp, y ella siempre le contestaba dici\u00e9ndole que en cuanto les dieran la cabina le informar\u00eda. Despu\u00e9s dej\u00f3 de contestarle a varios colegas.\nEl viaje ser\u00eda el lunes 18 de febrero, el viernes previo (el d\u00eda 15) me dice que \u201cno hay tour\u201d por parte de la naviera, que no se va a hacer nada y que les devolver\u00e1n el dinero, pero ya se ten\u00eda todo planeado, aviones, reservaci\u00f3n un d\u00eda antes en Cozumel para viajar al d\u00eda siguiente, permisos en escuelas, trabajo y gastos ya realizados\u201d, indic\u00f3.\nEl s\u00e1bado 17 le volvi\u00f3 a marcar y le dijo que no se preocupara, que se le devolver\u00eda el dinero. Dorian, para no perder m\u00e1s dinero en vuelos y reservaci\u00f3n, decidi\u00f3 como \u201cconsolaci\u00f3n\u201d hacer un viaje rel\u00e1mpago.\nHasta la fecha no nos han devuelto el dinero a las 200 personas, ya hice demanda en el Ministerio P\u00fablico de Celaya, y otros ya lo hicieron en la Ciudad de M\u00e9xico, pero como nunca dio un domicilio es m\u00e1s complicado que el MP la pueda rastrear\u201d, coment\u00f3.\nY naviera se deslinda\nUna colaboradora de la naviera MSC Cruceros de nombre Ximena Cruz inform\u00f3 por medio de un correo electr\u00f3nico que enviar\u00edan un comunicado para dar a conocer su versi\u00f3n.\nTambi\u00e9n fuimos defraudados por esta persona Brenda Zacar\u00edas Reyes. Estamos esperando el comunicado para enviarlo lo antes posible\u201d, mencion\u00f3 Ximena Cruz, qui\u00e9n se identific\u00f3 como Coordinadora de Servicios al Cliente.\nHasta el cierre de la edici\u00f3n el comunicado no se recibi\u00f3 en la redacci\u00f3n de a.m.", "date_published": "2019-04-25 06:00:03"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Universidad-de-Guanajuato-ocupa-octavo-lugar-en-patentes--20190424-0035.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Universidad de Guanajuato ocupa octavo lugar en patentes", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, con el registro de seis patentes nacionales, una internacional y un modelo de utilidad, la Universidad de Guanajuato (UG) se posiciona en el octavo lugar a nivel nacional dentro de las universidades con m\u00e1s registros de patentes.\nAs\u00ed lo dio a conocer el titular de la Oficina Regional Baj\u00edo del Instituto Mexicano de la Propiedad Industrial (IMPI), Alejando Ra\u00fal Salas Dom\u00ednguez, quien se\u00f1al\u00f3 que aunado a la promoci\u00f3n de registros, la UG se ha preocupado por instalar oficinas espec\u00edficas de transferencia de tecnolog\u00eda.\nLo anterior, consider\u00f3 que es un complemento en el ciclo de la propiedad industrial, ya que permite identificar potenciales compradores de los desarrollos tecnol\u00f3gicos que se realizan en esta y otras instituciones del pa\u00eds.\nSalas Dom\u00ednguez precis\u00f3 que investigadores de la UG han recibido el registro de seis patentes nacionales, una internacional y un modelo de utilidad, posicionando a dicha casa de estudios en el octavo lugar nacional dentro de las universidades con m\u00e1s registros de patentes ante el IMPI.\nBajo este tenor, destac\u00f3 que en solicitudes de patentes M\u00e9xico est\u00e1 entre las primeras 15 posiciones en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI), la cual est\u00e1 integrada por 180 pa\u00edses.", "date_published": "2019-04-25 06:00:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Transito-exige-a-taxistas-respetar-areas-para-no-estacionarse-frente-a-Central-20190424-0030.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Tr\u00e1nsito exige a taxistas respetar \u00e1reas para no estacionarse frente a Central", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Luego de que cientos de taxistas bloquearan el Hilario Medina porque no se les deja subir o bajar pasaje frente a la Central de Autobuses de Le\u00f3n, la direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito Municipal se pronunci\u00f3 en favor del respeto el Reglamento de Polic\u00eda y Vialidad.\nEsto, derivado de peticiones de comerciantes y representantes de la central camionera. La Direcci\u00f3n ha implementado un dispositivo especial para el respeto de las \u00e1reas restringidas para el estacionamiento en la Zona Piel.\nTr\u00e1nsito Municipal inform\u00f3 que se busca brindar seguridad a los peatones de la zona, ya que al colocar vallas, obliga al peat\u00f3n a pasar la vialidad por las esquinas y as\u00ed tener un cruce seguro.Adem\u00e1s, el respeto de estos espacios, ayuda a agilizar la circulaci\u00f3n.\nConceden \u00e1rea para ascenso y descenso\nAutoridades de Tr\u00e1nsito accedi\u00f3 dar un espacio a los taxistas para suban y bajen pasaje frente a la Central de Camiones. Foto: Jos\u00e9 Trinidad M\u00e9ndez.\nPara llegar a acuerdos con los ruleteros, personal de Tr\u00e1nsito y de Secretar\u00eda de Gobierno sostuvieron la semana pasada y la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles reuniones con ellos.\nSe\u00f1alaron que durante las reuniones se acord\u00f3 que en la isleta vial ubicada sobre el bulevar Hilario Medina afuera de la central camionera, los taxistas podr\u00e1n hacer ascensos o descensos, e incluso se permite el ingreso sin costo a las instalaciones de la central, sin hacer base sobre un carril de la vialidad.", "date_published": "2019-04-24 18:36:25"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Construccion-de-puente-en-bulevares-Morelos-y-Tellez-Cruces-podria-comenzar-pronto-20190424-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Construcci\u00f3n de puente en bulevares Morelos y T\u00e9llez Cruces podr\u00eda comenzar pronto", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Para julio de este a\u00f1o podr\u00eda estar comenzando la obra del puente a desnivel en el cruce de los bulevares Morelos y T\u00e9llez Cruces, que forma parte de la V\u00eda R\u00e1pida Bicentenario, inform\u00f3 Carlos Cort\u00e9s Galv\u00e1n, director de Obra P\u00fablica en Le\u00f3n.\nManifest\u00f3 que aunque es una obra que financiar\u00e1 y ejecutar\u00e1 el Estado a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Infraestructura, Conectividad y Movilidad (SICOM), la dependencia a su cargo colaborar\u00e1, particularmente en revisar el tema de un ducto de Sapal, que pasa por donde se estar\u00e1 construyendo.\nApoyamos en coordinar los trabajos entre Movilidad, Tr\u00e1nsito, Sapal y todas las direcciones que intervengan y con las cuales podamos coadyuvar para que ejecute esta obra\u201d, expres\u00f3.\nGalv\u00e1n dijo esperar que la licitaci\u00f3n para dicha obra se lance en mayo.\nA\u00fan esperan recurso de la Federaci\u00f3n\nPor parte de la SICOM, tras esta declaraci\u00f3n, se inform\u00f3 a am, que a\u00fan se contempla la posibilidad de que pudiera llegar recurso por parte de la Federaci\u00f3n para dicho proyecto.\nA la par estamos explorando un esquema estatal. Pero el puente del recurso que sea, va\u201d, se\u00f1al\u00f3 el \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n Social de la Secretar\u00eda.\nTambi\u00e9n detall\u00f3 que el Municipio adem\u00e1s de ajustes al proyecto por el tema de drenaje, est\u00e1n realizando un estudio costo \u2013 beneficio.", "date_published": "2019-04-24 17:52:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/3ra-Edicion-del-Festival-del-Mezcal-Torres-Mochas-20190412-0036.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas", "author": "['Por']", "text": "San Felipe Torres Mochas.- El festival contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de 27 productores de mezcal, pulque y curados de mezcal, como son: San Felipe municipio anfitri\u00f3n con Marca Colectiva Mezcal Torres Mochas Emiliano Zapata y Carret\u00f3n, Jaral de Berrio, Villasuso, Penca y Piedra, Zauco, Zemcal, Okui, Camino de Plata, Mezcal San Felipe, de San Luis de la Paz Mezcal Hacienda Santa Rosa, Cuanax de Celaya, Mezcal Moa y Lobolu de Le\u00f3n, y de los estados invitados : Michoac\u00e1n con Mezcal Cielo Nocturno y El Viejo Alegre y de Zacatecas con Mezcal El Zacatecano y Real de Jalpa.\nEn el \u00e1rea de Gastronom\u00eda contaremos con la participaci\u00f3n de 5 cocineras tradicionales de San Felipe y Ocampo, as\u00ed como la participaci\u00f3n de 1 de cocina con chamorros ahumados de Vergel de la Sierra, 1 de Guanajuato con cortes finos de cordero, 1 con mole y otra con las tradicionales gorditas de la regi\u00f3n, quienes ser\u00e1n los encargados de deleitar a los asistentes con sus suculentos platillos.\n3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas\nEn el \u00e1rea de venta de productos artesanales contaremos con la participaci\u00f3n de maestros alfareros Sanfelipenses con sus tradicionales piezas de barro, as\u00ed como con la venta de productos como: cremas y licores de mezcal y xoconoxtle, mermeladas, pinole, conservas, nieves artesanales, souvenirs, piezas de cartoner\u00eda y elaboraci\u00f3n de piezas en arte huichol entre otros m\u00e1s productos elaborados en nuestro municipio, tambi\u00e9n contaremos con la participaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n de fabricantes de cajeta de la ciudad de Celaya con su gran variedad de dulces y cajetas.\nEl evento contar\u00e1 con un programa donde los asistentes podr\u00e1n disfrutar de una variedad de espect\u00e1culos como: bailes tradicionales, m\u00fasica en vivo, mariachi, as\u00ed como de la jima de maguey y catas de mezcal y de la exhibici\u00f3n de trabajo con el torno, realizado por un maestro alfarero para esculpir mini piezas de barro.\nDentro de las actividades a realizar por parte de la Fundaci\u00f3n de Jaral de Berrio, se contara con una granja infantil, presentaci\u00f3n de mitos y leyendas locales, recorridos guiados por la hacienda de Jaral de Berrio, paseos en carreta y a caballo, as\u00ed como los recorridos por el Mausoleo (Capilla de la Merced) donde se montar\u00e1 una exposici\u00f3n con las reliquias y ornamentos que fueron usados durante el marquesado de Jaral de Berrio.\nLa entrada al Festival no tiene costo.\nEvento: 3ra Edici\u00f3n del Festival del Mezcal Torres Mochas\nFecha: 13 de abril del 2019\nLugar: Comunidad Jaral de Berrio, San Felipe, Gto.\nHorario: De las 11:00 a las 22.00 hrs", "date_published": "2019-04-12 16:06:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Magia-colonial-te-espera-en-el-Pueblo-Magico-de-Salvatierra-f201904080002.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Magia colonial te espera en el Pueblo M\u00e1gico de Salvatierra", "author": "['Por']", "text": "Salvatierra es regi\u00f3n de poemas y graneros de oro. Pueblo M\u00e1gico f\u00e9rtil, donde el r\u00edo Lerma transita orgulloso. Salvatierra, la tercera ciudad colonial de Guanajuato.\nLa Plazuela de los Perros es una de las mejores muestras de la arquitectura colonial de Salvatierra.\nSe localiza en el Valle de Guatzindeo, nombre de etimolog\u00eda ind\u00edgena que quiere decir \u201csitio de hermosa vegetaci\u00f3n\u201d. Fue la primera comunidad elevada a la categor\u00eda de ciudad, en esta regi\u00f3n guanajuatense, en el a\u00f1o de 1644.\nEs un lugar que atesora bellas muestras de arquitectura religiosa y civil, con abundantes puentes, haciendas, conventos, y antiguas casonas, las cuales le brindan una gran distinci\u00f3n y ambiente tradicional.\nSus lugares\nEl Puente de Batanes es una construcci\u00f3n proyectada y dirigida por Fray Andr\u00e9s de San Miguel y se edific\u00f3 entre 1649 y 1652, de acuerdo con la tradici\u00f3n se realiz\u00f3 en 80 d\u00edas, aunque no fueron sucesivos.\nEl puente de Batanes fue construido a mediados del siglo XVII.\nEl puente mide 220 varas de largo por 81/2 de ancho, posee 14 ojos, 16 estribos, 2 corta aguas y a ambos lados del mismo exist\u00edan dos garitas o torreones en donde se hac\u00eda el pago de pontaje (cruce).\nEn cuanto a la Plaza de los Fundadores y la Fuente de los Perros, a finales de la d\u00e9cada de 1870 el Jefe Pol\u00edtico don Joaqu\u00edn Ram\u00edrez abri\u00f3 la huerta del ex Convento del Carmen y se hizo una gran plaza con forma de rombo que se llam\u00f3 Hidalgo, se coloc\u00f3 una columna de la Independencia que se retir\u00f3 de la Plaza de la Constituci\u00f3n y una fuente labrada en cantera con cuatro cabezas de perro surtidoras, por lo que se le conoci\u00f3 como la plazuela de los perros.\nEn 1909 fuente y columna fueron retiradas para dar lugar a la construcci\u00f3n de un mercado para conmemorar el primer centenario de la Independencia. En 1992 se hizo una r\u00e9plica de la Columna y la fuente y se colocaron en la Plaza de los Fundadores.\nPor otra parte, en el asilo de ancianos Villa de las Rosas Luis Castillo P\u00e9rez hab\u00eda abierto el \u201cSal\u00f3n del Recuerdo\u201d en donde contaba con objetos y fotograf\u00edas que ten\u00eda en exhibici\u00f3n.\nEl jard\u00edn municipal y al fondo, la parroquia de la Virgen de la Luz.\nEn 1999 decide donar todo al municipio para que con ese acervo se iniciara el Museo de la Ciudad.\nEl edificio destinado para tal fin fue la antigua oficina de rentas.\nRecorrido Conventual\nDisfruta de la magia de las iglesias y conventos de Salvatierra.\nIncluye:\nGu\u00edas capacitados.\nDegustaciones.\nAdaptaciones de destinos y alimentos de acuerdo a necesidades de grupo.\nPosibilidad de transporte especial s\u00f3lo para turistas discapacitados, a trav\u00e9s de DIF municipal.\nPrecio: De acuerdo a grupo y necesidades de turistas.\nDestino: Salvatierra Centro Hist\u00f3rico (Salida y Regreso: Kiosko municipal).\nDuraci\u00f3n: 3 horas aproximadamente.\nM\u00ednimo: 2 personas.\nM\u00e1ximo: 10 personas.\nEl Ecoparque El Sabinal\nCuenta con una zona de juegos infantiles e interesantes vistas a la ribera del r\u00edo Lerma, un lugar perfecto para los amantes de la naturaleza.\nEn cuanto a la f\u00e1brica \u201cLa Carolina y Reforma\u201d, en 1845 don Patricio Valencia fund\u00f3 la f\u00e1brica \u201cLa Perla\u201d en la que se elaboraban mantas, cambayas y cotones, cuando fue administrada por don Eusebio Gonz\u00e1lez, yerno de don Patricio, se le cambio el nombre por el de \u201cLa Reforma\u201d y la moderniz\u00f3.\nEn 1865 ten\u00eda 2,800 husos, 140 telares mec\u00e1nicos y 100 telares de bolillo. En 1890 se fund\u00f3 la sociedad C. Noriega y compa\u00f1\u00eda para explotar la industria textil y los hermanos Arrechederra compraron el edificio de La Reforma, los hermanos vendieron la empresa, por lo que cambi\u00f3 la raz\u00f3n social por Textiles La Carolina y Reforma desde 1952.\nEl Ecoparque El Sabinal ofrece un perfecto espacio de convivencia con la naturaleza.\nHuatzindeo todo terreno\nLa aventura sobre ruedas te llevar\u00e1 a conocer los varios caminos reales, descubriendo los tesoros de Salvatierra, acompa\u00f1ados por la ribera del Rio Lerma, la hermosa Ex Hacienda de Santo Tom\u00e1s y finalizando con una degustaci\u00f3n de los dulces t\u00edpicos de guayaba.\nIncluye:\nGu\u00eda local\nDegustaci\u00f3n de dulces de Guayaba\nVeh\u00edculo todo terreno (ATV)\nHidrataci\u00f3n\nEquipo(casco, google)\nParadas WC\nSeguro de accidentes\nBotiqu\u00edn de primeros auxilios\nM\u00ednimo: 2 personas.\nM\u00e1ximo: 10 personas.\nSalvatierra es tus sentidos\nDisfruta en el centro hist\u00f3rico de Salvatierra de una manera sensorial y m\u00e1gica. Con este recorrido y experiencia apta para todo p\u00fablico y edades, revalorar\u00e1s tus sentidos de la vista, tacto, o\u00eddo y gusto a trav\u00e9s de din\u00e1micas \u00fanicas con gu\u00edas excepcionales que te demostrar\u00e1n que el \u00fanico l\u00edmite es tu imaginaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es apto para empresas que busquen din\u00e1micas de trabajo o integraci\u00f3n de equipos.", "date_published": "2019-04-08 11:23:16"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/El-Cristo-del-Cerro-del-Cubilete-simbolo-de-amor-y-fe-de-Guanajuato-para-el-mundo-20190408-0020.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "El Cristo del Cerro del Cubilete: s\u00edmbolo de amor y fe de Guanajuato para el mundo", "author": "['Por']", "text": "El Cristo de tu monta\u00f1a del cerro del Cubilete, consuelo de los que sufren, adoraci\u00f3n de la gente. El Cristo de tu monta\u00f1a del cerro del Cubilete, dice la letra de la canci\u00f3n del inmortal compositor guanajuatense Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez.\nConsiderado uno de los santuarios m\u00e1s imponentes y uno de los m\u00e1s visitados en M\u00e9xico, se ubica en la parte superior del cerro del Cubilete en Silao, a 2 mil 579 metros sobre el nivel del mar.\nSu altura de 20 metros con los brazos abiertos permite que sea visto desde diversos puntos de los alrededores e incluso desde Le\u00f3n.\nPero esta presencia constante en nada se compara con la experiencia \u00fanica de llegar hasta sus pies.\nUna hermosa vista a\u00e9rea del monumento./Foto: Especial\nEl Cristo Rey es una estatua que pesa 80 toneladas y la panor\u00e1mica que ofrece, en la que se aprecian las zonas verdes de Silao y su zona industrial es digna de contemplarse.\nMonumento a Cristo Rey\nEl monumento a Cristo Rey fue construido por dos arquitectos mexicanos: Nicol\u00e1s Mariscal y Pi\u00f1a (autor del proyecto) y Jos\u00e9 Carlos Ituarte Gonz\u00e1lez (quien fue el constructor de principio a fin). La obra se inici\u00f3 en 1944.\nEl Monumento comprende dos partes: una bas\u00edlica-esfera que simboliza el universo y sobre ella, de pie, la estatua de Cristo Rey con dos \u00e1ngeles que le ofrecen dos coronas: la del martirio y la regia.\nLa estatua, de estilo hel\u00e9nico, fue obra del escultor regiomontano Fidias Elizondo, simboliza la Divina Realeza de Cristo Se\u00f1or del universo.\nCristo Rey es uno de los principales s\u00edmbolos de la fe del mexicano.\nEn los extremos del Cristo Rey se observa a un \u00e1ngel que reposa sobre un hemisferio de concreto que simboliza al universo, con sus meridianos y paralelos terrestres, esta semiesfera descansa sobre ocho columnas.\nAdem\u00e1s de los s\u00edmbolos y el significado religioso, lo que tambi\u00e9n podr\u00e1 disfrutar el visitante es de un buen caf\u00e9 de olla y una amplia variedad de guisados mexicanos hechos por mujeres de comunidades cercanas que ofrecen por menos de 60 pesos un almuerzo que lo dejar\u00e1 satisfecho para continuar su recorrido.\nEl lugar es visitado por turismo nacional y del extranjero durante todo el a\u00f1o, pero sin duda que en temporada vacacional la afluencia crece con gente que llega al lugar en su autom\u00f3vil, autob\u00fas o caminando.\nSub\u00ed al #Cubilete junto a 45k j\u00f3venes. Una experiencia hermosa, peregrinando hacia Cristo Rey.\nP.d. Comenta este tuit con tu foto en el Cubilete. pic.twitter.com/EPxBjzCez3 \u2014 Padre Sam (@padre_sam) 24 de febrero de 2019\nExisten fechas especiales en donde se realizan eventos como la Cabalgata de Reyes, al inicio del a\u00f1o; la Peregrinaci\u00f3n Nacional Juvenil, la Peregrinaci\u00f3n de las Escuelas de Pastoral, que se hace justamente en el cuarto Domingo de Pascua; la Peregrinaci\u00f3n Juvenil de la Arquidi\u00f3cesis de Le\u00f3n y la de las Milicias de San Miguel Arc\u00e1ngel.\nQue padre que hicieron un globo del cristo rey del cubilete :P @FIGLeon pic.twitter.com/6X9kJokbke \u2014 Yo Soy de Le\u00f3n \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd (@YoSoyDeLeon) 18 de noviembre de 2018\n\u00bfY c\u00f3mo llegar?\nLa opci\u00f3n m\u00e1s conocida para llegar al monumento es por la carretera libre Silao\u2013Guanajuato, pasando por la desviaci\u00f3n en el kil\u00f3metro 5 a la monta\u00f1a, a partir de ese momento comenzar\u00e1 su recorrido para rodear pendientes empedradas por unos 10 kil\u00f3metros hasta llegar a la iglesia, mientras en su camino podr\u00e1 observar la sierra de Guanajuato o el valle de Silao.\nUna segunda opci\u00f3n que podr\u00e1 darle como alternativa su GPS es por la ruta tur\u00edstica a Guanajuato, tomando la carretera Silao\u2013San Felipe y a mano derecha en el kil\u00f3metro 4, por el nuevo acceso que pasa cercano a las comunidades de Tunamansa, con un camino de piedra de unos 15 kil\u00f3metros.\nHay una tercera opci\u00f3n en la que tendr\u00e1 oportunidad de hacer escala en el Museo de las momias viajeras y el Museo de minas. Ruta tur\u00edstica que comienza por Guanajuato capital, en la salida a Dolores Hidalgo.", "date_published": "2019-04-08 11:41:32"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Yuriria-mezcla-perfecta-de-belleza-natural-y-arquitectura-f201904080001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Yuriria: mezcla perfecta de belleza natural y arquitectura", "author": "['Por']", "text": "Yuriria significa \u201cLago de sangre\u201d y es un t\u00e9rmino de origen pur\u00e9pecha; fue llamado as\u00ed debido a los atractivos colores de sus aguas, las cuales con el reflejo del sol forman tonos verdosos, rojizos e inclusive escarlatas.\nEn 1540, el agustino Fray Pedro de Olmos fund\u00f3 Yuririhapundaro, por lo que es uno de los poblados m\u00e1s antiguos del estado de Guanajuato.\nFue habitado por chichimecas y su florecimiento se dio gracias al apoyo de Fray Diego de Ch\u00e1vez, quien apoy\u00f3 la construcci\u00f3n de la primera obra hidr\u00e1ulica de Latinoam\u00e9rica: el Canal de Taramatacheo, que hoy conocemos como Laguna de Yuriria.\nLa ciudad posee una incomparable biosfera, ideal para los amantes de la naturaleza. El visitante disfruta con la exploraci\u00f3n de los verdes alrededores de este Pueblo M\u00e1gico donde habitan diferentes especies como zorrillo, coyote, alicante, la lagartija y el tlacuache.\nPara quienes disfrutan del arte y las creaciones humanas, la zona ofrece un interesante recorrido por magnas estructuras arquitect\u00f3nicas de los siglos XVI, XVII y XVIII.\nFestividades", "date_published": "2019-04-08 11:01:34"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Regresaba-de-comprar-leche-cuando-es-atacado-a-balazos-esta-grave-20190425-0005.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Regresaba de comprar leche cuando es atacado a balazos, est\u00e1 grave", "author": "['Por']", "text": "Irapuato.- Un joven de 21 a\u00f1os fue trasladado grave a un hospital de la ciudad tras ser atacado balazos por hombres armados que escaparon en un autom\u00f3vil.\nEl hecho ocurri\u00f3 minutos antes de las 8:00 de la ma\u00f1ana sobre la calle R\u00edo Hondo del fraccionamiento Villas de San Cayetano.\nLa zona fue acordonada para recolectar evidencias. Foto: staff am\nSeg\u00fan vecinos, Julio C\u00e9sar Mart\u00ednez Suazo regresaba a su casa de comprar una leche en una tienda de abarrotes.\nEn el camino se le emparej\u00f3 un veh\u00edculo del que bajaron dos hombres y uno de ellos dispar\u00f3 en cuatro ocasiones sobre el joven de 21 a\u00f1os quien recibi\u00f3 un balazo en la zona femoral de la pierna izquierda y otro en el brazo derecho.", "date_published": "2019-04-25 10:14:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Ataques-a-balazos-dejan-dos-muertos-y-dos-lesionados-20190425-0001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Ataques a balazos dejan dos muertos y dos lesionados", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Dos hombres muertos y dos m\u00e1s lesionados fue el resultado de dos ataques con armas de fuego en las colonias Ca\u00f1ada del Real y Vibar.\nEn ninguno de los dos casos hubo personas detenidas.\nEn la colonia Ca\u00f1ada del Real murieron dos hombres. Foto: staff am\nEl primer ataque\nEl hecho ocurri\u00f3 alrededor de las 9:00 de la noche del mi\u00e9rcoles en la colonia Ca\u00f1ada del Real.\nDos j\u00f3venes fueron atacados a balazos cuando caminaban por el estacionamiento del edificio E-23.\nHombres armados que viajaban en dos camionetas, una Van color blanco y una Explorer color gris, ya esperaban a que pasaran.\nCuando los tuvieron a la vista, les dispararon y despu\u00e9s huyeron sobre la calle Antonio Mart\u00ednez Aguayo.\nPolic\u00edas buscaron a los agresores pero no los localizaron. Foto: staff am\nTranse\u00fantes que vieron lo ocurrido de inmediato llamaron al n\u00famero de emergencias 911.\nMinutos despu\u00e9s llegaron polic\u00edas municipales y param\u00e9dicos de Protecci\u00f3n Civil en la ambulancia A-08 que revisaron a las v\u00edctimas pero ambas hab\u00edan fallecido.\nEl segundo\nEl otro hecho fue 15 minutos despu\u00e9s, en la esquina de la calle Orense y Juan Alonso de Torres, en la colonia Vibar.\nDos hombres que viajaban en un veh\u00edculo Golf color naranja dispararon contra un grupo de j\u00f3venes que estaban reunidos en la esquina y dos de ellos resultaron lesionados.\nDespu\u00e9s de la agresi\u00f3n, las v\u00edctimas corrieron a pedir ayuda a la estaci\u00f3n cuatro de Bomberos que est\u00e1 a tres cuadras.\nEn la colonia Vibar dos hombres fueron lesionados a balazos. Foto: staff am\nPersonal de Bomberos pidi\u00f3 el apoyo de una patrulla y de una ambulancia.\nElementos de la Polic\u00eda Municipal llegaron y los afectados les comentaron lo que ocurri\u00f3.\nPosteriormente lleg\u00f3 la ambulancia ECO-75 de Bomberos y los param\u00e9dicos despu\u00e9s de revisar a los lesionados los trasladaron al Hospital General de Le\u00f3n donde fueron reportados estables de salud.\nA la par de esta acci\u00f3n, los oficiales desplegaron un operativo para tratar de ubicar a los agresores, sin embargo, no se reportaron detenciones.", "date_published": "2019-04-25 09:10:58"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Filtran-pelicula-completa-de-Avengers-Endgame-20190424-0053.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Filtran pel\u00edcula completa de Avengers: Endgame", "author": "['Por']", "text": "China.- Aunque fan\u00e1ticos, actores y los mismos directores de Avengers: Endgame pidieron al p\u00fablico no spoilear la pel\u00edcula, lamentablemente un internauta filtr\u00f3 la pel\u00edcula completa.\nDe acuerdo con Torrent Freak, un asistente de la premiere en China logr\u00f3 grabar toda la pel\u00edcula y la subi\u00f3 a Internet.\nAnte esto, fan\u00e1ticos del Universo Marvel reaccionaron en redes y pidieron a dem\u00e1s internautas no compartir la pel\u00edcula, ni spoileres.\nNo obstante y para fortuna de muchos, la pel\u00edcula es de muy mala calidad, al igual que el audio y -seg\u00fan internautas que no pudieron esperar a ir a una sala de cine- se ven fallas en las im\u00e1genes, por lo que no recomiendan ver esta versi\u00f3n.\nLa euforia por el estreno en Estados Unidos y M\u00e9xico, que ser\u00e1 en unas horas m\u00e1s, es tal que inclusive, hay Trendig Topics en Twitter con el hashtag #YoMeUnoALosAvengers, donde los usuarios han compartido memes sobre qu\u00e9 superpoder referente a la vida cotidiana tendr\u00edan y ser\u00edan parte de los Vengadores.", "date_published": "2019-04-24 20:26:49"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Localizan-dos-cadaveres-en-un-camino-de-terraceria-en-Penjamo-20190424-0033.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Localizan dos cad\u00e1veres en un camino de terracer\u00eda en P\u00e9njamo", "author": "['Por']", "text": "P\u00e9njamo.- Los cad\u00e1veres de dos hombres fueron encontrados en un camino de terracer\u00eda que conecta a la comunidad de San Marcos, en P\u00e9njamo, en los l\u00edmites con Michoac\u00e1n.\nUn campesino que caminaba rumbo a sus parcelas descubri\u00f3 los dos cuerpos tirados sobre el angosto camino.\nEl hallazgo fue reportado al 911 de la cabecera municipal de P\u00e9njamo, minutos despu\u00e9s de las 2 de la tarde de este mi\u00e9rcoles.\nSe trasladaron tres patrullas con polic\u00edas municipales adscritos al Mando \u00danico. Al llegar al sitio, confirmaron la existencia de los cuerpos de dos hombres.\nSeg\u00fan mandos de la Polic\u00eda de P\u00e9njamo, los cad\u00e1veres aparentemente mostraban orificios en los cuerpos producidos con armas de fuego.\nUno de los cuerpos vest\u00eda camisa roja, pantal\u00f3n de mezclilla y tenis negros. El otro vest\u00eda playera negra y short negro. No fueron identificados.", "date_published": "2019-04-24 19:44:00"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Captan-a-banda-de-carteristas-que-asaltan-a-amas-de-casa-y-adultos-mayores-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Captan a banda de carteristas que asaltan a amas de casa y adultos mayores", "author": "['Por']", "text": "Salamanca.- En grupos de hasta 6 personas, ladrones se amontonan, para robar a adultos mayores y amas de casa, alrededor del mercado municipal y el \u201ctianguis de los mi\u00e9rcoles\u201d.\nDesde hace varios meses, los comerciantes y locatarios del tianguis del mercado Tomasa Est\u00e9vez identificaron a delincuentes que roban en su mayor\u00eda carteras o celulares. Comerciantes se\u00f1alaron que ya han reportado a los ladrones con la Polic\u00eda pero oficiales llegan tarde ya cuando los ladrones huyeron, o a veces ni siquiera atienden el llamado.\nEste mi\u00e9rcoles al filo de las 11:20 de la ma\u00f1ana, un adulto mayor caminaba por la calle 5 de mayo, entre las calles Matamoros y Avenida del Trabajo, cuando un grupo formado por dos mujeres y tres hombres lo alcanzaron para tratar de robarle su cartera.\nAs\u00ed operan\nDos de los presuntos delincuentes caminaban sobre la calle como si no se conociera. Foto: staff am.\nam logr\u00f3 documentar el intento del atraco. Sobre la calle 5 de mayo, iban dos hombres j\u00f3venes y una mujer caminaban en direcci\u00f3n de Norte a Sur. Mientras, del lado contrario iba un adulto de la tercera edad y detr\u00e1s de \u00e9l un hombre y una mujer.\nUno de los ladrones que caminaba detr\u00e1s de su v\u00edctima fingi\u00f3 toparse con ella y urg\u00f3 en su bolsa del pantal\u00f3n. Foto: staff am.\nEl hombre que caminaba detr\u00e1s del adulto mayor se acerc\u00f3 a su v\u00edctima y meti\u00f3 la mano en el bolso delantero del pantal\u00f3n de \u00e9ste. En tanto, los cuatro c\u00f3mplices se amontonaron e impidieron el paso a la v\u00edctima.\nSus c\u00f3mplices se amontonaron para impedir el paso al hombre y as\u00ed darle m\u00e1s tiempo al ladr\u00f3n para que buscara las pertenencias de valor. Foto: staff am.\nEl hombre de la tercera edad logr\u00f3 sentir que el ladr\u00f3n urgaba en su pantal\u00f3n, por lo que con su mano, sujet\u00f3 a su cartera. Al verse descubiertos, los delincuentes se rieron frente a su v\u00edctima pero inmediatamente se huyeron hacia diferentes direcciones.\nAl ser descubiertos por su v\u00edctima, los delincuentes se rieron y huyeron. Foto: staff am.\n\u201cEs la segunda vez que me pasa algo as\u00ed, la primera vez, se llevaron mi cartera que tra\u00eda 500 pesos, y mis identificaciones, ahora, estos rateros, me quer\u00edan volver a robar, pero logr\u00e9 agarrar bien mi cartera\u201d, dijo un hombre que vive en una comunidad rural y viene a Salamanca a realizar compras para su familia.\nNo atienden llamado\nDurante alrededor de una hora, luego del incidente, ninguna patrulla o agentes del Mando \u00danico llegaron al llamado.", "date_published": "2019-04-24 19:38:23"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Detienen-en-Lagos-de-Moreno-a-operadores-de-grupos-delictivos-20190424-0045.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Detienen en Lagos de Moreno a operadores de grupos delictivos", "author": "['Por']", "text": "JALISCO.- El Ej\u00e9rcito detuvo a Cristi\u00e1n Brandon, presunto operador de un grupo delictivo que opera en Jalisco y Guanajuato.\nSeg\u00fan Mural, el operativo de arresto se realiz\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de la polic\u00eda municipal.\nLas autoridades civiles cuentan con informaci\u00f3n que el detenido es el principal operador en Lagos de Moreno de la organizaci\u00f3n delictiva \"Los Pugas\", misma que tiene presencia en los Estados de Jalisco y Guanajuato\", se\u00f1al\u00f3 la Sedena en un bolet\u00edn.\nAl momento de su detenci\u00f3n, el joven de 23 a\u00f1os tra\u00eda una pistola calibre .9 mil\u00edmetros con 2 cargadores y 24 cartuchos \u00fatiles, as\u00ed como crystal.\nEsto se le asegur\u00f3 a Brandon. Foto: Especial\nEl lunes fue detenido, seg\u00fan Mural, Alexis, alias \"El Chofo\", de 21 a\u00f1os, operador de otro grupo delictivo.\nEn el caso de Brandon, se inform\u00f3 que ser\u00e1 llevado al Ministerio P\u00fablico de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica con sede en Lagos de Moreno.", "date_published": "2019-04-24 18:14:31"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/guanajuato/noticias/Desaparecen-taxistas-salmantinos-tras-llevar-pasaje-a-Ixtapa-Zihuatanejo-20190424-0027.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Desaparecen taxistas salmantinos tras llevar pasaje a Ixtapa Zihuatanejo", "author": "['Por']", "text": "Salamanca.- El pasado s\u00e1bado 20 de abril, taxistas salmantinos llevaron pasaje rumbo a Ixtapa Zihuatanejo, sin embargo hasta el momento se desconoce el paradero de los ruleteros.\nSantos Caballero y su hijo salieron la noche del fin de semana, alrededor de las 11 de la noche para llevar un servicio. El domingo alrededor de las 11 de la ma\u00f1ana, llamaron para informar que ya hab\u00edan llegado a su destino; pero despu\u00e9s de eso no volvieron a tener comunicaci\u00f3n con la base.\nAntonio Lanuza Ruiz, l\u00edder de taxistas, inform\u00f3 que se ha mantenido comunicaci\u00f3n con las autoridades de Guerrero as\u00ed como Gendarmer\u00eda y Polic\u00eda Federal para la b\u00fasqueda de los operadores.\nNo han sido reportados como accidente, se puso denuncia por desaparici\u00f3n y el robo de veh\u00edculo para tratar de localizarlos. Ya tenemos comunicaci\u00f3n en Ixtapa, quedaron de mandarme un reporte si hab\u00edan participado en alg\u00fan accidente, o alguna orden de aprehensi\u00f3n\" indic\u00f3.\nSe inform\u00f3 que los conductores trasladaron a una pareja, la cual no ha sido identificada.", "date_published": "2019-04-24 17:44:16"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Asi-puedes-comprar-tus-boletos-para-el-partido-de-Chivas-vs-Leon-20190425-0009.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed puedes comprar tus boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n", "author": "['Por']", "text": "A pesar de que la directiva de Chivas ha puesto \u2018trabas\u2019 para que los aficionados esmeraldas \u2018invadan\u2019 el Estadio Akron, miles de leoneses se preparan para viajar a Guadalajara y apoyar al Club Le\u00f3n.\nHoy comienza la venta de boletos en taquillas del Estadio y en puntos de venta disponibles en Guadalajara, sin embargo tambi\u00e9n se pueden adquirir las entradas en l\u00ednea, aqu\u00ed te decimos c\u00f3mo puedes comprar tus accesos.\nPrimero deber\u00e1s ingresar a www.omniticket.mx o bien, descargar la app disponible para iOS y Android (si lo haces desde tu tel\u00e9fono m\u00f3vil, es indispensable descargar la aplicaci\u00f3n).\nPosteriormente tienes que registrarte en el sitio creando una cuenta con todos tus datos, una vez listo tu registro podr\u00e1s ver los \u2018eventos\u2019 disponibles, donde aparece en primera instancia el partido entre Chivas y Le\u00f3n.\nPrecios de boletos para el partido de Chivas vs Le\u00f3n\nPara proceder con tu compra, debe acceder al evento y \u2018seleccionar tus lugares\u2019, cabe destacar que solamente est\u00e1n liberando boletos por zonas, y por el momento s\u00f3lo est\u00e1 disponible la parte superior poniente del recinto, con el rango de precios entre $265 y $320 pesos.\nPor el momento s\u00f3lo se encuentra disponible la zona superior poniente.\nUna vez que selecciones tus lugares, proceder\u00e1s al m\u00e9todo de pago, donde ingresar\u00e1s los datos de la tarjeta de d\u00e9bito o cr\u00e9dito con la que realizar\u00e1s la compra, posteriormente los boletos ser\u00e1n enviados a tu correo, o bien aparecer\u00e1n en la secci\u00f3n \u2018mis compras\u2019/ \u2018\u00f3rdenes\u2019 y podr\u00e1s descargarlos para imprimirlos.\nEl s\u00e1bado tenemos una cita en el estadio de Chivas. \u00a1TODOS A GUADALAJARA! #Invasi\u00f3nEsmeralda pic.twitter.com/COse4SIvJM \u2014 Hinchada Verdiblanca (@La_hinchada) 22 de abril de 2019\nDe esta forma podr\u00e1s asegurar tu entrada al estadio para apoyar a la Fiera, si deseas adquirir otra zona, tendr\u00e1s que esperar a que sean \u2018liberados\u2019 o bien, adquirirlos directamente en la taquilla del Akron.\nRecuerda que la promoci\u00f3n 6x1 que ofrece Chivas, es s\u00f3lo para aficionados que cuentan con abono y los 'invitados' deber\u00e1n entrar con el jersey rojiblanco a una zona especial.", "date_published": "2019-04-25 10:48:11"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Leonesa-Yesica-Hernandez-levanta-173-kilos-y-rompe-record-en-Guatemala-20190424-0057.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Leonesa Yesica Hern\u00e1ndez levanta 173 kilos y rompe r\u00e9cord en Guatemala", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Contenta pero no satisfecha, as\u00ed se dijo la halterista leonesa Yesica Hern\u00e1ndez, quien por primera vez particip\u00f3 en un Panamericano mayor y regresar\u00e1 a casa con un r\u00e9cord juvenil.\nA sus 17 a\u00f1os, la joven leonesa asisti\u00f3 al Panamericano de Levantamiento de Pesas en Guatemala y, en su primera participaci\u00f3n, se qued\u00f3 cerca del podio al finalizar en el cuarto lugar del envi\u00f3n en la categor\u00eda de 49 kilogramos.\n\u00a1Mi agradecimiento para @gobiernogto @CODEGuanajuato, en especial al Gobernador @diegosinhue e @isaac_pina, por apoyarme para poder participar en mi primer campeonato de mayores de pesas donde logr\u00e9 un 4\u00ba lugar en envi\u00f3n con r\u00e9cord panamericano juvenil y 8\u00ba lugar general!\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2640\ufe0f\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd pic.twitter.com/WGtxAixS9B \u2014 \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0fYesica Hern\u00e1ndez\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\u2642\ufe0f (@YesicaHdezPesas) 24 de abril de 2019\nHern\u00e1ndez levant\u00f3 99 kilogramos y finaliz\u00f3 en el cuarto sitio de esta modalidad en la que, adem\u00e1s, impuso con esta cifra una marca panamericana juvenil.\nEstos 99 kilogramos, sumados a los 74 que levant\u00f3 en el arranque, permitieron a la halterista mexicana sumar un total de 173 kilogramos que la colocaron en el octavo puesto de la clasificaci\u00f3n general en la que Alyssa Ritchey, de Estados Unidos, fue la campeona al sumar 190 kilogramos.\n173 kilogramos totaliz\u00f3 Yesica en su primer Panamericano mayor\n2 mexicanas participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos\n4\u00b0 lugar obtuvo la leonesa en la modalidad de envi\u00f3n\nImportante mencionar que Yesica y Andrea de la Herr\u00e1n fueron las \u00fanicas dos mexicanas que participaron en la categor\u00eda de 49 kilogramos. De la Herr\u00e1n fue s\u00e9ptima al levantar tambi\u00e9n 173 kilogramos, 77 en el arranque y 96 en el envi\u00f3n.\nEl a\u00f1o pasado, Yesica se convirti\u00f3 en la primera levantadora de pesas mexicana que gana una medalla de Oro en Juegos Ol\u00edmpicos de la Juventud y en este 2019 ha dado el \"salto\" a las competencias ante mayores de 18 a\u00f1os.\nPor otro lado, el mexicano Antonio V\u00e1zquez se qued\u00f3 con el t\u00edtulo de campe\u00f3n panamericano en la categor\u00eda de 61 kilogramos, al levantar 118 kilos en el arranque y 164 en el envi\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 21:37:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Chivas-teme-invasion-del-Leon-y-regala-miles-de-boletos-para-el-juego-del-sabado-20190424-0055.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Chivas teme 'invasi\u00f3n' del Le\u00f3n y regala miles de boletos para el juego del s\u00e1bado", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El Club Guadalajara se busca proteger ante la inminente #Invasi\u00f3nEsmeralda de aficionados del Le\u00f3n.\nPara el duelo de la jornada 16 y \u00faltimo del torneo para las Chivas en el Estadio Akron, la directiva ha salido a ofrecer una promoci\u00f3n de hasta 5x1 en las entradas para los aficionados Rojiblancos.\nLa mec\u00e1nica aplica espec\u00edficamente para las personas que cuentan con Chivabono, los cuales con una sola credencial, podr\u00e1n ingresar hasta cinco familiares m\u00e1s sin costo adicional.\n\u201cPara este encuentro ante Le\u00f3n los Chivabonados (semestral, anual y multianual) podr\u00e1n ingresar con 5 familiares como invitados sin costo por tarjeta\u201d, dicta la invitaci\u00f3n en la p\u00e1gina oficial del Club Gudalajara, chivasdecorazon.com.mx.\nEl \u00fanico requisito para hacer v\u00e1lida la promoci\u00f3n, es que todos los miembros de la familia porten la playera de las Chivas en el momento de ingresar al Estadio Akron.\nTanto abonados como sus invitados ser\u00e1n enviados a una zona espec\u00edfica al ingresar y la promoci\u00f3n se dar\u00e1 hasta agotar existencias.\nLa promoci\u00f3n se da justo en la visita del Le\u00f3n, equipo l\u00edder del campeonato con 38 unidades y que arraiga a miles de aficionados en cada partido que se presenta en el estadio del Reba\u00f1o.", "date_published": "2019-04-24 21:14:43"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Leon-ya-sabe-que-hara-si-no-puede-comprarle-a-JJ-Macias-a-Chivas-20190424-0051.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Le\u00f3n ya sabe qu\u00e9 har\u00e1 si no puede comprarle a JJ Mac\u00edas a Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- Con cuatro meses y siete goles en Le\u00f3n, Jos\u00e9 Juan Mac\u00edas es uno de los delanteros mexicanos m\u00e1s cotizados en la Liga MX.\nEl juvenil juega a pr\u00e9stamo en Le\u00f3n desde las Chivas, que en varias ocasiones han se\u00f1alado que s\u00f3lo vender\u00e1n al ariete si un club paga el total de su ficha, por unos 15 millones de d\u00f3lares.\nAnte esa cifra, la directiva del Le\u00f3n se plantea varios escenarios.\nRodrigo Fern\u00e1ndez, vicepresidente del Club Le\u00f3n, revel\u00f3 en entrevista con Fox Sports que ve \"casi imposible\" que la Fiera pueda pagar los 15 millones de d\u00f3lares, aunque mantendr\u00e1n a Mac\u00edas en la plantilla al menos hasta diciembre, cuando se vencer\u00eda el pr\u00e9stamo del Reba\u00f1o.\n\"Es una cifra que Le\u00f3n nunca ha pagado\", acept\u00f3 el dirigente.\nUna de las opciones es negociar con Chivas para no cubrir \u00edntegramente los 15 millones, sino aportar una parte de ese dinero y completar el pase con jugadores de la plantilla esmeralda.\nPero en caso de no conseguir la compra definitiva de Mac\u00edas, Fern\u00e1ndez acepta que Le\u00f3n deber\u00e1 buscar un centro delantero en el mercado extranjero.\n\"Tendr\u00edamos que buscar un hombre de \u00e1rea, porque aunque (\u00c1ngel) Mena est\u00e1 haciendo goles, juega m\u00e1s llegando de atr\u00e1s\".\nYa en el mercado invernal el Le\u00f3n trat\u00f3 de fichar un centro delantero en Sudam\u00e9rica, ante la salida de Mauro Boselli, pero los Esmeraldas no pudieron concretar alg\u00fan fichaje y recurrieron al ecuatoriano Vinicio Angulo, quien lleg\u00f3 desde los Dorados del Ascenso MX.", "date_published": "2019-04-24 20:44:23"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Revelan-intimos-detalles-sobre-el-padre-de-la-hija-de-Joy-20190424-0062.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Revelan \u00edntimos detalles sobre el embarazo de Joy", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Hace unos d\u00edas, la cantante Joy Huerta inform\u00f3 mediante sus redes sociales que est\u00e1 esperando una hija con su esposa Diana. La declaraci\u00f3n de la artista impact\u00f3 a sus seguidores, quienes la felicitaron por la nueva etapa que est\u00e1 por comenzar.\nSin embargo, una fuente cercana a la int\u00e9rprete de \u201cEspacio Sideral\u201d revel\u00f3 a TvNotas que no todo fue miel sobre hojuelas en la relaci\u00f3n de la cantante.\nSeg\u00fan un amigo de la famosa, ella y su esposa tuvieron problemas debido a que Joy era quien quer\u00eda embarazarse, pero esto no fue posible.\nConfes\u00f3 que Joy realiz\u00f3 varios intentos de inseminaci\u00f3n artificial pero ninguno fue positivo. Ante ello, su esposa Diana fue quien lo intent\u00f3 y en la segunda prueba qued\u00f3 embarazada.\n\u00bfQui\u00e9n es el padre?\nDe acuerdo con la fuente consultada por la revista, ambas acudieron a un banco de espera y dieron las caracter\u00edsticas que estaba buscando para el padre de su beb\u00e9 y ah\u00ed les dieron el perfil que ellas quer\u00edan.\nSobre porque Joy no pudo concebir, se\u00f1al\u00f3 que el doctor le mencion\u00f3 a la vocalista que estaba en perfecta salud y que no descartaba que en un futuro fuera ella quien tuviera a su segundo hijo.\nAsimismo, se\u00f1al\u00f3 que la pareja se\u00f1al\u00f3 que en caso de que el tratamiento no funcionara, iban a adoptar un hijo.", "date_published": "2019-04-24 22:40:13"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Detienen-a-hijo-de-Eugenio-Derbez-20190424-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Detienen a hijo de Eugenio Derbez", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- El hijo del comediante Eugenio Derbez fue detenido, luego de que celebrar sus 27 a\u00f1os.\nEl hijo de Eugenio Derbez acaba de festejar su cumplea\u00f1os 27, cuando fue detenido.\nDe acuerdo con sitio un sitio de espect\u00e1culos que tuvo acceso a una entrevista con un amigo del hijo de Eugenio Derbez, se revelaron detalles sobre la detenci\u00f3n de Jos\u00e9 Eduardo Derbez.\nSeg\u00fan la declaraci\u00f3n del conocido, el joven hab\u00eda celebrado sus 27 a\u00f1os y cuando circulaba por una avenida de la Ciudad de M\u00e9xico, fue detenido por polic\u00edas.\nUno de los escoltas del actor intent\u00f3 dialogar con los polic\u00edas.\nSe dijo que los oficiales le marcaron el alto al tambi\u00e9n actor, por lo que uno de sus guardaespaldas sali\u00f3 del auto e intent\u00f3 hablar con los agentes, quienes se percataron de que el hombre era escolta y que iba armado pidieron la presencia de Jos\u00e9 Eduardo.\nPor tal motivo, el joven baj\u00f3 del auto. Los agentes le informaron que se hab\u00eda pasado un sem\u00e1foro en rojo y lo interrogaron.\nTras varios minutos, el joven subi\u00f3 nuevamente a su veh\u00edculo y se fue, aunque no se sabe si se le fue impuesta una multa.", "date_published": "2019-04-24 22:14:22"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Exmanager-de-Juan-Gabriel-convoca-a-rueda-de-prensa-por-declaraciones-de-AMLO-20190424-0058.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Exm\u00e1nager de Juan Gabriel convoca a rueda de prensa por declaraciones de AMLO", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Luego de que el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador hablara sobre si Juan Gabriel est\u00e1 vivo o no, el exm\u00e1nager del cantante inform\u00f3 que har\u00e1 una rueda de prensa para aclarar el tema.\nHace semanas, Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz, exrepresentante del \u201cDivo de Ju\u00e1rez\u201d, se\u00f1al\u00f3 que \u00e9ste no est\u00e1 muerto y se est\u00e1 ocultando, por lo que le entreg\u00f3 una petici\u00f3n a AMLO para que proteja al cantante.\nAnte ello, el Presidente de M\u00e9xico dijo que no tiene pruebas de que Juan Gabriel siga vivo.\nJoaqu\u00edn Mu\u00f1oz entreg\u00f3 una petici\u00f3n a AMLO para que protegiera a Juan Gabriel.\nPero, luego de dicha declaraci\u00f3n, Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz envi\u00f3 un comunicado en el que informaba a los medios de informaci\u00f3n sobre una rueda de prensa.\nDespu\u00e9s de las declaraciones que hiciera hoy el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, sobre el caso de Juan Gabriel, el se\u00f1or Joaqu\u00edn Mu\u00f1oz, ofrecer\u00e1 una conferencia de prensa\u201d, se\u00f1ala el documento enviado este martes.\nSin embargo, la misiva no informaba sobre la fecha, lugar u hora en que se llevar\u00e1 a cabo la cita.", "date_published": "2019-04-24 21:47:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Salma-Hayek-ensena-tatuaje-en-zona-intima-que-dejo-boquiabiertos-a-todos-20190424-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Salma Hayek ense\u00f1a tatuaje en zona \u00edntima que dej\u00f3 boquiabiertos a todos", "author": "['Por']", "text": "Salma Hayek dej\u00f3 a sus fans boquiabiertos con el tatuaje que tiene en uno de sus atributos f\u00edsicos.\nLa actriz mexicana comparti\u00f3 que tiene un \u00e1guila tatuada, pero como parte de su personaje Sonia Kincaid de la pel\u00edcula The Hit Mans Boby Guard 2.\nLa foto llevaba m\u00e1s de 247 me gusta en Instagram.\nSalma aparece acostada en una cama ense\u00f1ando parte de su pecho izquierdo donde tiene su tatuaje.\nLA FOTO", "date_published": "2019-04-24 20:56:06"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Dejar-el-celular-puede-ayudarte-a-vivir-mas-tiempo-20190425-0008.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Dejar el celular puede ayudarte a vivir m\u00e1s tiempo", "author": "['Por']", "text": "Nueva York, EU.- Si eres como muchas personas, es posible que hayas decidido que quieres pasar menos tiempo mirando tu tel\u00e9fono.\nEs una buena idea: un creciente cuerpo de evidencia sugiere que el tiempo que pasamos en nuestros tel\u00e9fonos inteligentes est\u00e1 interfiriendo con nuestro sue\u00f1o, autoestima, relaciones, memoria, capacidad de atenci\u00f3n, creatividad, productividad y habilidades de resoluci\u00f3n de problemas y toma de decisiones.\nPero hay otra raz\u00f3n para que reconsideremos nuestras relaciones con nuestros dispositivos. Al elevar cr\u00f3nicamente los niveles de cortisol, la principal hormona del estr\u00e9s del cuerpo, nuestros tel\u00e9fonos pueden amenazar nuestra salud y acortar nuestras vidas.\nHasta ahora, la mayor\u00eda de las discusiones sobre los efectos bioqu\u00edmicos de los tel\u00e9fonos se han centrado en la dopamina, un qu\u00edmico cerebral que nos ayuda a formar h\u00e1bitos y adicciones. Al igual que las m\u00e1quinas tragamonedas, los tel\u00e9fonos inteligentes y las aplicaciones est\u00e1n dise\u00f1ados expl\u00edcitamente para desencadenar la liberaci\u00f3n de dopamina, con el objetivo de hacer que nuestros dispositivos sean dif\u00edciles de sofocar.\nEsta manipulaci\u00f3n de nuestros sistemas de dopamina es la raz\u00f3n por la cual muchos expertos creen que estamos desarrollando adicciones de comportamiento a nuestros tel\u00e9fonos. Pero los efectos de nuestros tel\u00e9fonos en el cortisol son potencialmente a\u00fan m\u00e1s alarmantes.\nEl cortisol es nuestra principal hormona de lucha o huida. Su liberaci\u00f3n provoca cambios fisiol\u00f3gicos, como los picos de presi\u00f3n arterial, frecuencia card\u00edaca y az\u00facar en la sangre, que nos ayudan a reaccionar y sobrevivir a amenazas f\u00edsicas agudas.\nEstos efectos pueden salvar vidas si realmente est\u00e1 en peligro f\u00edsico, como, por ejemplo, un toro lo est\u00e1 cargando. Pero nuestros cuerpos tambi\u00e9n liberan cortisol en respuesta a los factores estresantes emocionales en los que un aumento de la frecuencia cardiaca no servir\u00e1 de mucho, como revisar su tel\u00e9fono para encontrar un correo electr\u00f3nico enojado de su jefe.\n4 horas al d\u00eda\nSi ocurrieran solo ocasionalmente, los picos de cortisol inducidos por tel\u00e9fono podr\u00edan no importar. Pero el estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda mirando su tel\u00e9fono inteligente y lo mantiene al alcance de la mano casi todo el tiempo, seg\u00fan una aplicaci\u00f3n de seguimiento llamada Moment. El resultado, como se\u00f1al\u00f3 Google en un informe.\nLos dispositivos m\u00f3viles cargados con redes sociales, correo electr\u00f3nico y aplicaciones de noticias crean un sentido constante de obligaci\u00f3n, generando estr\u00e9s personal no deseado.\nDavid Greenfield, profesor de psiquiatr\u00eda cl\u00ednica de la Escuela de Medicina de la Universidad de Connecticut y fundador del Centro para Internet y adicci\u00f3n a la tecnolog\u00eda, explica las reacciones al estar cerca del celular.\nSus niveles de cortisol est\u00e1n elevados cuando su tel\u00e9fono est\u00e1 a la vista o cerca, o cuando lo escucha o incluso cree que lo escucha. Es una respuesta al estr\u00e9s, y se siente desagradable, y la respuesta natural del cuerpo es querer revisar el tel\u00e9fono para que desaparezca el estr\u00e9s.\nEl estadounidense promedio pasa cuatro horas al d\u00eda viendo su celular.\nPero al hacerlo, podr\u00eda tranquilizarte por un segundo, probablemente empeorar\u00e1 las cosas a largo plazo. Cada vez que revises tu tel\u00e9fono, es probable que encuentres algo m\u00e1s estresante esper\u00e1ndote, lo que lleva a otro aumento en el cortisol y otro deseo de revisar tu tel\u00e9fono para que desaparezca tu ansiedad. Este ciclo, cuando se refuerza continuamente, conduce a niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente.\nY los niveles elevados de cortisol cr\u00f3nicamente se han relacionado con un mayor riesgo de problemas de salud graves, como depresi\u00f3n, obesidad, s\u00edndrome metab\u00f3lico, diabetes tipo 2, problemas de fertilidad, presi\u00f3n arterial alta, ataque cardiaco, demencia y accidente cerebrovascular.\nEl doctor Robert Lustig, profesor em\u00e9rito de endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica de la Universidad de California en San Francisco, y autor de \"El hackeo de la mente estadounidense\", se\u00f1ala c\u00f3mo complican las enfermedades.\nCada enfermedad cr\u00f3nica que conocemos se ve agravada por el estr\u00e9s\", . \"Y nuestros tel\u00e9fonos son absolutamente contribuyendo a esto.\nEstr\u00e9s de Smartphone\nAdem\u00e1s de sus posibles consecuencias para la salud a largo plazo, el estr\u00e9s provocado por el tel\u00e9fono inteligente nos afecta de manera m\u00e1s inmediata y potencialmente mortal.\nLos niveles elevados de cortisol afectan la corteza prefrontal, un \u00e1rea del cerebro cr\u00edtica para la toma de decisiones y el pensamiento racional.\nEl doctor Lustig explica la importancia de la corteza.\nLa corteza prefrontal es el grillo de Jiminy del cerebro. Nos impide hacer cosas est\u00fapidas.\nEl deterioro de la corteza prefrontal disminuye el autocontrol. Cuando se combina con un poderoso deseo de calmar nuestra ansiedad, esto nos puede llevar a hacer cosas que pueden aliviar el estr\u00e9s en el momento pero son potencialmente fatales, como enviar mensajes de texto mientras se conduce.\nAdem\u00e1s de mala para la salud, usar el celular al conducir es muy peligroso.\nLos efectos del estr\u00e9s se pueden amplificar a\u00fan m\u00e1s si nos preocupamos constantemente de que algo malo vaya a suceder, ya sea un ataque f\u00edsico o un comentario exasperante en las redes sociales. (En el caso de los tel\u00e9fonos, este estado de hipervigilancia a veces se manifiesta como \"vibraciones fantasma\", en las que las personas sienten que su tel\u00e9fono vibra en su bolsillo cuando su tel\u00e9fono ni siquiera est\u00e1 all\u00ed).\nBruce McEwen, jefe del Laboratorio de Neuroendocrinolog\u00eda de Harold y Margaret Milliken Hatch en la Universidad de Rockefeller, explica los cambios en el cerebro y las respuestas ante el estr\u00e9s.\nTodo lo que hacemos, todo lo que experimentamos, puede influir en nuestra fisiolog\u00eda y cambiar los circuitos en nuestro cerebro de maneras que nos hacen m\u00e1s o menos reactivos al estr\u00e9s.\nEl Dr. McEwen tambi\u00e9n se\u00f1ala que nuestros niveles basales de cortisol van y vienen en un ciclo regular de 24 horas que se descarrila si dormimos menos de siete a ocho horas por noche, lo cual es muy f\u00e1cil de hacer si tienes el h\u00e1bito de revisar tu tel\u00e9fono antes de acostarse. Esto, a su vez, deja a nuestros cuerpos menos resistentes al estr\u00e9s y aumenta nuestro riesgo de todas las condiciones de salud relacionadas con el estr\u00e9s mencionadas anteriormente.\nPonga todo esto junto, y las horas que pasamos revisando compulsivamente nuestros tel\u00e9fonos pueden sumar mucho m\u00e1s que una p\u00e9rdida de tiempo.\nRompiendo el ciclo\nLa buena noticia es que si rompemos este ciclo impulsado por la ansiedad, podemos reducir nuestros niveles de cortisol, lo que a su vez puede mejorar nuestro juicio a corto plazo y disminuir nuestros riesgos de problemas de salud relacionados con el estr\u00e9s a largo plazo.\nCon el tiempo, dice el Dr. McEwen, incluso es posible volver a entrenar nuestros cerebros para que nuestras respuestas al estr\u00e9s ya no est\u00e9n en un disparador de cabello para comenzar.\nDejar el celular todo un d\u00eda es una alternativa para lograr un balance.\nPara hacer que su tel\u00e9fono sea menos estresante, comience por desactivar todas las notificaciones, excepto las que realmente desea recibir.\nLuego, presta atenci\u00f3n a c\u00f3mo te hacen sentir las aplicaciones individuales cuando las usas. \u00bfCu\u00e1l es el resultado de la ansiedad? \u00bfQu\u00e9 te deja estresado? Oculta estas aplicaciones en una carpeta de tu pantalla de inicio. O, mejor a\u00fan, elim\u00ednelos por unos d\u00edas y vea c\u00f3mo se siente.\nLos descansos regulares tambi\u00e9n pueden ser una forma efectiva de reequilibrar la qu\u00edmica de su cuerpo y recuperar su sentido de control. Un \"d\u00eda de reposo digital\" de 24 horas puede ser sorprendentemente relajante (una vez que la contracci\u00f3n inicial cede), pero incluso dejar su tel\u00e9fono atr\u00e1s cuando almuerza es un paso en la direcci\u00f3n correcta.\nAdem\u00e1s, trate de notar c\u00f3mo se sienten los antojos de tel\u00e9fono inducidos por la ansiedad en su cerebro y cuerpo, sin rendirse de inmediato, explica Jack Kornfield, un maestro budista en el Centro de Meditaci\u00f3n Spirit Rock en California\nSi practicas notar lo que est\u00e1 sucediendo dentro de ti, te dar\u00e1s cuenta de que puedes elegir c\u00f3mo responder. No tenemos que estar a merced de algoritmos que promueven el miedo a perderse\".\nDesafortunadamente, no es f\u00e1cil crear l\u00edmites saludables con dispositivos que est\u00e1n dise\u00f1ados deliberadamente para desalentarlos. Pero al reducir nuestros niveles de estr\u00e9s, hacerlo no solo nos har\u00e1 sentir mejor d\u00eda a d\u00eda. En realidad podr\u00eda alargar nuestras vidas.", "date_published": "2019-04-25 10:22:36"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Esta-es-la-razon-por-la-que-te-sientes-cansado-y-con-sueno-durante-el-dia-20190422-0059.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Esta es la raz\u00f3n por la que te sientes cansado y con sue\u00f1o durante el d\u00eda", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Un estudio revel\u00f3 una de las causas por las que solemos sentir cansancio y sue\u00f1o a\u00fan incluso cuando nos acabamos de levantar, y se debe a un h\u00e1bito que se hace todos los d\u00edas en las ma\u00f1anas.\nDe acuerdo con informaci\u00f3n al portal de noticias 24horas, la principal causa del cansancio matutino es posponer la alarma, esto porque se ha demostrado que apretar el bot\u00f3n \"posponer\" para dormir algunos minutos m\u00e1s, afecta la salud.\nLo recomendable es despertarse en cu\u00e1nto suele la alarma la primera vez.\nLa investigaci\u00f3n revel\u00f3 que el 82% de las personas que usan la alarma del celular para despertarse la aplaza al menos una vez, pero peor a\u00fan es que s\u00f3lo la tercera parte est\u00e1 dispuesta a dejar de llevar a cabo esta pr\u00e1ctica, a pesar de estar comprobado que eso afecta.\nCuando dormimos atravesamos diferentes fases de sue\u00f1o. La gente que no ha pasado por todas y no ha tenido un descanso pleno al posponer el despertador corre el riesgo de comenzar el ciclo desde el principio, lo que le provocar\u00e1 estar agotado desde primera hora de la ma\u00f1ana\", explic\u00f3 el psic\u00f3logo Michael Banissy.\nPara evitar la sensaci\u00f3n de cansancio, Banissy aconseja dormirse temprano y no usar la alarma, pero s\u00ed es necesario su uso, lo mejor es levantarse en cuanto suene y no volver a posponerla.", "date_published": "2019-04-22 15:45:07"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Google-Maps-podria-avisar-si-el-transporte-publico-va-lleno-o-vacio-20190422-0054.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Google Maps podr\u00eda avisar si el transporte p\u00fablico va lleno o vac\u00edo", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Si bien no se ha confirmado nada, es problable que la aplicaci\u00f3n Google Maps podr\u00eda avisar si el transporte p\u00fablico que deseas abordar, est\u00e1 lleno o vac\u00edo.\nPoco a poco se le han ido agregando actualizaciones a la app.\nDe acuerdo con informaci\u00f3n al portal de noticias El Universal, usuarios de iOS y Android, han anunciado que en ocasiones han recibido notificaciones de la misma app en la que pregunta la cantidad de gente que viene en el metro o autob\u00fas a aquellas personas que utilizan las rutas de el transporte p\u00fablico.\nLa pregunta que reciben los usuarios es \"\u00bfQu\u00e9 tan lleno est\u00e1 tu tren?\" y para esta pregunta existen varias opciones: muchos asientos disponibles, pocos asientos disponibles, s\u00f3lo espacio para gente de pie y/o aplastado por otros pasajeros.\nCon estas opciones, puedes ver el espacio que hay en el transporte.\nEstos usuarios que han recibido estas notificaciones, viven en San Francisco, Nueva York, Washington, Tokio y Par\u00eds, por lo que a\u00fan no se sabe cu\u00e1ndo pueda estar disponible en M\u00e9xico.", "date_published": "2019-04-22 15:08:16"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/vivirmas/Arroz-blanco-incrementa-la-posibilidad-de-tener-diabetes-tipo-2-20190422-0042.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Arroz blanco incrementa la posibilidad de tener diabetes tipo 2", "author": "['Por']", "text": "M\u00e9xico.- Estudios realizados en naciones occidentales y asi\u00e1ticas, demostraron que el consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de padecer diabetes tipo 2.\nDe acuerdo a informaci\u00f3n del portal de noticias Televisa, aunque la diabetes est\u00e1 relacionada con la ingesta de carbohidratos y az\u00facares, cuatro estudios efectuados tanto en pa\u00edses occidentales como asi\u00e1ticos, revelaron que el arroz blanco tambi\u00e9n aumenta la posibilidad de padecer esta enfermedad.\nUna publicaci\u00f3n de la Revista M\u00e9dica Brit\u00e1nica, a cargo de cient\u00edficos de la Escuela de Salud P\u00fablica de Harvard, se\u00f1ala que de acuerdo a los resultados de estos estudios el consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de presentar diabetes tipo 2.\nAnalizaron m\u00e1s de 300 mil casos\nPara llegar a esta conclusi\u00f3n se analizaron los casos de 352 mil personas con residencia en Jap\u00f3n, China, Australia y Estados Unidos y con rangos de edad de los 4 a los 22 a\u00f1os, que en un principio no padec\u00edan diabetes tipo 2.\nTiempo despu\u00e9s estas personas volvieron a ser analizadas y se detectaron 13 mil 284 casos de diabetes tipo 2. Al estudiar la alimentaci\u00f3n que llevaban se asoci\u00f3 al arroz blanco el riesgo de padecer diabetes.\nEl consumo regular de arroz blanco incrementa el riesgo de presentar diabetes tipo 2.\nProporciones que ponen en riesgo\nEstablecieron que la ingesta regular de porciones de 158 gramos o m\u00e1s de este alimento, podr\u00eda incrementar en 10% el riesgo de contraer diabetes tipo 2. Esta relaci\u00f3n es m\u00e1s clara en mujeres.\nAl ser un carbohidrato, el arroz blanco r\u00e1pidamente se transforma en az\u00facares, en un proceso conocido como \u00cdndice Gluc\u00e9mico (IG). En otras palabras, su ingesta provoca que los niveles de glucosa en la sangre se disparen s\u00fabitamente.\nSe recomienda consumir arroz integral, al ser rico en fibra, vitaminas y magnesio.\nPara prevenir esta enfermedad se sugiere sustituir el arroz blanco por uno integral, rico en vitaminas, fibra y magnesio, que adem\u00e1s contribuye a la quema de grasa y reduce el estre\u00f1imiento.", "date_published": "2019-04-22 14:27:04"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Joven-es-acosada-en-el-Metro-y-le-hicieron-algo-asqueroso-que-no-se-imaginaba-20190424-0050.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Joven es acosada en el Metro y le hicieron algo asqueroso que no se imaginaba", "author": "['Por']", "text": "CDMX.- Una joven denunci\u00f3 que fue acosada en el Metro de Culhuac\u00e1n, cosa que sufre todos los d\u00edas, pero esta vez no se imaginaba lo que le iban a hacer.\nLa joven en Facebook se\u00f1al\u00f3 que tom\u00f3 el Metro para ir a su casa y detr\u00e1s de ella observ\u00f3 a un hombre que la acos\u00f3.\nSin embargo, no se dio cuenta que el hombre se estaba masturbando y le dej\u00f3 manchas en su pantal\u00f3n. Aunque ella se\u00f1ala que no se dio cuenta, seg\u00fan El Debate.\nLa mujer mostr\u00f3 que los rastros de la mancha quedaron en su pantal\u00f3n.", "date_published": "2019-04-24 19:30:14"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Toca-el-violin-mientras-es-operada-de-un-tumor-en-el-cerebro-20190424-0047.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Toca el viol\u00edn mientras es operada de un tumor en el cerebro", "author": "['Por']", "text": "Italia.- Una joven de 23 a\u00f1os toc\u00f3 el viol\u00edn mientras era operada de un tumor en el cerebro.\nLa ins\u00f3lita escena ocurri\u00f3 en el hospital Annunziata di Taranto, en Italia.\nPara curarla de una neoplasia cerebral frontal, seg\u00fan Vanguardia, fue sometida con la t\u00e9cnica de cirug\u00eda despierta, referencia nacional en Italia por ese m\u00e9todo.\nLa cirug\u00eda dur\u00f3 5 horas y permiti\u00f3 remover el tumor evitando da\u00f1os neurol\u00f3gicos, sobre todo problemas del habla y cognitivos, as\u00ed como evitar dificultad en la coordinaci\u00f3n de gestos.", "date_published": "2019-04-24 18:52:20"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/VIDEO-Por-que-te-portaste-asi-pend...-a-golpes-y-gritos-animadora-infantil-maltrata-a-nino-20190424-0043.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "VIDEO Por qu\u00e9 te portaste as\u00ed pend... a golpes y gritos animadora infantil maltrata a ni\u00f1o", "author": "['Por']", "text": "Monterrey.- Una presentadora se exhibi\u00f3 en vivo cuando golpe\u00f3 y le grit\u00f3 a un menor.\nUna de sus compa\u00f1eras hac\u00eda una transmisi\u00f3n en vivo cuando de pronto se observ\u00f3 que la presentadora golpe\u00f3 y le grit\u00f3 a un ni\u00f1o que trabaja en el show con el personaje de Pepo, seg\u00fan El Horizonte.\n\u00a1Por qu\u00e9 te comportaste as\u00ed pend...!, dijo la presentadora.\nTras el altercado, el show de Bely y Beto lament\u00f3 la situaci\u00f3n y asegur\u00f3 que ya no autorizar\u00e1 shows y solamente se har\u00e1n en su sal\u00f3n de fiestas.\n(Se recomienda discreci\u00f3n)", "date_published": "2019-04-24 17:56:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vendio-a-su-hija-en-3-mil-500-dolares-para-pagar-tratamiento-de-su-hijo-20190424-0041.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vendi\u00f3 a su hija en 3 mil 500 d\u00f3lares para pagar tratamiento de su hijo", "author": "['Por']", "text": "Afganist\u00e1n.- Una ni\u00f1a fue comprometida desde los 5 a\u00f1os a cambio de 3 mil 500 d\u00f3lares que servir\u00edan para el tratamiento de su hermano que muri\u00f3.\nNazanin tiene otros seis hermanos, tres mujeres y cuatro hombres, todos menores de edad. Sin embargo, perdi\u00f3 a otro hermano que ten\u00eda epilepsia.\nLa madre, seg\u00fan Info 7, dijo que el dolor de su hijo era insoportable por lo que pens\u00f3 que deb\u00eda aceptar el dinero.\nTom\u00e9 el dinero y acept\u00e9 dar a nuestra hija mayor Nazanin en matrimonio. Us\u00e9 el dinero para pagar el tratamiento de mi hijo, pero no se recuper\u00f3 y tampoco pude quedarme con mi hija\", dijo a la BBC el padre de Nazanin.\nLos padres y sus hijos viven en el campo de refugiados Shahrak cerca de Herat, en el oeste de Afganist\u00e1n.\nA pesar del doloroso sacrificio, el padre confes\u00f3 que si siguen en miseria tendr\u00e1 que vender al resto de sus hijas.", "date_published": "2019-04-24 16:47:10"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Asi-se-vio-el-catastrofico-incendio-de-la-Catedral-de-Notre-Dame-f201904150006.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "As\u00ed se vio el catastr\u00f3fico incendio de la Catedral de Notre Dame", "author": "['Por']", "text": "Francia.- Un incendio consume la Catedral de Notre Dame, en Par\u00eds, Francia.\nEl fuego podr\u00eda haberse originado durante las labores de rehabilitaci\u00f3n que se realizaban en el templo que cada a\u00f1o recibe m\u00e1s de 13 millones de visitantes de todo el mundo.", "date_published": "2019-04-15 18:41:40"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/Apagon-mundial-busca-encender-conciencias-f201903310001.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Apag\u00f3n mundial busca encender conciencias", "author": "['Por']", "text": "La 13\u00aa edici\u00f3n de la Hora del Planeta, organizada por WWF, pide apagar las luces en cada pa\u00eds, para reflejar el impacto que tiene el gasto energ\u00e9tico sobre el cambio clim\u00e1tico y su papel clave en la naturaleza. En la imagen, Chicago. Foto: AP.", "date_published": "2019-03-31 12:11:01"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/fotogalerias/Universo-submarino.-Mexico-bajo-el-agua-20190331-0010.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Universo submarino. M\u00e9xico bajo el agua", "author": "['Por']", "text": "Cabo Pulmo. El Islote, El Bajo, Los Cantiles y Brazos del Arrecife son algunos de los puntos de buceo sobresalientes de esta \u00c1rea Natural Protegida del mar de Cort\u00e9s, ubicada entre La Paz y San Jos\u00e9 del Cabo. La zona acoge el mayor arrecife de coral del golfo de California y, quiz\u00e1, el m\u00e1s antiguo del Pac\u00edfico americano, donde conviven peces tropicales, langostas, ballenas, tortugas, mantas gigantes, tiburones y delfines. La temporada m\u00e1s importante de avistamiento es entre mayo y septiembre.", "date_published": "2019-03-31 10:02:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/espectaculos/Batman-cumple-80-anos-y-esta-ha-sido-su-camino-hasta-ahora-20190330-0046.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Batman cumple 80 a\u00f1os y esta ha sido su camino hasta ahora", "author": "['Por']", "text": "Desde 1939, el superh\u00e9roe de Ciudad G\u00f3tica ha recorrido un largo camino hasta el d\u00eda de hoy. Aqu\u00ed te contamos un poco de la historia de Batman y los cambios que ha vivido para continuar apasionando a los seguidores de comics en todo el mundo.\nNacido el 30 de marzo de 1939, Bruce Wayne es un personaje que ha cautivado a chicos y grandes con su historia oscura de un hu\u00e9rfano que, tras el asesinato de sus padres, trata de llevar orden a la ca\u00f3tica Ciudad G\u00f3tica.\nDesde las p\u00e1ginas impresas hasta la pantalla grande, pasando por animaciones, videojuegos y hasta una serie spin-off sobre la adolescencia de Bruce Wayne, Batman ha sabido cautivar ya a varias generaciones.\nComo conmemoraci\u00f3n del 80 aniversario de este personaje creado por Bob Kane, DC Comics decidi\u00f3 lanzar un n\u00famero especial de su tiraje Detective Comics, el n\u00famero 1000.", "date_published": "2019-03-30 16:16:05"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Vecinos-atrapan-a-ladron-robando-y-lo-matan-a-golpes-20190423-0066.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Vecinos atrapan a ladr\u00f3n robando y lo matan a golpes", "author": "['Por']", "text": "Argentina.- Una mujer y su hija se encontraban dentro de su hogar cuando dos ladrones ingresaron para pretender robar varios art\u00edculos de valor; no obstante, vecinos las defendieron y golpearon a uno de los delincuentes hasta matarlo.\nDe acuerdo con medios de aquel pa\u00eds, las mujeres estaban ordenando ropa, cuando escucharon pasos en la escalera de su casa y al ver qu\u00e9 estaba pasando, se percataron de que dos hombres hab\u00edan entrado a su hogar.\nLa menor corri\u00f3 hacia el balc\u00f3n de su casa y a gritos pidi\u00f3 auxilio. Vecinos escucharon el llamado y se apresuraron para auxiliar a las v\u00edctimas y detener a los ladrones.\nLa madre y su hija salieron ilesas de su casa, mientras vecinos trataron de someter a los ladrones; uno de los delincuentes huy\u00f3. No obstante, su c\u00f3mplice fue detenido por los habitantes.\nSeg\u00fan autoridades locales, los vecinos ataron de manos al ladr\u00f3n y lo golpearon brutalmente hasta quitarle la vida. De igual forma informaron que gracias a c\u00e1maras de seguridad, tienen identificados a los vecinos que participaron en el ataque contra el delincuente.", "date_published": "2019-04-23 23:25:09"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Escondia-El-Titi-arsenal-en-tambos-enterrados-20190423-0028.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Escond\u00eda 'El Titi' arsenal en tambos enterrados", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- Luego de que Eliseo \"N\", alias \"El Titi\" fue trasladado esta ma\u00f1ana a un penal federal tras su detenci\u00f3n ocurrida el pasado s\u00e1bado en Guanajuato, surgieron im\u00e1genes de la casa en la que fue aprehendido.\nIdentificado como uno de los principales l\u00edderes del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima, al mando de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez \"El Marro\", el narcotraficante ten\u00eda \u201ctesoros\u201d enterrados.\nEn la casa donde fue detenido, en la comunidad de Neutla, en el municipio de Comonfort, fueron localizados tambos enterrados donde escond\u00edan armas largas y equipo t\u00e1ctico.\nSe encontr\u00f3 equipo t\u00e1ctico en los tambos enterrados.\nLa vivienda contaba con una alberca que se encontraba vac\u00eda al momento de la detenci\u00f3n, y en el lugar se encontr\u00f3 una cama con ropa diversa.\nLa alberca estaba vac\u00eda el pasado s\u00e1bado.\nEn la estancia se ubicaba una mesa con diversas sillas y en la cocina fueron localizadas bebidas.\nEn el \u00e1rea del comedor hay una mesa con una caja encima y varias sillas.\nSu traslado\nSu traslado, por parte de autoridades federales, se realiz\u00f3 por una orden de aprehensi\u00f3n vigente cumplimentada por el probable delito de delincuencia organizada.\nEn el operativo fueron localizados los cuerpos de al menos cuatro personas, a las que la Fiscal\u00eda General del Estado ya realiza estudios periciales para determinar su identidad y conocer la causa de su muerte.", "date_published": "2019-04-23 14:44:39"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/viral/Encuentra-a-su-esposo-con-la-ninera-y-les-dispara-frente-a-su-hijo-20190423-0023.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Encuentra a su esposo con la ni\u00f1era y les dispara frente a su hijo", "author": "['Por']", "text": "Brasil.- Una mujer brasile\u00f1a descubri\u00f3 que su esposo le era infiel con la ni\u00f1era, en su propia casa y les dispara frente a su beb\u00e9.\nLa mujer sospechaba desde hace tiempo que su esposo la enga\u00f1aba, entonces decidi\u00f3 poner una c\u00e1mara para grabarlo mientras ella no se encontraba en casa.\nEn el video, podemos observar cuando la mujer llega a revisar su celular, y en ese momento escuch\u00f3 ruidos en el interior de su habitaci\u00f3n, por lo que decide dejarlo en un sitio estrat\u00e9gico para captar a su esposo con la amante, mientras que en el fondo se puede ver a un beb\u00e9 dentro de una carriola.\nLa esposa, abri\u00f3 la puerta de la rec\u00e1mara, y descubri\u00f3 a su esposo con la ni\u00f1era teniendo relaciones sexuales.\nPierde la raz\u00f3n ante la infidelidad de su esposo\nLa mujer muy molesta, sale del cuarto y vuelve con una pistola en la mano y comienza a disparar al techo de la habitaci\u00f3n en el que se encontraban, mientras que el beb\u00e9 comienza desesperadamente a llorar.\nLa ni\u00f1era intenta salir de la habitaci\u00f3n completamente desnuda, y se regresa.\nEl video se hizo viral en redes sociales, y autoridades se encuentran en busca del matrimonio, ya que es un acto que pone en contra de la salud y estabilidad emocional al beb\u00e9.", "date_published": "2019-04-23 12:33:59"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/superdeportivo/Jugadores-del-Leon-saborean-invasion-al-estadio-de-las-Chivas-20190423-0060.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Jugadores del Le\u00f3n saborean 'invasi\u00f3n' al estadio de las Chivas", "author": "['Por']", "text": "Le\u00f3n.- El gran paso del Club Le\u00f3n en el Clausura 2019 es tal que a nadie le suena raro que la afici\u00f3n felina pueda llenar un estadio visitante.\nAs\u00ed lo cree el defensor Ramiro Gonz\u00e1lez, quien no le causar\u00eda asombro el ver m\u00e1s aficionados del Le\u00f3n en las gradas del Estadio Akron, que de las propias Chivas.\nNo me sorprender\u00eda, porque es una ciudad muy futbolera, que nos est\u00e1n apoyando mucho y estamos muy contentos por eso\u201d, dijo el central.\n\u201cEl otro d\u00eda hemos tenido un detalle de ellos en el hotel y la verdad es que estamos felices y sentimos mucho el apoyo y nosotros tratamos dentro de la cancha devolver lo que nos han hecho fuera\u201d, a\u00f1adi\u00f3, refiri\u00e9ndose a la visita de aficionados al hotel de concentraci\u00f3n, antes de la victoria sobre el Atlas.\nCon todo y que puedan tener m\u00e1s afici\u00f3n en la grada y que el Le\u00f3n viva un mejor momento deportivo que Chivas, el defensa no excede en confianza para el duelo del s\u00e1bado en Guadalajara.\nSabemos que es un partido importante y dif\u00edcil, m\u00e1s all\u00e1 de que ellos est\u00e1n en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, tienen un plantel muy bueno y competitivo\".\n\"Es lindo acostumbrarse a ganar, pero no hay que desviarse de que por ah\u00ed de un partido a otro puedes perder y entrar en esa rueda de las derrotas es dif\u00edcil, esperamos seguir con esta racha, tratar de no relajarnos y seguimos trabajando para seguir ganando\u201d.\nY si bien durante los quince partidos del Clausura 2019, solo un quipo (Tijuana) ha logrado tomar la medida al Le\u00f3n, Ramiro sabe que este equipo no es invencible y s\u00ed perfectible.\nSabemos que si respetamos la manera de jugar es dif\u00edcil que nos ganen, pero no imposible\u201d.\n\"Hay que achicar el margen de error porque en liguilla nos pueden costar caro los errores que hemos cometido\u201d, concluy\u00f3.", "date_published": "2019-04-23 22:22:57"}, {"URL": "https://www.am.com.mx/noticias/Roban-a-fotografos-y-cineastas-extranjeros-mientras-grababan-comercial-20190424-0032.html\n", "Domain": "www.am.com.mx", "title": "Roban a fot\u00f3grafos y cineastas extranjeros mientras grababan comercial", "author": "['Por']", "text": "Ciudad de M\u00e9xico.- El staff de una productora que grababa un comercial para una empresa cervecera fue v\u00edctima de la inseguridad el lunes pasado.\nLos publicistas de talla internacional que hac\u00edan tomas en la colonia Arenal, de la alcald\u00eda Azcapotzalco, fueron atracados por sujetos armados a plena luz del d\u00eda y frente la mirada de varios testigos, quienes no intervinieron para evitar la agresi\u00f3n.\nEl robo ocurri\u00f3 sobre la calle Olivo, justo frente al n\u00famero 606, donde el staff se encontraba grabando y fotografiando la fachada del lugar como parte de las pruebas que ser\u00edan utilizadas para un comercial.\nEn ese momento, seg\u00fan los afectados, llegaron tres sujetos a bordo de motonetas con armas de fuego, dos m\u00e1s salieron de una propiedad vecina y los rodearon.\nEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 del staff de publicistas y empezaron los gritos de auxilio; para \"calmarlos\", uno de los agresores disparo en dos ocasiones al aire, luego les dijo que se tiraran al piso y una vez ah\u00ed los despojaron de celulares, carteras, computadoras port\u00e1tiles, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas y dinero en efectivo. El robo dur\u00f3 casi media hora, tiempo en el cual las v\u00edctimas no fueron auxiliadas.\nFue hasta 10 minutos despu\u00e9s, cuando se recuperaron, que solicitaron la intervenci\u00f3n de las autoridades de Seguridad Ciudadana, pero cuando estos llegaron e intentaron buscar a los responsables no encontraron a nadie.\nAh\u00ed mismo, los uniformados cuestionaron al personal de la producci\u00f3n sobre por qu\u00e9 estaban grabando sin los permisos de la alcald\u00eda y sin notificar a la SSC-CDMX del evento. Las v\u00edctimas se limitaron a decir que \"nunca pensaron que la inseguridad en el pa\u00eds estuviera a ese nivel\".\nLa cantidad de lo robado a\u00fan es valuada por las autoridades, pues de entre las pertenencias del staff se llevaron c\u00e1maras profesionales con un valor de medio mill\u00f3n de pesos cada una, adem\u00e1s de lentes y otros aditamentos que convertir\u00edan este atraco callejero en un robo millonario.\n\u00bfQui\u00e9nes son los afectados?\nEntre las v\u00edctimas se encontraban los fot\u00f3grafos Joshua Woods y Nicholas Padr\u00f3n, ambos de nacionalidad estadounidense, as\u00ed como Clementine Fusco, Clementine Tatin, Betina Diss -las tres de nacionalidad francesa- y L\u00eda Pamela Alonso, Ricardo Ram\u00edrez Burillo, Omar Cuadras, Gamaliel de Santiago, Fernanda Igartua, estos \u00faltimos mexicanos.\nLos estadounidenses y las francesas -reconocidos fot\u00f3grafos comerciales, directoras y productoras de cine, respectivamente- despu\u00e9s del robo entraron en crisis nerviosa y se retiraron del lugar.\nDebido al miedo ni si quiera acudieron a la procuradur\u00eda capitalina a denunciar lo sucedido, fue un representante de la empresa productora quien solicit\u00f3 la intervenci\u00f3n de las autoridades para hacer v\u00e1lido el seguro de algunos de los equipos robados.\nAbren investigaci\u00f3n\nPor este hecho, la procuradur\u00eda local abri\u00f3 la carpeta de investigaci\u00f3n FAZ/AZ4-UI1SD/1762/04-2019, en la cual se detalla que se solicit\u00f3 la revisi\u00f3n de por lo menos tres c\u00e1maras de vigilancia de la zona, pero ni una capt\u00f3 el momento de atraco; sin embargo, informaci\u00f3n de inteligencia permiti\u00f3 establecer que en una vecindad de la calle Encarnaci\u00f3n Ortiz, a dos cuadras del atraco, es ocupada por una banda de delincuentes, por lo que no descartan que ah\u00ed se escondieran los agresores.", "date_published": "2019-04-24 13:58:27"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/este-periodo-legislatura-no-autorizara-nueva-deuda-a-gem\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Este periodo Legislatura no autorizar\u00e1 nueva deuda a GEM", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/gobierno/mazo-entrega-28-mdp-productores-norte-entidad\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Del Mazo entrega 28 mdp a productores del norte de la entidad", "author": "['Monserrat Mata']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/sentencian-pareja-ecatepec-15-anos-prision\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Sentencian a 'pareja de Ecatepec' a 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n", "author": "['Alicia Rivera']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/gobierno/alcalde-pide-declaratoria-alerta-desapariciones-toluca\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Alcalde pide declaratoria de alerta por desapariciones en Toluca", "author": "['Alondra \u00c1vila']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/legislatura-local-tipifica-comisiones-crimenes-odio\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Legislatura local tipifica en comisiones los 'cr\u00edmenes de odio'", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/matan-a-gasero-en-gualupita-por-resistirse-a-un-asalto\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Matan a gasero en Gualupita por resistirse a un asalto", "author": "['Mario C. Rodr\u00edguez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/ejecutan-a-una-persona-a-metros-de-la-toluca-naucalpan\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ejecutan a una persona a metros de la Toluca-Naucalpan", "author": "['Abadiel Mart\u00ednez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/lo-hieren-en-asalto-frente-a-rectoria\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Lo hieren en asalto frente a Rector\u00eda", "author": "['Abadiel Mart\u00ednez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-23 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/lo-localizan-calcinado-en-calles-de-los-reyes-la-paz\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Lo localizan calcinado en calles de Los Reyes La Paz", "author": "['Alejandra Gudi\u00f1o']", "text": "None", "date_published": "2019-04-23 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/choca-autobus-paseo-tollocan-reportan-14-lesionados\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Choca autob\u00fas en Paseo Tollocan; se reportan 14 lesionados", "author": "['Abadiel Mart\u00ednez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/lo-localizan-muerto-en-un-elevador-en-toluca\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Lo localizan muerto en un elevador en Toluca", "author": "['Abadiel Mart\u00ednez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/en-ataque-armado-matan-a-uno-y-hieren-a-otro-en-ecatepec\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "En ataque armado matan a uno y hieren a otro en Ecatepec", "author": "['Lauro Galicia']", "text": "None", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/camioneta-cae-barranco-tejupilco-muerto-14-heridos\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Camioneta cae a barranco en Tejupilco; un muerto y 14 heridos", "author": "['Abadiel Mart\u00ednez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/nina-2-anos-muere-atropellada-texcoco\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ni\u00f1a de 2 a\u00f1os muere atropellada en Texcoco", "author": "['Alejandra Gudi\u00f1o']", "text": "None", "date_published": "2019-04-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/se-incendia-almacen-de-desechos-en-los-reyes-la-paz\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Se incendia almac\u00e9n de desechos en Los Reyes La Paz", "author": "['Fabi\u00e1n Rodr\u00edguez']", "text": "None", "date_published": "2019-04-17 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/fabian-rodriguez\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/editoriales\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/carlos-guizar\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/bernardo-barranco\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/carlos-gutierrez\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "FITUna amiga me ha dicho una gran verdad: Uno no sabe el cuerpo que tiene hasta que se mide un traje de ba\u00f1o. Y tiene raz\u00f3n. Algo en mi interior me ha llevado a considerar una vida alejada d", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/mauricio-valdes\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/moneros/sergio-villafuerte\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Moneros de Sergio", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2018-12-18 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/luis-a-guadarrama-rico\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/eduardo-garduno-campa\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "\u201cNi idea de lo incre\u00edble que fue la representaci\u00f3n del Quijote vencedor de s\u00ed mismo. Y lo mejor no me cost\u00f3 un solo peso. Seguramente si me hubiesen cobrado declinar\u00eda. Pero ahora que lo he visto p", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/mexicano-escucho-banda-apasionan-caballos-jagg\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Soy muy mexicano; escucho banda y me apasionan los caballos: JAGG", "author": "['Fabi\u00e1n Rodr\u00edguez']", "text": "Fabi\u00e1n Rodr\u00edguez\nCada atardecer es una nueva experiencia para el diputado panista Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Garc\u00eda. La primer encomienda de todas las ma\u00f1anas es montar a caballo en la comunidad de Santa Cruz Ayotuxco, en la parte alta de la zona boscosa de Huixquilucan, acompa\u00f1ado por su esposa y de las mieles del amor con nueve meses de casados.\nEl olor a tierra mojada se respira a\u00fan m\u00e1s limpio a una altura de aproximadamente 3 mil metros donde el legislador tiene su hogar, el rancho... que goza de una incre\u00edble vista de la entidad pues se puede apreciar, en primer plano, el afamado Santuario del Divino Rostro y en segundo, en picada, la zona residencial de Huixquilucan. Su morada es un c\u00e1lido hogar para sus caballos y animales.\nDice ser muy mexicano pues de ni\u00f1o cantaba, por gusto, en el autob\u00fas que diariamente lo transportaba a la primaria. Asegura que los valores familiares y los deseos de superaci\u00f3n siempre los tiene presentes desde su adolescencia; trabaj\u00f3 de igual forma como mesero en el conocido restaurante Las Caballerizas y su m\u00fasica favorita es la banda, La Arrolladora, su grupo favorito. Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda, mejor conocido como \u201cpepe-to\u00f1o\u201d, es de abolengo pol\u00edtico, su abuelo y t\u00edo fueron alcaldes de Huixquilucan; abogado de profesi\u00f3n, inici\u00f3 su carrera en el Instituto Electoral del Estado de M\u00e9xico de la mano de Francisco G\u00e1rate Chapa y encontr\u00f3, en Enrique Vargas del Villar, el respaldo para trabajar a favor de los habitantes de este municipio, primero como regidor y ahora como representante popular en el Distrito 18 de la diputaci\u00f3n local. Este es su lado B.\n\u00bfC\u00f3mo iniciaste tu carrera?\nTengo 38 a\u00f1os, soy abogado, estudi\u00e9 en la Universidad Tecnol\u00f3gica de M\u00e9xico, egresado de la Unitec soy licenciado en derecho y llevo cerca de 18 a\u00f1os en el PAN; mi primer coyuntura fue en la representaci\u00f3n del Instituto Electoral,con Francisco G\u00e1rate Chapa, y despu\u00e9s de 18 a\u00f1os le doy las gracias por abrirme las puertas; fui asesor en la 60 Legislatura y tambi\u00e9n trabaj\u00e9 en Capufe y all\u00ed conozco a Enrique Vargas Del Villar, una persona a quien respeto mucho y le tengo un profundo agradecimiento, primero por permitirme formar parte de su equipo y en segundo por el empuje que le ha dado a mi carrera pol\u00edtica.\n\u00bfPor qu\u00e9 la pol\u00edtica?\nA m\u00ed me gusta la pol\u00edtica porque ya lo llevo en la sangre, mi abuelo materno fue presidente municipal, despu\u00e9s regidor, mi abuelo paterno fue regidor, un hermano de mi abuelo paterno, mi t\u00edo Enrique, fue tambi\u00e9n presidente municipal. Siempre he sido una persona inquieta y en el lapso donde yo estudiaba la licenciatura trabaj\u00e9 tambi\u00e9n seis a\u00f1os como mesero, en un restaurante de aqu\u00ed que se llama Las Caballerizas, los s\u00e1bados y domingos, eran unas fatigas impresionantes.\n\u00bfCu\u00e1l es tu m\u00fasica favorita?\nLa banda, mi grupo favorito es La Arrolladora, me gusta la m\u00fasica ranchera, soy muy mexicano, muy tradicionalista, creo que hasta cierto punto soy una persona conservadora, mi hobbie y pasi\u00f3n son los caballos. Desde mi bisabuelo nos heredaron esa pasi\u00f3n y ese gusto por estos animales tan hermosos y al d\u00eda de hoy siempre desde ni\u00f1o viendo a mi abuelo y a mi pap\u00e1 es algo que me gusta mucho.\n\u00bfPorqu\u00e9 los caballos?\nEs algo que ya traes, es una pregunta interesante, pero creo que desde que vi el primer caballo me quise subir o cuando lo vi y ya me entusiasmaba; con el paso de los a\u00f1os vas conviviendo y vas d\u00e1ndote cuenta de lo inteligente que es ese animal. Todo el mundo dice que los perros son m\u00e1s inteligentes, yo difiero, creo que los caballos son muy inteligentes y existen condiciones psicol\u00f3gicos entre el caballo y la persona que es su due\u00f1o y lo monta y lo conduce y creo que ese binomio siempre es algo que disfruto mucho. Me sub\u00ed al caballo desde la panza de mam\u00e1.\nDices que eres muy mexicano, \u00bftambi\u00e9n te dio por cantar o tocar alg\u00fan instrumento?\nF\u00edjate que s\u00ed cantaba, mis compa\u00f1eros de la primaria, yo estudi\u00e9 en el Centro Escolar Huixquilucan, les podr\u00edas preguntar, la propia escuela ten\u00eda un camino de traslado de sus alumnos un camioncito de color naranja que yo recuerdo, muy viejo, creo que era modelo sesentas o setentas y siempre me iba en la parte de atr\u00e1s y cantaba de donde me sub\u00eda hacia la primaria ya despu\u00e9s no s\u00e9 si por pena o me cambi\u00f3 la voz dej\u00e9 de cantar pero mis hermanos le echan a la cantada, quise aprender a tocar la guitarra f\u00edjate pero no hubo la constancia a lo mejor no se qu\u00e9 pas\u00f3 en ese momento, s\u00ed le pegu\u00e9 un poco a la cantada pero m\u00e1s \u201cchaval\u00f3n\u201d.\n\u00bfCu\u00e1nto llevas de casado?\nNueve meses; mi mujer es de Chihuahua y tambi\u00e9n tiene una pasi\u00f3n muy grande por los caballos, afortunadamente, y al final del d\u00eda fue la condici\u00f3n para poderme casar con ella. Si no le gustaban no \u00edbamos a salir adelante, pero s\u00ed le gustan los caballos, a m\u00ed tambi\u00e9n me encantan y lo disfrutamos mucho y los disfruto porque hay un paisaje impresionante.\nLC\n\u200b\n\u200b\n\u200b", "date_published": "2019-04-11 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/la-politica-me-enamoro-mariana-uribe-bernal\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "La pol\u00edtica me enamor\u00f3: Mariana Uribe Bernal", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nA sus 28 a\u00f1os Mariana Uribe Bernal ya es presidenta de la Legislatura.\nAtr\u00e1s quedaron los planes de ir al cine, a tomar un helado o salir de vacaciones en cualquier momento. Ahora su vida est\u00e1 dedicada a su funci\u00f3n como diputada local, representando el distrito de Naucalpan.\nAunque nunca ha sido amante de las fiestas, la disco o salir cada fin de semana, confiesa que como en muchas otras profesiones, desde el 5 de septiembre su vida cambi\u00f3: ha dejado de lado su pasi\u00f3n por los palenques y la banda, ya no sabe que hay en la cartelera del cine, ni puede pasear o jugar como antes a su perr-hijo, \u201cGandhi\u201d.\nSu vida inicia muy temprano, con una nueva afici\u00f3n como corredora desde hace siete meses, con tres carreras formales, donde su siguiente meta es participar un medio marat\u00f3n, pero tambi\u00e9n ir a la playa con su familia y tener tiempo para seguir rocanroleando con su pap\u00e1.\nEn la secundaria era una \u201cbuena\u201d delantera, ahora s\u00f3lo ve el futbol; es americanista. Habla a MILENIO ESTADO DE M\u00c9XICO de esto y c\u00f3mo ha sido el paso por su primer cargo p\u00fablico en su condici\u00f3n no s\u00f3lo de mujer sino de joven.\n\u00bfTe gusta bailar, cantar?\nMe encanta. Hace un rato que ya no bailo banda, me gusta bailar salsa, cumbia, por supuesto rock and roll con mi pap\u00e1; aprend\u00ed con mis primos y mi pap\u00e1. Cantar no mucho, pero si disfruto poder salir a un karaoke\n\u00bfEl Congreso te ha hecho sacrificar mucho?\nNunca fui una mujer de salir cada 8 d\u00edas al antro, siempre he sido m\u00e1s familiar, disfruto mucho el tiempo en familia, mucho un s\u00e1bado o domingo, estando con mis primos, mis sobrinos.\nAhora ya desconozco la cartelera del cine, es muy complicado ver qu\u00e9 pel\u00edculas hay en el cine, salir, tomar un helado.\n\u00bfTienes mascotas?\nMe encantan. Tengo un perro al que adoro, se llama Gandhi; era muy famoso en redes sociales, ahora con la falta de tiempo ya llego y s\u00f3lo me mueve la cola y se va.\nEst\u00e1 conmigo desde el 2016, es un labrador, lo adoptamos, tiene una historia algo critica, viene de una camada que enferm\u00f3: los perros iban muriendo uno por uno, un d\u00eda me los encarg\u00f3 mi primo porque iba a salir de viaje y ah\u00ed hice conexi\u00f3n con Gandhi y ya no lo deje ir.\nSolo sobrevivieron dos. Le dec\u00edamos \u201cEl perro de oro\u201d porque el tratamiento para salvarle la vida fue car\u00edsimo, cinco inyecciones diarias al d\u00eda, entre toda la familia nos cooperamos para rescatarlos. Los animales son muy agradecidos, ya est\u00e1 s\u00faper bien, defiende a los ni\u00f1os, a toda la familia.\n\u00bfEres muy noviera, tienes muchos pretendientes?\nNoviera no, dicen por ah\u00ed en radio pasillo que s\u00ed hay pretendientes, uno qu\u00e9 puede decir.\n\u00bfC\u00f3mo te describes, con qu\u00e9 sue\u00f1as?\nMariana es una mujer so\u00f1adora, una mujer entregada al cien por ciento, a veces un poco exagerada con los temas, pero sin duda siempre me pongo en el papel del otro, por eso estos discursos ante las desapariciones, feminicidios, el buscar el toque humano, saber escuchar y ayudar porque si no est\u00e1s en este mundo para ello entonces no tienes un fin.\nMi padre dice que si vas a hacer algo a medias mejor ni lo intentes.\nEn lo personal siempre he tenido la ida de formar una familia, yo vengo de una familia unida, en la que mis padres me ense\u00f1aron el respeto a la pareja, el impulso; claro que en alg\u00fan momento me gustar\u00eda tener una familia, una casa, todo el cuento que una mujer se inventa en la cabeza.\n\u00bfAlguna vez imaginaste ser diputada?\nLa verdad es que nunca lo hubiera imaginado, cuando yo termine mi carrera pues me dedicaba a litigar, me ve\u00eda as\u00ed, quiz\u00e1 dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica, pero en la pol\u00edtica que me empieza a llamar la atenci\u00f3n en el 2015 cuando ingreso a trabajar en la C\u00e1mara de Diputados, es un mundo que te enamora, sientes pasi\u00f3n, no trabajas, haces lo que te gusta, a m\u00ed la pol\u00edtica me enamor\u00f3 y aqu\u00ed estoy.\n\u00bfHas tenido conflictos por ser mujer y joven?\nPor pertenecer a un partido pol\u00edtico de izquierda siempre hemos tenido ese conflicto, nos tachaban de inexpertos, de pronto es un poco complicado, pero es una gran ventaja ser joven, tienes ideas frescas, ves al mundo de otra manera, los funcionarios grandes, tienen experiencia en ver al mundo como siempre ha sido y como yo siempre lo he dicho, est\u00e1n muy cuadrados; el ser joven te permite tener otra visi\u00f3n, adaptarte, ver la otra cara de la moneda. Pero a veces tambi\u00e9n es un obst\u00e1culo. Por eso nunca llego a una reuni\u00f3n sin estudiar, sin saber de qu\u00e9 hablar.\n\u00bfQu\u00e9 dice la familia?\nAfortunadamente tengo una familia que siempre me ha impulsado, siempre al hacer algo me pregunto si es algo de lo que mis padres van a estar orgullosos, nunca hare algo de lo que ellos puedan sentirse avergonzados. Tengo una familia muy comprometida conmigo, comprensiva, ahora con esta falta de tiempo verlos, siempre han estado apoy\u00e1ndome.\nTengo un hermano que est\u00e1 terminando este a\u00f1o la carrera de derecho. Mi pap\u00e1 trabaja en una empresa que se dedica a la compra y renta de plantas el\u00e9ctricas, mi mam\u00e1 es asistente administrativa, nada que ver con este mundo de la pol\u00edtica, en mi familia nadie se ha dedicado a esto, soy la primera.\n\u00bfPor qu\u00e9 estudiaste Derecho?\nTengo un primo hermano que hemos sido como mu\u00e9ganos, \u00e9l es abogado, eso influy\u00f3 a que me inclinara por el mundo de las leyes. Tuve una experiencia personal cuando el hermano de mi mam\u00e1 falleci\u00f3 a consecuencia de una negligencia m\u00e9dica, hice mi tesina sobre responsabilidad objetiva de los m\u00e9dicos. Eso me orillo tomar las riendas del derecho y saber de qu\u00e9 manera te puedes defender.\nLC\n\u200b\n\u200b\n\u200b", "date_published": "2019-04-08 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/javier-vargas-zempoaltecatl-beatlemaniaco-de-corazon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Javier Vargas Zempoalt\u00e9catl: Beatlemaniaco de coraz\u00f3n", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nComo estudiante, el secretario de la Contralor\u00eda, Javier Vargas Zempoalt\u00e9catl, ha logrado un desarrollo ejemplar.\nAdem\u00e1s de graduarse con honores fue distinguido con la Medalla al M\u00e9rito Universitario Gabino Barreda y el Instituto Mexicano de L\u00edderes de Excelencia lo diferenci\u00f3 con el t\u00edtulo Doctor Honoris Causa.\nSu vida ha estado cimentada en el Derecho, en el ejemplo de su padre, un hombre responsable y disciplinado de quien forj\u00f3 su personalidad, la cual le ha permitido durar 27 a\u00f1os en diversos mandos medios y superiores de \u00e1reas jur\u00eddicas y de fiscalizaci\u00f3n en la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal y federal.\nEs el segundo secretario del gabinete estatal que recibe a MILENIO Estado de M\u00e9xico para mostrar su faceta fuera del servicio p\u00fablico, y habla desde uno de sus rincones preferidos: su oficina, un espacio al cual le impregn\u00f3 su toque personal con tres grandes colecciones: una de autos miniatura, otra de b\u00fahos y todo lo relacionado con Los Beatles.\n\u00bfDesde cu\u00e1ndo tiene estas colecciones?\nLa colecci\u00f3n de b\u00fahos desde que empec\u00e9 mis estudios de Derecho, all\u00e1 por los a\u00f1os 80. Aqu\u00ed tengo varios y en casa otros m\u00e1s, yo creo que alrededor de 500.\nMe gustan, son un s\u00edmbolo de sabidur\u00eda y lealtad. Tambi\u00e9n tengo un gran gusto por los coches miniatura, son como 30, a escala 1 a 18 que empez\u00f3 con dos o tresveh\u00edculos que compre hace tiempo y poco a poco se fueron agregando otros.\nLa de Los Beatles realmente empez\u00f3 en el servicio p\u00fablico, antes no ten\u00eda capacidad para comprar un disco, por eso no tengo de vinil, s\u00f3lo CDs, todas las colecciones, tengo desde tazas, figuras, libros; pr\u00e1cticamente todos los discos, el rojo, el blanco, las colecciones, los remasterizados, los DVD\u00b4S, domin\u00f3, cartas, de todo.\n\u00bfSiempre pens\u00f3 ser abogado?\nDe muy peque\u00f1o quise ser, en alg\u00fan momento, m\u00e9dico, pero esa aspiraci\u00f3n dur\u00f3 muy poco tiempo.\nIba en la primaria cuando decid\u00ed estudiar Derecho. Inicialmente el objetivo era convertirme en notario p\u00fablico, estudi\u00e9 en la UNAM, en la ENEP Acatl\u00e1n, por ah\u00ed del tercer semestre, cuando tome mi primer curso de Derecho Administrativo con un maestro dedicado al servicio p\u00fablico, descubr\u00ed mi vocaci\u00f3n por el servicio p\u00fablico y lo de notario qued\u00f3 superado.\nLos \u00faltimos 15 a\u00f1os he estado en Derecho Disciplinario, es mi pasi\u00f3n, una forma de vida, \u00bfQu\u00e9 decir de la Universidad?, tengo recuerdos muy gratos, ah\u00ed hice los verdaderos amigos que hasta la fecha conservo.\n\u00bfCu\u00e1les fueron sus diversiones en la infancia?\nCon mis hermanos y un amigo que ya falleci\u00f3, \u00e9ramos vecinos, jug\u00e1bamos a la patineta, a los patines, la avalancha, la bicicleta; la loter\u00eda, domin\u00f3, serpientes y escaleras, todos esos juegos cl\u00e1sicos.\nMi abuela materna es de Tlaxcala, igual que mi mam\u00e1, de all\u00e1 mi apellido, Zempoalt\u00e9catl;por eso me encanta el mole y los chiles en nogada. En general disfruto mucho la comida casera, con una grata compa\u00f1\u00eda, la familia, un amigo, esa es la tarde o velada ideal.\n\u00bfSiempre fue bien portado?\nMis compa\u00f1eros me consideraban como una persona muy dedicada al estudio, serio, yo considero que no tanto, sino que es un compromiso que asum\u00ed y por el apoyo que me dieron mis padres para asistir a la UNAM.\nFue una oportunidad que no todos los mexicanos tienen y fui un estudiante dedicado, pero s\u00ed, siempre fui m\u00e1s bien precavido y prudente. Fue una hermosa infancia.\nFuimos siete hermanos, mi pap\u00e1 comerciante, mi mam\u00e1 dedicada al hogar, en un hogar cordial y de disciplina, mi padre era muy disciplinado y de ah\u00ed la forma de ser de su servidor y de los hermanos; somos cuatro mujeres, tres hombres, yo soy el segundo; todos con carrera universitaria.\n\u00bfC\u00f3mo se divierte ahora?\nMe gusta jugar domino, damas inglesas, juegos de mesa. El cine hasta la fecha me gusta, ver pel\u00edculas, de unos a\u00f1os para ac\u00e1 son las series, me emociono con ellas y cuando hay oportunidad veo tres o m\u00e1s cap\u00edtulos; veo generalmente las relacionadas con temas deabogados, de juicio, intriga, suspenso, ese tipo.\nFiestas no mucho, solo familiares, de hecho, no soy un gran bailar\u00edn. Mi vida fuera del trabajo es tranquila, sigue apegada al estudio.\nHace poco intent\u00e9 dos veces estudiar el Doctorado en la UNAM, pero la responsabilidad no me lo permiti\u00f3 y tuve que optar por una escuela privada donde estoy por concluir el grado y en un mes inicio la segunda Maestr\u00eda, ahora en Pol\u00edticas Anticorrupci\u00f3n, pero sin dejar de lado a la familia, a mis dos hijos, con quien me gusta ver una pel\u00edcula, ir al cine, viajar . . . que por cierto tengo un gran pendiente, hacer un viaje con calma, con mi hija por sus 18 a\u00f1os y tratar de tomar vacaciones en la playa, con toda la familia, por lo menos una vez al a\u00f1o.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-04-01 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/victor-torres-epidemiologo-diablo-rojo-yogui\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "V\u00edctor Torres: Epidemi\u00f3logo, 'Diablo Rojo' y Yogui", "author": "['Monserrat Mata']", "text": "Monserrat Mata\nSus d\u00edas en el servicio p\u00fablico van del an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico, de una de las entidades con el mayor n\u00famero de poblaci\u00f3n, al futbol, yoga y colecciones.\nAs\u00ed es como V\u00edctor Torres Meza, imprime una sonrisa y amabilidad a una de las \u00e1reas m\u00e1s sensibles de la administraci\u00f3n estatal: el sector salud.\nAl entrar a su oficina es imposible no sorprenderse; la curiosidad resurge como si se fuera un ni\u00f1o, su colecci\u00f3n de figuras de la pel\u00edcula Star Wars es magn\u00edfica e invita a admirarla.\nAs\u00ed tambi\u00e9n, afirma, tienen otra colecci\u00f3n de m\u00e1s de 500 tazas, tra\u00eddas desde diversas partes del mundo, as\u00ed como de playeras del Barcelona y de sus Diablos Rojos.\nEl actual director del Centro Estatal de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Control de Enfermedades (CEVECE), V\u00edctor Torres, con su sello personal, le ha dado una cara \u201cfresca\u201d a la epidemiolog\u00eda, gracias a lo polifac\u00e9tico que puede llegar a ser, pues su tiempo libre se divide entre sus colecciones, el yoga, la lectura, caf\u00e9 y pueblos m\u00e1gicos.\n\u200b\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 su gusto por el yoga?\nComenc\u00e9 hace aproximadamente siete a\u00f1os, cuando por invitaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Tl\u00e1loc, fui a uno de los paseos dominicales, donde tom\u00e9 la primera clase, desde all\u00ed me enganch\u00e9 y ahora lo pr\u00e1ctico de manera constante.\nEn la secretar\u00eda me dicen \"el ajonjol\u00ed de todos los moles\", porque ando en todo, lo mismo hago cosas de medio ambiente, por mi formaci\u00f3n. Eso me llev\u00f3 al yoga, porque con la Fundaci\u00f3n Tl\u00e1loc y la recuperaci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos fue que llegu\u00e9 al famoso yoga de la calle de los domingos en la glorieta de Col\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 hace los domingos, adem\u00e1s del yoga?\nEl domingo soy otro, aqu\u00ed no soy el doctor, aqu\u00ed soy un aficionado m\u00e1s; igual en el yoga.\nMe ha ayudado a estabilizar mentalmente las circunstancias y estar bien en mi salud. Soy un fan\u00e1tico del Toluca, desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, no me pueden dejar de ver en los partidos del Toluca, all\u00ed tengo un grupo de amigos que no son de la parte de salud, ni de yoga y eso tambi\u00e9n te ayuda a platicar de diversas cosas.\nMis amigos me dicen, \"t\u00fa tan formal en las entrevistas, en la tele y aqu\u00ed eres diferente\"; tambi\u00e9n trato de convivir con mis tres hijos, igual afortunadamente no hicieron la profesi\u00f3n que yo, adem\u00e1s eso es una ventaja que me da, que la convivencia que tengo con ellos me permite distraerme y ayudarles en la parte de estar.\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 en el servicio p\u00fablico?\nEgres\u00e9 de la carrera en Medicina, para posteriormente, en 1996 realizar mis estudios en materia de Epidemiolog\u00eda, fue as\u00ed que llegu\u00e9 a desempe\u00f1arse en el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica y en la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris).\nPero fue a partir de la famosa pandemia de Influenza, que se present\u00f3 en M\u00e9xico en abril de 2009, cuando el entonces (y tambi\u00e9n ahora) secretario de Salud, Gabriel O\u2019Shea Cuevas, inici\u00f3 los trabajos del CEVECE.\nMe ha tocado la vida de m\u00e9dico cl\u00ednico, de m\u00e9dico de paciente y pr\u00e1cticamente en todos los escalones del servicio p\u00fablico, desde m\u00e9dico de consultorio, coordinador municipal, subdirector, lo \u00fanico que me falt\u00f3 fue ser jefe de jurisdicci\u00f3n.\n\u00bfQu\u00e9 m\u00fasica le gusta? \u00bfLe gusta bailar, el vino o el tequila?\nSoy seguidor de la m\u00fasica de los ochenta, el blues, el jazz y la m\u00fasica mexicana, sobre todo las nuevas cantantes que han conquistado a M\u00e9xico y otros pa\u00edses, entre ellas, Lila Downs; prefiero \u201cun tequila derecho\u201d que cualquier otra bebida, aunque si puede escoger tambi\u00e9n prefiero el vino blanco, no fumo y para el baile no soy muy bueno, tengo dos pies derechos.\nMe gusta el caf\u00e9, la comida mexicana y la lectura, tanto que cuando me retire, lo que voy a hacer es poner una cafeter\u00eda, tipo librer\u00eda, lleno de libros y sof\u00e1s, ofrecer caf\u00e9 mexicano. De hecho mis padres tienen caf\u00e9 en la zona de Villa Guerrero, est\u00e1 muy vinculado.\n\u00bfC\u00f3mo ser innovador en la epidemiolog\u00eda?\nEn la medicina y en la epidemiolog\u00eda hay nuevos caminos que rastrear, con la ventaja de que me permiten innovar, eso me permite buscar nuevas cosas y no estar est\u00e1tico, moverme hacia nuevas cosas, por ejemplo soy muy activo en las redes sociales, tambi\u00e9n he alcanzando a comprender que en la vida no se puede tener todo, que se dejan algunas cosas, para continuar el camino, que aunque duelen, son las propias circunstancias las que orillan a tomar decisiones.\nHay momentos de mi vida que hicieron que cambiara, si no lo hubiera hecho, a lo mejor ser\u00eda un respetable m\u00e9dico de una comunidad en el sur del Estado y estar\u00eda pleno haci\u00e9ndolo, atendiendo a mis pacientes, desvel\u00e1ndome, yendo a una consulta a domicilio y seguir\u00eda pleno. La vida me llev\u00f3 por la investigaci\u00f3n a irme al Instituto de Salud P\u00fablica, abrirme otro camino.\n\u00bfQu\u00e9 lo inspira?\nLas innovaciones, c\u00f3mo se mueve el comportamiento de las nuevas enfermedades, las que pens\u00e1bamos que ya se hab\u00edan acabado, que est\u00e1n resurgiendo, ver c\u00f3mo se van a atender, tambi\u00e9n me estoy dedicando a las cr\u00f3nicas, b\u00e1sicamente de las enfermedades mentales como suicidio, depresi\u00f3n.\nHay nuevas ideas, como la \"inteligencia epidemiol\u00f3gica\", creo que son esos los canales que permiten nuevas cosas.\nLC\n\u200b\n\u200b", "date_published": "2019-03-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/fui-muy-callejero-muy-vago-ricardo-moreno\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Fui muy callejero, muy vago: Ricardo Moreno", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nAmante de las novelas hist\u00f3ricas, gracias a su abuelo que le inculc\u00f3 la lectura desde ni\u00f1o, hoy el secretario del ayuntamiento de Toluca, Ricardo Moreno Bastida, se pone como reto trilog\u00edas de miles de p\u00e1ginas de f\u00e1bulas en las cuales aprende, fiel al principio de \u201cquien no conoce la historia est\u00e1 condenado a repetirla\u201d.\nSin prisas, camina como lo hace todas las ma\u00f1anas que sale de Cacalomac\u00e1n hasta el Club Toluca donde hace ejercicio.\nEn esta ocasi\u00f3n recorre con calma Los Portales para platicar con MILENIO Estado de M\u00e9xico parte de su vida, de la cual comparte su receta del pulpo mongol, el cual hace con mucha cebolla picada, pimiento de los tres colores, se fr\u00ede, camar\u00f3n pacotilla, pulpo y un poco de marl\u00edn ahumado, ya cocido previamente, se incorpora a todo con aceite de oliva, le agrega vino blanco, dos hojitas de hierbas de olor y finalmente el toque de sal y pimienta para la botana.\nApapachador con sus hijos, con quien disfruta los juegos mec\u00e1nicos; le gusta el deporte de fif\u00eds como el golf que practica desde hace 10 a\u00f1os. Ahora que corre su segundo tercio de vida quiere hacer una segunda carrera, en Econom\u00eda o Psicolog\u00eda, poner y atender un restaurante, conocer el Taj Mahal y San Petersburgo.\nMe apasiona leer y andar en motocicleta. Pr\u00e1ctico el motociclismo, me relaja much\u00edsimo liberar la adrenalina. Camino alrededor de 20 kil\u00f3metros a la semana. Esos sin mis principales pasatiempos. Regularmente camino desde las 6 de la ma\u00f1ana para ir a hacer ejercicio y de ah\u00ed me voy a la reuni\u00f3n de seguridad a las 8 de la ma\u00f1ana.\n\u00bfNo es peligroso, es Toluca?\nLo s\u00e9, pero lo he practicado siempre y no significa que este negando el problema, nunca me ha pasado nada.\n\u00bfC\u00f3mo fue su infancia?\nDebo reconocer que sigo siendo un ni\u00f1o, fui un ni\u00f1o muy feliz. Soy originario de El Oro. Fui muy callejero, muy vago. Siempre he sido un tipo de aventuras, siempre he tenido muchos amigos y desde muy ni\u00f1o tuve la oportunidad de convivir mucho con otros ni\u00f1os y eso me hac\u00eda llegar tarde a mi casa. Sal\u00edamos solos, hab\u00eda muy buen ambiente, sobre todo en los pueblos.\nTengo una pel\u00edcula que me encanta \u201cCuenta Conmigo\u201d, porque soy parte de ese ni\u00f1o que camina sobre la v\u00eda del tren en el pueblo, en El Oro, caminaba por las v\u00edas y muchas veces me sub\u00eda a los vagones del tren en movimiento, situaci\u00f3n que ahora dimensiono era muy peligrosa. Caminaba por los bosques cercanos, me gustaba relacionarme con \"mi peque\u00f1a pandilla\" como le llamaba entonces a los amigos.\nMis juegos eran el trompo, el balero, el yoyo, aquellos juguetes antiguos que no tienen nada que ver con la tecnolog\u00eda, pero eso me hizo ser un ni\u00f1o feliz, un ni\u00f1o seguro porque enfrent\u00e1bamos solos nuestros problemas; no \u00e9ramos apapachados, al contrario, tengo muchos recuerdos en el cuerpo de las palizas que me met\u00eda mi mam\u00e1, de la chancla que alecciona y la verdad es que si no fuera por eso hubiera sido peor.\n\u00bfDesde chico le gustaba llevar la contraria?\nSi. Desde el segundo a\u00f1o de primaria, me cuestione muchas cosas, tuve un abuelo sensacional que ten\u00eda una biblioteca enorme y afortunadamente me ten\u00eda paciencia y me ense\u00f1aba mucho a buscar en los libros. A los 7 u 8 conoc\u00ed El Tesoro de la Juventud como una enciclopedia fabulosa; se sentaba con nosotros, era un abuelo intelectualmente muy serio y eso nos lo transmiti\u00f3.\n\u00bfEn su juventud, andaba en movimientos?\nA partir de segundo se secundaria empec\u00e9 a relacionarme m\u00e1s con eventos pol\u00edticos, entender din\u00e1micas y siempre pens\u00e9 que la organizaci\u00f3n era la forma como pod\u00edamos salir adelante; generar voluntad colectiva y comenc\u00e9 a agruparme con diversos amigos, compa\u00f1eros, primero en equipos de futbol, b\u00e9isbol; forme parte de varias ligas, el paso por la prepa fue muy interesante porque fue ese desprendimiento de los controles escolares, empiezas a experimentar la libertad como tal y as\u00ed encontr\u00e9 las primeras causas al quitar maestros demasiado estrictos. En el 87 decid\u00ed formar parte del PRT.\n\u00bfAlguna vez pens\u00f3 en estudiar otra cosa?\nSiempre quise ser abogado, contra la opini\u00f3n de mi padre. \u00c9l quer\u00eda que fuera Ingeniero Industrial y me monte en mi macho, fue una discusi\u00f3n muy larga, pero al final respeto mi decisi\u00f3n y me dio oportunidad de seguir estudiando.\nMi padre era un tipo visionario, ten\u00eda en la casa una abogada, un contador y un qu\u00edmico y le hac\u00eda falta para su proyecto de satisfacci\u00f3n un ingeniero; le ve\u00eda que en los 80 y 90 muy fuerte proyecci\u00f3n; me llevaba a caminar, a ense\u00f1arme obras para tratar de despertar en m\u00ed el inter\u00e9s, pero gan\u00f3 la causa social.\n\u00bfY la m\u00fasica, baile, reguet\u00f3n?\nForme parte dos a\u00f1os en la prepa 4 de una rondalla que tuvo mucho \u00e9xito en su momento, toco guitarra, casi ya no la ejecuto.\nSoy de gustos muy amplios: la popular, la tradicional mexicana, el huapango, sones jarochos, m\u00fasica tradicional de guerrero, el mariachi, los cl\u00e1sicos ligeros. Amo el bolero mexicano. Los nuevos los respeto y los escucho, les pongo atenci\u00f3n, trato de buscar la raz\u00f3n, hay piezas que se me hacen interesantes, no soy de los que cambian al primer momento.\nMuy poco pero tambi\u00e9n bailo, si fuera necesario s\u00ed, si no pude haber conquistado a ninguna muchacha, era un paso necesario, saber bailar, de a vueltecita.\n\u00bfHijos?\nDos hijos, de 13 y 10, ni\u00f1a y ni\u00f1o. Hoy comprendo a mi mam\u00e1, yo no utilizo la chancla, no soy violento, creo en la fuerza de la coacci\u00f3n moral, de ejemplo, aunque si ha habido desesperaci\u00f3n que me lleva a las nalgadas.\nLC\n\u200b\n\u200b", "date_published": "2019-03-14 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/futbolero-cerillo-recogi-chatarra-anuar-azar\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Soy futbolero, fui cerillo y recog\u00ed chatarra: Anuar Azar", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nToda su vida ha sido m\u00e1s trabajo que relajo. El primer empleo del hoy coordinador parlamentado del PAN en el Congreso local, Anuar Roberto Azar Figueroa, fue como cerillo en una tienda de autoservicio en Tlalnepantla, por las limitaciones econ\u00f3micas de su familia, las cuales no le impidieron tener una infancia feliz, explorando cerros, nadando en ojos de agua, jugando futbol con \u201csu banda\u201d.\nNo es un hombre de fiestas; le gusta ser fiel al ejercicio, se confiesa futbolero y... americanista.\nHombre de fe, deja su vida en manos de Dios y disfruta a sus dos hijos y a su mam\u00e1. En entrevista con MILENIO Estado de M\u00e9xico, comparte sus recuerdos felices, pero otros dolorosos que lleva en el alma, como la muerte de su abuela, quien lo cri\u00f3 como una madre y desafortunadamente tuvo un final tr\u00e1gico cuando Anuar era a\u00fan peque\u00f1o.\n\u00bfQu\u00e9 le gusta hacer en sus tiempos libres?\nMe gusta, en primer t\u00e9rmino, el futbol. Soy muy futbolero, me gusta verlo, practicarlo; y tambi\u00e9n me agrada montar a caballo, el cine, me encanta comer en \u201cLas Fodongas\u201d -la cola de res es mi favorita ah\u00ed-.\nMe gusta de todo, el picante ya no en exceso, por las presiones del trabajo, la gastritis; ya no es lo mismo a los 20 que a los 38, soy super postrero, pero s\u00ed me cuido, a veces me pido una pechuga o bistec a la plancha.\nDisfruto mucho hacer ejercicio. Todos los d\u00edas hago ejercicio. En futbol juego de defensa central. Corro, voy al gimnasio. Hago un poco de pesas, me gusta la sensaci\u00f3n del cansancio y tranquilidad que deja del ejercicio; hago como una hora y media o dos horas, casi siempre voy a las 6:00 y cuando tengo alg\u00fan compromiso o actividad muy temprano, voy en la noche.\n\u00bfC\u00f3mo fue su infancia?\nTengo much\u00edsimos recuerdos gratos. La verdad que a\u00fan con las limitaciones que tuvimos en casa siempre fuimos una familia muy unida.\nLos primeros a\u00f1os de mi vida a m\u00ed me cri\u00f3 mi abuela que posteriormente muere de una manera tr\u00e1gica, la atropellan, fue una p\u00e9rdida muy sensible para m\u00ed; yo la quise mucho y le dec\u00eda mam\u00e1.\nMis pap\u00e1s se casaron muy j\u00f3venes, mi mam\u00e1 trabaj\u00f3 como secretaria, mi pap\u00e1 en alg\u00fan momento para el gobierno, otras por su cuenta. Los primeros a\u00f1os me cri\u00f3 mi abuela, muy amorosa, muy cuidadosa, muy consentidora; me metieron al k\u00ednder muy chiquito porque habl\u00e9 muy pronto y me hac\u00edan burla porque me dec\u00edan que mi abuelita me llevaba mi mamila a la escuela, pero ten\u00eda dos a\u00f1os.\n\u200b\nDe los 6 a\u00f1os en adelante disfrut\u00e9 mucho, jugaba en la calle futbol americano y soccer, todo lo que pod\u00eda. Andar en bicicleta, a los 12 o 13 nos \u00edbamos al cerro por Pante\u00f3n Jardines del Recuerdo a explorar y a platicar, a ver qu\u00e9 encontr\u00e1bamos. Un d\u00eda nos asaltaron y regresamos sin zapatos, pero tengo recuerdos muy gratos.\nNac\u00ed en el Distrito Federal, en el Seguro Social, en la delegaci\u00f3n Gustavo A. Madero; pero estoy registrado y viv\u00ed los primeros 20 a\u00f1os de mi vida en Tlalnepantla y despu\u00e9s cambi\u00e9 mi domicilio a Cuautitl\u00e1n Izcalli.\nCrec\u00ed en Santa Cecilia, una colonia popular, y ten\u00eda en la mente desde entonces tener un caballo; siempre fue mi sue\u00f1o tener un caballo, pero no ten\u00eda los medios. Aprend\u00ed a montar como a los 25 o 26 que tuve la posibilidad de comprarme uno.\nLa verdad es que en mi familia siempre hubo limitaciones, y a m\u00ed siempre me gust\u00f3 tener lo m\u00edo, trabajar y ganar dinero; empec\u00e9 muy joven, mi primer trabajo fue como cerillo en las Bodegas Gigante en Santa Cecilia. Luego en un despacho que hac\u00eda estudios socioecon\u00f3micos y visitaba domicilios.\nMi pap\u00e1 tuvo una refaccionaria, \u00edbamos y sac\u00e1bamos chatarra de las aseguradoras. Siempre fue m\u00e1s trabajo que relajo.\n\u00bfSiempre muy serio y formal?\nLa verdad lo disimulo muy bien porque soy bien relajiento, casi siempre estoy haciendo bromas, trato de ser respetuoso y las bromas no con todo mundo, busco el lado chusco a las cosas, hasta en los peores momentos trato de encontrarle el humor.\nLa verdad es que no soy muy de fiestas, nunca en mi vida he fumado, no s\u00e9 lo que es probar un cigarro; algunas veces me tomo alguna copita, la verdad no me gusta tomar, pero casi todo el tiempo estoy echando relajo, me gusta llevarme con mis amigos, tener esa confianza de hacernos bromas, soy muy alivianado.\nCantar me gusta, bailar tambi\u00e9n, pero s\u00ed tengo dos pies izquierdos. El ritmo no es lo m\u00edo. De repente como que me entono y canto, me gusta mucho la m\u00fasica mexicana, la ranchera, la rom\u00e1ntica, principalmente para cantar.\n\u00bfEs cat\u00f3lico, va a misa?\nSoy muy respetuoso de todas las religiones. Soy un convencido de que uno debe ser buen amigo, buen hijo, buen pap\u00e1, buen hermano, buen compa\u00f1ero siempre.\nLa verdad es que no soy de repartir amor el 14 de febrero y al otro se nos olvida, creo que uno tiene que ser buen humano siempre, por supuesto soy un hombre de fe, de absoluta fe, todo lo bueno y malo que pase en mi vida creo que es voluntad de Dios y siempre pongo mi vida en sus manos y procuro ir muy frecuentemente a misa y cada que salgo de casa me encomiendo a Dios. S\u00ed, soy cat\u00f3lico.\nLC\n\u200b\n\u200b\n\u200b\n\u200b", "date_published": "2019-03-11 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/siempre-combine-el-estudio-con-el-trabajo-ana-lilia\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Soy todo terreno; fui cajera y becaria en el Congreso: Ana Lilia", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nTodo terreno, adaptable a circunstancias, lugares y comida. Nada exigente, pero muy firme en sus decisiones. De buen diente y con objetivos muy claros en la vida respecto a su familia y principios que la rigen. As\u00ed es la diputada federal, Ana Lilia Herrera Anzaldo, quien la vida le dio la oportunidad de trabajar muy joven, pero con poco tiempo para divertirse.\nEl tiempo lo ha aprovechado para trabajar desde los 17 a\u00f1os, cuando empez\u00f3 como cajera en una tienda de autoservicio.\nEl terminar las clases en la universidad no fue momento para planear a qu\u00e9 antro ir ni para quedarse a platicar con sus amigos, sino para correr, tomar el cami\u00f3n y trabajar; primero por necesidad, ahora por gusto.\nPocas veces se le ha visto dudar de alguna respuesta. No hace futurismo. Se concentra en el presente. Es considerada como una de las pol\u00edticas m\u00e1s trabajadoras de la entidad; de hecho, suspendi\u00f3 sus actividades unas horas antes de que naciera su primera hija y una semana antes del segundo, porque ten\u00eda gripa y no pod\u00eda tomar medicamentos.\nSoy una mujer muy aburrida, no soy fiestera, soy poco complicada. Soy mujer, esposa, hermana, madre, poco sofisticada, voy al s\u00faper y al mercado, me gusta cocinar de repente, crec\u00ed en Ecatepec, me gusta cuidar que mis hijos coman de todo, soy una mujer muy sana, como de todo, tengo or\u00edgenes oaxaque\u00f1os. No soy una mujer de excesos, no bebo, no fumo; soy todo terreno, me gusta andar en bici y la m\u00fasica que escuchan mis hijos; trato de estar siempre ah\u00ed; mi plan favorito siempre es con mi familia.\n\u00bfC\u00f3mo es para t\u00ed un d\u00eda normal?\nMe levanto a las 5:30 de la ma\u00f1ana, los despierto, los arreglo, veo que desayunen, obviamente son hijos del transporte, salen ellos y me meto a darme un regaderazo, pero si tengo una cosa muy temprano ya me ba\u00f1\u00e9 antes. Muchas veces llego y ya est\u00e1n dormidos, llego a revisar tareas, si puedo me escapo y como con ellos. Ellos se han tenido que adaptar a mi ritmo de trabajo, tienen clases hasta tarde tres d\u00edas a la semana.\n\u00bfEstabas embarazada cuando eras diputada local?\nSi, de Alejandra trabaje hasta el d\u00eda que naci\u00f3, estaba dando una audiencia en Chapultepec, fui a audiencia en la ma\u00f1ana, ya me sent\u00eda cansada, como a las 12:00 o 1:00 termine de dar audiencia me empezaron las contracciones. De Fernando deje de trabajar una semana antes porque me dio mucha tos y gripa, desde entonces mis hijos est\u00e1n acostumbrados a que su mam\u00e1 trabaje.\n\u00bfCu\u00e1ndo empezaste a trabajar?\nA los 17 a\u00f1os como cajera en un s\u00faper mercado; siempre combin\u00e9 el estudio con el trabajo y la verdad es que disfruto mucho mi trabajo, el haber empezado a trabajar a una edad tan temprana me permiti\u00f3 valorar lo que hab\u00eda en casa, el esfuerzo que representa obtener un ingreso y la oportunidad que tienes de estudiar. Cambia tu actitud en cualquier trabajo, porque un trabajo es aptitud, pero tambi\u00e9n es actitud. Nunca me he quejado del trabajo.\n\u00bfTe ves sin trabajar?\nS\u00ed, pero no s\u00e9 si podr\u00eda. Cuando veo a alguien en un cafecito, leyendo, digo \"qu\u00e9 rico\", pero no s\u00e9 si yo podr\u00eda.\nNo me s\u00e9 quedar quieta, leo al menos un libro al mes, me gusta la pose\u00eda, much\u00edsimos autores, escribo en varios peri\u00f3dicos nacionales y locales, hice una maestr\u00eda en Derechos Humanos porque me hac\u00eda falta y eso me ayud\u00f3 mucho porque los abogados razonan de otra manera, ahora leo muchas sentencias.\n\u00bfQu\u00e9 otra cosa habr\u00edas estudiado?\nYo quer\u00eda estudiar lengua y literatura, pero no me ve\u00eda encerrada en un cub\u00edculo, tampoco dando clases, aunque es algo padr\u00edsimo, Estudie Ciencias de la Comunicaci\u00f3n en la UNAM. Trabajaba y estudiaba, en ese tiempo era secretaria, por necesidad; mis amigos se iban al cine, yo siempre estaba corriendo, sal\u00eda disparada para ir a trabajar, pero creo que eso me hizo muy competitiva y capaz de resolver.\nFui secretaria en una oficina, asistente de producci\u00f3n, entr\u00e9 a hacer mi servicio social a la C\u00e1mara de Diputados hace muchos a\u00f1os, fui y me le plant\u00e9 al director de Comunicaci\u00f3n y le dije: yo quiero hacer mi servicio social, pero lo quiero hacer en la redacci\u00f3n, creo que le ca\u00ed en gracia y me dijo vente ma\u00f1ana, a los tres meses me dijeron \"le echas muchas ganas, tenemos una plaza muy chiquita\", y pues bueno, ah\u00ed empec\u00e9.\n\u00bfTe imaginaste en la pol\u00edtica?\nAh\u00ed no. Disfrutaba mucho la C\u00e1mara, me encantaba porque eran todos los temas, las posiciones. Luego me invitaron a la Fundaci\u00f3n Colosio, me iban a pagar un poco mejor y cre\u00ed que era momento de hacer un cambio, estuve con Rosario Green, una mujer admirable. Nunca pens\u00e9 que me iba a dedicar a otra cosa, hasta que fui secretaria t\u00e9cnica del Consejo de Poblaci\u00f3n, ese fue el parteaguas, el paso determinante, ah\u00ed supe que me quer\u00eda dedicar a la administraci\u00f3n p\u00fablica.\n\u00bfEst\u00e1s contenta con lo logrado... a qu\u00e9 m\u00e1s aspiras?\nHe sido muy afortunada por estar y hacer, eso es muy valioso. No hago futurismo, creo que si te concentras en el presente y haces bien lo que te corresponde, no tienes una opci\u00f3n, sino varias, si lo haces a medias y piensas en el futuro, descuidas la oportunidad que tienes de construir.\nEstoy contenta. No tengo negocios, ni conflicto de intereses, vivo de mi trabajo y creo que eso te da libertad y tengo claro que tengo que seguir trabajado, me gusta, lo necesito y me queda claro que las oportunidades se ganan hoy.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-03-05 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/ahora-estoy-leyendo-mil-soles-esplendidos-palmira\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ahora estoy leyendo \u2018Mil soles espl\u00e9ndidos\u2019: Palmira", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nDe gustos sencillos. As\u00ed se describe la presidenta del Comit\u00e9 de Participaci\u00f3n Ciudadana (CPC), del Sistema Estatal Anticorrupci\u00f3n, Palmira Tapia Palacios, para quien su vida cambi\u00f3 con la maternidad y al igual que millones de mujeres en el mundo, ha logrado combinar su vida personal con la profesional.\nPlena, satisfecha por haber disfrutado su etapa de soltera, por haber podido viajar, estudiar lo que le gust\u00f3 y planear el tiempo para vivir en pareja, hoy sus prioridades son su familia, en la cual meditan la posible llegada de un segundo miembro.\nEntre sus grandes pasiones est\u00e1 la lectura; fuera de lo que tiene que ver con su carrera y encargo, es de las lectoras que leen m\u00e1s de un libro al mismo tiempo y pueden regresar una, dos o m\u00e1s veces a repasar el mismo texto. Le gusta el rock y para nada el pop y reguet\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1les son sus pasatiempos?\nCorrer: no lo hago en forma, desde muy joven he tratado de hacer ejercicio, si es una parte importante del d\u00eda.\nMe gusta mucho el cine, nuestros h\u00e1bitos como pareja han cambiado desde la presencia de mi hija, en lugar de ir al cine vemos pel\u00edculas en la casa, mentir\u00eda si no digo que he sucumbido a ver todo el d\u00eda una serie.\nDisfruto mucho una buena cena tambi\u00e9n con amigos, eso me relaja mucho, trato de equilibrar mi vida personal en esos t\u00e9rminos.\nMe encanta leer y es algo que trato de ejercer. Es dif\u00edcil con todo este tema de redes sociales que es la forma m\u00e1s r\u00e1pida de enterarse, pero trato de guardar un espacio para m\u00ed al d\u00eda, para leer algo de mi inter\u00e9s y desde luego ahora que tengo una hija de 3 a\u00f1os tambi\u00e9n no es un pasa tiempo, pero es un tiempo que disfruto mucho.\n\u00bfC\u00f3mo lo combina con el trabajo?\nEs un tema complejo que viven millones de mujeres: combinar el trabajo con el rol de mam\u00e1. Es dif\u00edcil, pero cuando los tienes ves c\u00f3mo, sin pensarlo mucho, te haces de los tiempos para cuidar a los hijos y tender otras cosas personales.\nMi vida ha cambiado luego de tener una hija, tengo menos tiempo para m\u00ed; si antes pod\u00eda hacer un viaje ahora es m\u00e1s complicado porque tengo que pensar en ella y en lo que necesita, pero tampoco es una receta secreta, creo que todas las mujeres sabemos c\u00f3mo administrarnos.\nCuento con aliados para criarla, tengo ayuda de mi suegra, s\u00e9 que le va a dar el amor, el cuidado como si fuera su hija. Mi hija tiene claros los roles, yo soy la mam\u00e1, su abuela su abuela.\n\u00bfQu\u00e9 lee?\nTrato de evitar lo ligado a mi profesi\u00f3n -electoral, an\u00e1lisis pol\u00edticos, anticorrupci\u00f3n- para mis tiempos libres. Disfruto mucho novelas de todo tipo, ahora mismo estoy leyendo \u201cMil soles espl\u00e9ndidos\u201d de un autor afgano, Khaled Hosseini, me gusta esa visi\u00f3n de esa parte del mundo, es la historia de dos mujeres que en alg\u00fan momento de su vida se cruza.\nSoy de los lectores que puede estar leyendo varios a la vez, y en general elijo obras que me atraen por el t\u00edtulo o referencias de amigos, me gusta mucho Juan Rulfo, l\u00e1stima que tiene tan pocos libros.\nHe le\u00eddo varias veces en mi vida, \u201cLa \u00faltima tentaci\u00f3n de Cristo\u201d de Nikos Kazantzakis, es esta parte como espiritual del ser humano, el recordatario para que estamos aqu\u00ed, no todo en la vida es trabajo.\nMe gusta cocinar, no lo hago mucho, pero dicen que tengo buen saz\u00f3n, mi mam\u00e1 hacia muy rico de comer y por ah\u00ed creo que aprend\u00ed un poco. Mis pap\u00e1s son de Oaxaca, tengo algunas nociones b\u00e1sicas de hacer mole, es comida mexicana. Postres no, no se hacer m\u00e1s que una gelatina. Cocino en fines de semana si no salimos y tengo tiempo.\nEs una pregunta que \u00faltimamente me est\u00e1n haciendo mucho, vamos a ver, es una decisi\u00f3n importante, tener otro hijo y este a\u00f1o podr\u00eda ser un momento oportuno para tomar una decisi\u00f3n. Es mucho tiempo el que va a exigir tener otra vez un reci\u00e9n nacido, pero hay otra parte que no tiene precio que es la presencia de otro miembro en la familia, la compa\u00f1\u00eda que puedo darle a mi hija.\nNos gusta aprovechar algunos fines de semana para conocer m\u00e1s el Estado de M\u00e9xico. Desde muy joven es algo que pude hacer, siendo estudiante, viv\u00ed en Suecia, por la maestr\u00eda estuve en Inglaterra, he tratado de viajar mucho considerando que luego en la vida familiar y laboral iba a ser complicado. Pero me gustar\u00eda mucho ir en familia a Jap\u00f3n y Michoac\u00e1n.\nVivir en otros lados, te hace valorar, vas caminando en la calle, desde las banquetas ves el primer mundo y te cuestionas muchas cosas, pero tambi\u00e9n aprendes a valorar lo que s\u00ed tenemos en M\u00e9xico, a ver las oportunidades.\nMe siento en una etapa muy plena como mujer, he ido cumpliendo mis metas; claro que tengo muchos otros sue\u00f1os, como aprender a bailar, pero espero tener salud y vida para cumplirlos.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-02-26 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/cultura/necesito-lucidez-para-poder-trabajar-contreras-nieto\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Necesito lucidez para poder trabajar: Contreras Nieto", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nContrario al camino que muchos han tomado, el ex procurador General de Justicia del Estado de M\u00e9xico, ex titular de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos y ex secretario de Medio Ambiente, Miguel \u00c1ngel Contreras Nieto, cambi\u00f3 la pol\u00edtica por los libros y en s\u00f3lo unos dos a\u00f1os y medio ya va por su cuarto libro literario.\nEl haber escuchado s\u00f3rdidas historias en los separos de la procuradur\u00eda, la lucha por los derechos humanos y el ambiente, pero sobre todo el amor que desde siempre ha profesado a la lectura lo llevo a inclinarse por escribir historias, algunas fant\u00e1sticas; otras, una tenue combinaci\u00f3n entre el realismo y la ficci\u00f3n.\nLa formaci\u00f3n que tiene lo lleva a escribir de manera met\u00f3dica, con una libreta de apuntes para cada libro, en un ambiente en completo orden, muy alejado a quienes imaginan a seres casi desquiciados, transform\u00e1ndose en decenas de personajes a la vez, con papeles y apuntes por todas partes, aislados de la realidad.\nEl crear no impide al escritor salir, pasear con su familia, acudir a restaurantes, cuidar su campo de futbol, tener colecciones, seguir enterado de lo que sucede fuera, ni leer otros cinco o seis libros al mismo tiempo y mucho menos observar, admirar, reflexionar y recrear lo que sus sentidos perciben.\n\u00bfCu\u00e1ndo pens\u00f3 en dedicarse a escribir?\nHace aproximadamente 10 a\u00f1os, pero al mismo tiempo me inscrib\u00ed en una escuela de escritores de Madrid para aprender t\u00e9cnica literaria. Todo ha tenido su t\u00e9cnica y su tiempo.\nCuando dej\u00e9 el servicio p\u00fablico, cuando me jubil\u00e9, me dediqu\u00e9 de lleno a escribir. Tengo \u201cVioletas para Luisa y otros cuentos\u201d \u201cKalim y el Drag\u00f3n\u201d \u201cLa Casona\u201d y este semestre est\u00e1 por salir \u201cValeria\u201d, mi primera novela con una editorial comercial.\n\u00bfExtra\u00f1a el servicio p\u00fablico?\nLa verdad no. Creo que hay etapas en la vida y si t\u00fa las agotas de la forma en que crees que es la adecuada no hay m\u00e1s que hacer.\nClaro, que habr\u00e1 opiniones; al final lo que importa es lo que creas, lo que pienses respecto a lo que t\u00fa mismo quisieras de ti. No lo extra\u00f1o. En su momento di lo que cre\u00ed que podr\u00eda dar. Fueron m\u00e1s de 30 a\u00f1os.\nEste proyecto es el proyecto de mi vida. Muchos suspicaces me dec\u00edan \u201cno, t\u00fa vas a regresar ma\u00f1ana, en el pr\u00f3ximo sexenio, vas a estar en el gabinete\u2026\u201d\nPara m\u00ed ya es una etapa agotada la del servicio p\u00fablico, ahora mi vida, mi etapa profesional es \u00e9sta.\n\u00bfCu\u00e1l es la rutina diaria?\nYo escribo mejor por la ma\u00f1ana, me siento m\u00e1s l\u00facido, con la mente tranquila; de las 6:00 a las 10:00. Luego desayuno, hago jardiner\u00eda, ejercicio, siempre he hecho, creo que es fundamental para cualquier persona, para la mente y para el cuerpo, ya por la tarde leo un par de horas o un poco m\u00e1s. Convivo con mi se\u00f1ora y con mis hijos.\nComo escritor no soy lo que se pudiera pensar: ca\u00f3tico, tampoco es lo m\u00edo el desorden, desde que estaba en el servicio p\u00fablico.\nEs muy respetable, hay quien crea bajo el influjo de bebidas alcoh\u00f3licas o de otras sustancias; yo no, yo necesito lucidez para poder trabajar, esa lucidez que da el pararte a las 6:00 de la ma\u00f1ana cuando todav\u00eda est\u00e1 oscuro, ver el amanecer desde tu ventana, es un estado de paz, eso me nutre.\n\u00bfLe nutri\u00f3 el servicio p\u00fablico para escribir?\nSi. Las experiencias nutren la vida de cualquier persona y en la vida de un escritor es fundamental que tenga episodios de ese tipo, aprendes a conocer gente de todo tipo. Yo recuerdo muchas experiencias, algunas gratas otras no tanto, pero lo m\u00e1s importante es que sepas buscar dentro de ti.\nMe gusta escuchar m\u00fasica y la escucho, incluso, cuando trabajo, m\u00fasica cl\u00e1sica: Mozart, Beethoven, Vivaldi\u2026 Cuando no escribo reviso, me gusta escuchar m\u00fasica en franc\u00e9s, en ingl\u00e9s y sobre todo en espa\u00f1ol, como baladas de los 60, 70 y 80; m\u00fasica de tr\u00edos porque me recuerdan mi ni\u00f1ez, me remonto a los 5 o 6 a\u00f1os cuando iba pasado afuera de alguna cantina en el pueblo, a las 12 del d\u00eda, y sonaba la sinfonola. Bailar no. Dios no me llam\u00f3 por ese camino.\n\u00bfViajes?\nViajes muy pocos y dentro del pa\u00eds, normalmente en fin de a\u00f1o vamos a Ixtapan de la Sal, cuando queremos irnos m\u00e1s lejos vamos a Acapulco o Yucat\u00e1n.\nHe ido al extranjero, pero por motivos de trabajo. Un tiempo viaje bastante porque daba conferencias sobre derechos humanos: Par\u00eds, Toulouse, Barcelona, Sud\u00e1frica y a muchos pa\u00edses del continente americano, excepto Estados Unidos, porque no me agrada esa cultura.\nEn alguna ocasi\u00f3n me invitaron y les dije que ya ten\u00eda el compromiso de estar en Guatemala y en el Salvador y quien me invit\u00f3 puso una cara de disgusto. Pero si tuve que ir a Washington, cuando era procurador, a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, por Atenco, para que me sentaran en el banquillo de los acusados, aunque cuando ocurri\u00f3 lo de Atenco yo no era servidor p\u00fablico.\n\u00bfCu\u00e1ntos libros lee?\nUn tiempo hice un ejercicio. Decid\u00ed leer todos los libros de cuento que tuviera y le\u00ed uno cada d\u00eda, durante un mes y medio. Ese a\u00f1o quiz\u00e1 abre le\u00eddo 60 o 70, pero eso fue algo extraordinario porque no hacia otra cosa sino leer, me levantaba y tomaba el libro del bur\u00f3 y si daban las 3:00 o 4:00 de la ma\u00f1ana no importaba porque no ten\u00eda que trabajar.\nPero mi ritmo normal es un libro a la semana, como 50 al a\u00f1o. Me gusta leer, novela, cuento, poes\u00eda, teatro, en ese orden; pero todav\u00eda me falta leer varios que tengo en esta biblioteca, son 3 mil vol\u00famenes, donde la novela, el cuento, la poes\u00eda, el teatro, el ensayo y la biograf\u00eda han desplazado poco a poco al Derecho y a la cultura general.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-02-19 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/tenia-que-salir-de-ahi-para-que-mi-destino-no-fuera-solo-casarme\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ten\u00eda que salir de ah\u00ed, para que mi destino no fuera solo casarme", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nDesde ni\u00f1a lo suyo fue la defensa del g\u00e9nero femenino, la lucha por la igualdad de oportunidades. Supo que el destino de Mar\u00eda Mercedes Col\u00edn Guadarrama no era quedarse en el pueblo para casarse y seguir el destino que otras mujeres ten\u00edan en aquel lugar.\nHoy la diputada local es reconocida por no perder elecci\u00f3n alguna, por su trabajo a favor de las mujeres, por arrebatarle la familia a los pol\u00edticos empecinados en maltratarlas y por haber luchado hasta el \u00faltimo momento en ser la \u00fanica alcaldesa de la entidad en el 2000.\nRecuerda su pasado como ense\u00f1anzas de vida, situaciones que marcaron su car\u00e1cter y le indicaron que para todo hay un momento, pero que los principios no se olvidan ni se reducen por estar en la casa, sino al contrario, es cuando deben ser m\u00e1s evidentes.\n\u00bfLleva a\u00f1os en la pol\u00edtica?\nDesde el a\u00f1o 2000, con la presidencia municipal.\nMe ha tocado esa lucha; en ese entonces se les pegaban a las esposas por haber votado por su servidora para ser candidata a alcaldesa, lo m\u00e1s dif\u00edcil no fue ganar, sino la elecci\u00f3n interna de mi partido.\nTuve que plantarme ante el presidente y exigirle respetar mi triunfo, porque no quer\u00edan dejarme competir. Desde entonces tratamos de abrir brecha.\n\u00bfC\u00f3mo combina el tiempo como diputada y madre?\nTengo dos varones, uno de 22 y otro de 10. Les ense\u00f1o que tienen que compartir los quehaceres de la casa. Provengo de una rancher\u00eda y desde que era chica sab\u00eda que no me pod\u00eda quedar en el pueblo, porque ah\u00ed s\u00f3lo se llegaba a la secundaria, ten\u00eda que salir de ah\u00ed, para que mi destino no fuera s\u00f3lo casarme.\nSal\u00ed a los 15 a\u00f1os de Agua Bendita en Amanalco, vine a Toluca a estudiar la preparatoria y termin\u00e9 una carrera t\u00e9cnica en la superior de comercio, para contador privado, luego me di la oportunidad de trabajar para completar mi carrera universitaria.\nLlegue con una t\u00eda. Soy la mayor de siete hermanos, todos varones, fallecieron dos hermanas peque\u00f1as. Por ser la mayor y \u00fanica hija te vigilan m\u00e1s, te protegen m\u00e1s. Ten\u00eda la responsabilidad de obtener buenas calificaciones sino te sacaban de la escuela porque los pap\u00e1s tienen otra forma de pensar que los pueblos, era estudiar la primaria y saliendo de ah\u00ed se casaban.\nDe hecho, de todos mis compa\u00f1eros de la primaria, s\u00f3lo tres somos profesionistas. Se pensaba que a las mujeres no hab\u00eda que darles estudio porque se iban a casar, pero creo que es todo lo contrario, necesitamos darles las mejores herramientas para tener una mejor calidad y defenderse en la vida, para que no las controlen econ\u00f3micamente.\n\u00bfLe gusta el deporte?\nNo hago deporte, soy muy floja para eso, en secundaria y preparatoria lo hac\u00eda, hasta fui atleta. Me gusta leer y hacer otras cosas en la casa. Los fines de semana me voy a Valle de Bravo.\nEn la c\u00e1mara lo \u00fanico que pienso es en el trabajo, ya cuando me voy para all\u00e1 tengo que cambiar de chip, aunque a veces los fines de semana nos visita gente de la comunidad.\n\u00bfLe ha tocado la discriminaci\u00f3n pol\u00edtica?\nMe ha tocado vivir y ver que a veces por el hecho de ser mujer creen que no tenemos la capacidad para ser delegada, comisaria, regidora o presidenta. Entre m\u00e1s cargos se tienen, la violencia hacia las mujeres va creciendo; estamos m\u00e1s expuestas, te injurian, argumentan que tenemos cargos porque \u201cseguramente se acost\u00f3 con el l\u00edder\u201d, siempre nos exigen m\u00e1s.\n\u00bfCocina?\nTrato, me gusta mucho cocinar pollo, que es lo m\u00e1s f\u00e1cil. Me encanta hacerlo, pero no lavar trastes. En Navidad, el pavo y bacalao los tengo que hacer yo para que tengan el sabor que me gusta.\nMe encanta las plantas, me pongo a hacer talacha en mi jard\u00edn y ordenar. Tengo diferentes tipos de s\u00e1bila, geranios, los helechos me gustan mucho y las rosas, la cuna de Mois\u00e9s y diferentes tipos de \u00e1rboles; tengo un bons\u00e1i, los de la abundancia que crecen por todos lados, y en mi oficina tengo como seis tipos de orqu\u00eddeas.\nMe dicen que soy muy exagerada porque desde el domingo ordeno mi ropa para toda la semana, digo, lunes a viernes. Optimizo mi tiempo, ordeno la de mi hijo el m\u00e1s chiquito, la de mi marido y mi hijo el m\u00e1s grande no, porque ellos lo deben hacer.\n\u00bfTejer, coser?\nNo. Coser en alg\u00fan momento lo hice por necesidad porque me hacia mi ropa para economizar, s\u00e9 los patrones de corte, me hac\u00eda blusas, faldas, pero nunca hice ni una cadenita para una chambrita.\nSoy una mujer de principios, soy en\u00e9rgica aqu\u00ed y en casa, le tienen m\u00e1s miedo a la mam\u00e1 que al pap\u00e1. Mis pap\u00e1s me dec\u00edan que era muy terca y que hasta que no hacia lo que quer\u00eda estaba contenta, pero necesitamos trabajar, ser perseverantes, disciplinadas, por eso me gustar\u00eda seguir en una organizaci\u00f3n civil, para orientar a la gente. Si de algo estoy muy segura es que no voy a dejar esa lucha.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-02-11 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/iba-a-marchas-al-movimiento-urbano-loman\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Iba a marchas, al movimiento urbano: Lom\u00e1n", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nSu mundo ha sido la pol\u00edtica y los movimientos sociales desde ni\u00f1o.\nSu vida qued\u00f3 marcada a los seis a\u00f1os, cuando sus padres llevaban a casa folletos de \u201cLos elementos fundamentales del materialismo hist\u00f3rico\u201d con ilustraciones que hablaban de la clase trabajadora.\nPero tambi\u00e9n de m\u00fasico, pintor, poeta y fil\u00f3sofo tiene un poco. Carlos Lom\u00e1n Delgado, coordinador parlamentario del Partido Encuentro Social en la Legislatura loca, dedica los pocos ratos libres a \u201crasgar\u201d la guitarra, hacer acr\u00edlicos, escribir poes\u00eda libre y a seguir estudiando y \u201cfilosofando\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo empieza su historia?\nCon mis pap\u00e1s, viv\u00edamos en una colonia popular, en Mart\u00edn Carrera, en el Distrito Federal. En esos tiempos, en los a\u00f1os 70, el ambiente de la sociedad era distinto, estaban los movimientos urbanos populares.\nLlevaban a la casa folletos de \u201cLos elementos fundamentales del materialismo hist\u00f3rico\u201d. Era como un manualito del Materialismo Hist\u00f3rico de Carlos Marx. Como ni\u00f1o me gust\u00f3. Le entend\u00eda, ten\u00eda dibujitos. Hablaba de trabajadores y mi pap\u00e1 era uno de ellos; entonces me era familiar.\nAh\u00ed empec\u00e9. Obviamente iba a las marchas, al movimiento urbano. Era toda una comunidad, todo un movimiento, interven\u00edan comunidades eclesi\u00e1sticas de base, estudiantes, profesionistas\u2026\nHac\u00edan actividades comunitarias sociales, de las que se hac\u00edan originalmente apartidistas porque en ese momento no exist\u00eda el sistema de partidos.\nEso hasta los 10 a\u00f1os. Fu\u00ed muy cauto en la escuela. Me dedicaba a estudiar, aunque s\u00ed observaba los movimientos y participaba, pero no de manera corporativista.\nIdentifico a algunos estudiantes que han tenido alg\u00fan resultado y hoy est\u00e1n con L\u00f3pez Obrador. Luego me encuentro con el movimiento de Heberto Castillo, del Partido Mexicano de los Trabajadores.\nNac\u00ed en 1965 en el Distrito Federal. A los 11 a\u00f1os me fui a vivir a Tlalnepantla, en el 76. A los 18 a\u00f1os ya estaba en el PMT y desde entonces he estado ayudando a construir partidos.\n\u00bfLa pol\u00edtica ha sido su vida?\nEs mi formaci\u00f3n vital. Nadie me cuenta de principios, de militancia, de congruencia, de nada, incluidos todos los nuevos que est\u00e1n en el poder.\nSi comparamos estos momentos con los que hab\u00eda cuando era joven o ni\u00f1o, son varios cambios, pero sustanciales, donde siempre va a estar permanente el fen\u00f3meno del poder.\nTiempo libre \u00bfa qu\u00e9 lo dedica?\nEl tiempo es relativo. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os me he entregado a mi labor. Los asuntos personales los he dejado aparte. Cuando tengo tiempo para algo m\u00e1s personal he intentado pintar, son unos cromos. Toco algo de guitarra, de flauta, escribo con el concepto de la poes\u00eda abierta donde caben muchas cosas.\nLa pintura la dej\u00e9 hace cinco a\u00f1os. Incluso dej\u00e9 varios cuadros inconclusos que aprend\u00ed a hacer de manera autodidacta. Los hago para regalar, saco los dibujos de la computadora y los reproduzco; tengo originales, pero esos no los doy. La guitarra y flauta es l\u00edrica. Mi pap\u00e1 me ense\u00f1o as\u00ed, pero s\u00ed me aviento una trova.\nSilvio Rodr\u00edguez, Aute\u2026 esa es la m\u00fasica que me gusta, con un mensaje profundo, pero tambi\u00e9n respeto el reguet\u00f3n y todas las manifestaciones de la vida, as\u00ed sea un \u2018bip-bip\u2019, le encuentro su est\u00e9tica, pero me parece que no se deben reproducir esquemas que afectan a la misma sociedad ni aquello que hace apolog\u00eda de la violencia. De joven tocaba la quena. En secundaria. \u00daltima mente me ha dado por practicar la flauta transversa.\n\u00bfLlevaba serenatas?\nS\u00ed. Una, pero qued\u00e9 traumado porque no me hicieron caso. No tuve los resultados que quer\u00eda. Una serenata es una entrega, muestras lo m\u00e1s \u00edntimo.\nEsas cosas son personal\u00edsimas. Fue la primera y la \u00faltima serenata, ahora s\u00f3lo que me soliciten la tertulia. Toco, canto; lo hago para relajarme, estar conmigo. Es mi consuelo.\n\u00daltimamente me ha dado tambi\u00e9n por la guitara electroac\u00fastica. Ten\u00eda mi guitarra en el IEEM, practicaba los s\u00e1bados.\n\u00bfY la poes\u00eda?\nRegal\u00e9 poes\u00eda. A quien le gustaba se la daba. Tengo mucha m\u00e1s. De hecho, me iban a publicar un libro, pero ya no se dio, era algo que estaba viendo por internet, igual y me fusilaron algunas. Ese es otro trauma. Soy muy traumado.\n\u00bfDeporte?\nCorr\u00eda y un poco iba al gimnasio. Pero lo dej\u00e9 cuando empec\u00e9 a trabajar. Me cocinaba cosas sencillas, no com\u00ed carne, me hac\u00eda licuados y ensaladas, es algo que voy a retomar, el cuidar mi alimentaci\u00f3n y volver a ser disciplinando.\n\u00bfSi tuviera tiempo que le gustar\u00eda hacer o aprender?\nDise\u00f1o, geometr\u00eda, matem\u00e1ticas. Seguir estudiando algo de Filosof\u00eda. Escribir, tengo un embudo de cosas, est\u00e1 tremendo, si de por si me complico la existencia, pero no ser\u00e1 escribir por escribir, hay que poner orden a todo lo que tengo.\n\u00bfHa sacrificado parte de su vida por la pol\u00edtica?\nLa pol\u00edtica ha sido mi vida.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-02-10 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/marca-el-nombre-de-un-pueblo-con-muchas-necesidades-ulloa\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Marca el nombre de un pueblo con muchas necesidades: Ulloa", "author": "['Claudia Hidalgo']", "text": "Claudia Hidalgo\nOriginario de Chiapas, de una comunidad que impuso el nombre de \u201cTierra y Libertad\u201d sobre el de Pascual de Ortiz Rubio, el diputado local Gerardo Ulloa P\u00e9rez ya es \u201cterritorio Neza\u201d, el lugar al que lleg\u00f3 en 1991 sin conocerlo y hoy, a 28 a\u00f1os de distancia, no cambia por nada.\nAunque ha sido v\u00edctima de la delincuencia sigue disfrutando de salir a correr o en bicicleta por las calles de Nezahualc\u00f3yotl, donde encontr\u00f3 su oportunidad de laborar como maestro de educaci\u00f3n f\u00edsica, lo que a sus 53 a\u00f1os sigue siendo su gran pasi\u00f3n.\nEl cuarto de siete hermanos. Dos de ellos involucrados en el ambiente pol\u00edtico antes que \u00e9l: Emilio y Carlos Alberto; pas\u00f3 sus primeros a\u00f1os en el \u00e1mbito deportivo que lo llev\u00f3 a Neza y de ah\u00ed a la pol\u00edtica que tampoco abandona.\n\u00bfCu\u00e1ndo llega a la entidad?\nLlegu\u00e9 en 1991 como profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Estudie en La Normal en Chiapas y a los 19 a\u00f1os era maestro en Chiapas, luego me mud\u00e9 a Neza y estudie la licenciatura en la Escuela Superior; ejerc\u00ed nueve a\u00f1os como coordinador de educaci\u00f3n f\u00edsica en preescolar, primaria y secundaria, en Chimalhuac\u00e1n, cuando \u201cLa Loba\u201d controlaba todo.\nVine al estado porque ah\u00ed estudiaba Emilio en el IPN; \u00e9l lleg\u00f3 cinco a\u00f1os antes, despu\u00e9s mi hermano Carlos Alberto; yo llegu\u00e9 para mejorar mi condici\u00f3n de vida, porque en el sur del pa\u00eds no hab\u00eda fuentes de trabajo.\nEn 1991 hab\u00eda una asociaci\u00f3n civil que se llamaba \u201cMovimiento de Lucha en Nezahualc\u00f3yotl\u201d y una parte de los dirigentes me invitaron a participar en el \u00e1rea deportes, que era estar en las calles, las colonias y deportivos, ah\u00ed voy conociendo lo que es pol\u00edtica y en el a\u00f1o 2000 me dan la oportunidad de ser candidato.\nPed\u00ed permiso para ausentarme sin cobrar salario; cada a\u00f1o recurro al art\u00edculo 43, desde entonces no he regresado, tengo licencia. Ah\u00ed est\u00e1n mis claves, s\u00f3lo voy cada a\u00f1o a actualizar mi permiso. \u00bfRegresar\u00e9? No lo s\u00e9, pero ya no me veo como profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Por la edad. Es una actividad que desgasta, seis o siete horas diarias en la cancha, frente a 30 o 50 j\u00f3venes.\nDesde entonces me gustaba leer los peri\u00f3dicos deportivos como el Esto. Me gusta correr, andar en bicicleta, nadar, caminar monta\u00f1a; lo hago por salud, cotidianamente, al menos tres o cuatro veces a la semana, dependiendo de la actividad pol\u00edtica que tenga al d\u00eda. Mi lugar favorito para ello es La Marquesa y si no en alg\u00fan gimnasio.\nEn Neza tambi\u00e9n vive mi hermana Giselle; dos hermanos residen en Tuxtla y otro en Veracruz. Mi padre falleci\u00f3, mi madre vive en mi pueblo que es \u201cTierra y libertad\u201d.\n\u00bfLos marc\u00f3 el nombre?\nS\u00ed, nos marca mucho el nombre de un pueblo con muchas necesidades. No venimos de extracci\u00f3n campesina, m\u00e1s bien de comerciantes, pero convivimos mucho con amigos campesinos.\n\u00bfCambiar\u00eda de nuevo la educaci\u00f3n f\u00edsica por la pol\u00edtica?\nSon procesos de la vida, no me imaginaba llegar a ejercer la pol\u00edtica, mi anhelo durante toda la vida fue ser profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica, desde primaria practicaba el deporte, ya en un proceso me llego la oportunidad, de la cual no me arrepiento.\nPara m\u00ed la educaci\u00f3n f\u00edsica es mi todo, me llena, pero creo que puedo aportar m\u00e1s de este lado. Esa profesi\u00f3n era mi pasi\u00f3n, en 1993 a trav\u00e9s de un concurso nacional me gane la plaza, obtuve el quinto lugar.\n\u00bfQu\u00e9 lee?\nEstoy leyendo a Paco Ignacio Taibo, \u201cPatria 2. La invasi\u00f3n francesa\u201d. Es un h\u00e1bito rutinario, me gusta mucho la historia, me apasiona, tenemos que saber de nuestro pa\u00eds; leo tambi\u00e9n a Elena Poniatowska, desde luego a Garc\u00eda M\u00e1rquez, Octavio Paz, todo lo que tiene que ver con M\u00e9xico.\nMe gustan las biograf\u00edas de Gandhi, Mandela, Fidel, todos esos personajes. De m\u00fasica me gusta Joaqu\u00edn Sabina, Mana, Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez y el guatemalteco, Arjona. Creo saber bailar, tengo ritmo, no al nivel de Tango, pero s\u00ed.\n\u00bfHijos?\nCuatro, el m\u00e1s grande nace en Chiapas, los otros tres en Nezahualc\u00f3yotl: Gerardo, Valeria, Sebasti\u00e1n y Camila. El mayor tiene 27 a\u00f1os, le gusta y hace pol\u00edtica en la CdMx.\nValeria estudia sociolog\u00eda; Sebasti\u00e1n es deportista, juega en Tigres, en la sub 20 y la m\u00e1s chica est\u00e1 en una prepa de la UNAM. Soy viudo, en 2007 falleci\u00f3 mi esposa, he tenido novias, pero no me he vuelto a casar.\n\u00bfFue complicada la crianza?\nCuando falleci\u00f3 mi esposa, mi hija la m\u00e1s peque\u00f1a ten\u00eda tres a\u00f1os, me convert\u00ed en padre y madre. La escuela, higiene, cosas que se me complicaban, no sab\u00eda nada, hab\u00eda que comer, vestirlas, salud; hay detalles que solo la mam\u00e1 sabe y se me complicaba, Nos cost\u00f3 mucho, pero al final convertimos todo en algo positivo y somos felices.\nLC\n\u200b", "date_published": "2019-02-09 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/cultura/laberinto/dia-del-libro-cinco-recomendaciones-para-celebrarlo\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "cinco recomendaciones para celebrarlo", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-23 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/ciencia-y-salud/dia-de-la-tierra-2019-por-que-se-celebra-el-22-de-abril\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "por qu\u00e9 se celebra el 22 de abril", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/famosos/emily-ratajkowski-se-convierte-en-sexy-conejita\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Emily Ratajkowski se convierte en sexy conejita", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/cultura/la-ultima-tentacion-de-cristo-una-controversia-valiosisima\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "La \u00faltima tentaci\u00f3n de Cristo, una controversia valios\u00edsima", "author": "['Ernesto S\u00e1nchez']", "text": "Ernesto S\u00e1nchez\nEl proyecto originalmente titulado Pasi\u00f3n, de Martin Scorsese, fue todo un viacrucis. Desde ni\u00f1o el cineasta neoyorquino quer\u00eda hacer un filme sobre Jesucristo que fuera cero tradicional. Finalmente, despu\u00e9s de adquirir los derechos de la novela La \u00faltima tentaci\u00f3n de Cristo, del griego Nikos Kazantzakis, pas\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada para que alguna productora se atreviera a financiarla, David Bowie se supone interpretar\u00eda a Jesucristo y desde entonces Peter Gabriel ya hab\u00eda empezado la investigaci\u00f3n de campo para su musicalizaci\u00f3n. El m\u00fasico finalmente s\u00ed ver\u00eda realidad su sue\u00f1o y defender\u00eda el t\u00edtulo de la partitura del filme con su nombre original. No fue hasta 1987 que Universal Pictures le dar\u00eda luz verde a Scorsese con una gran condici\u00f3n: tendr\u00eda que filmar para ellos en 1990 una pel\u00edcula sumamente comercial, que termin\u00f3 siendo el thriller Cabo de miedo.\nDesde que empez\u00f3 la producci\u00f3n, ahora con Willem Dafoe en el papel de Jesucristo y Bowie como Poncio Pilatos, empezaron las pesadillas: protestas afuera de las locaciones; amenazas de muerte para Scorsese y de boicot para Universal Pictures; grupos descontentos ante la elecci\u00f3n de Harvey Keitel como Judas\u2026 en fin el filme estaba destinado al fracaso desde antes de que pudiera estrenarse, lo cual solo sucedi\u00f3 en Estados Unidos y fue prohibido en el resto del mundo.\nAl paso de los a\u00f1os, gracias a su salida en VHS y Laserdisc, La \u00faltima tentaci\u00f3n de Cristo tom\u00f3 nueva vida y las audiencias finalmente reconocieron que la pel\u00edcula no merec\u00eda semejante esc\u00e1ndalo. A final de cuentas, hay que ver la cinta completa para entender que lo \u00fanico que pregunta tanto Kazantzakis como Scorsese es: \u00bfNo es normal que Jesucristo dudara ser hijo de Dios? Eso es todo lo que el filme propone y lejos de ser un Cristo ceremonioso, lo muestra humano: vulnerable, sensible, capaz de enamorarse y tambi\u00e9n de enojarse. La tentaci\u00f3n famosa a la que se refiere el t\u00edtulo no es otra m\u00e1s que eso, una mera fantas\u00eda que \u00e9l mismo se pregunta en la cruz: \u2018\u00bfy si no soy el hijo de Dios, por qu\u00e9 he vivido todo esto?\u2019 Al final, Jes\u00fas s\u00ed cumple su destino.\nVEREDICTO\n8.6\nTrama: 9\nActuaci\u00f3n: 7\nM\u00fasica: 10\nTOP 3. OTRAS PEL\u00cdCULAS ESCANDALOSAS SOBRE JES\u00daS\nLA PASI\u00d3N DE CRISTO\nDir: Mel Gibson\nMucho m\u00e1s un fest\u00edn pornogr\u00e1fico de gore que una reflexi\u00f3n sobre Jes\u00fas.\nJESUCRISTO SUPERESTRELLA\nDir: Norman Jewison\nCristo crucificado mientras hippies bailan disco\u2026 no es una gran idea.\nDOGMA\nDir: Kevin Smith\n\u00bfY si Dios fuera Alanis Morissette? Eso fue suficiente para su prohibici\u00f3n.", "date_published": "2019-04-20 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-12-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 12 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-03-31 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/mas-aficion/quien-es-ana-lago-la-gimnasta-mariachi\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "\u00bfQui\u00e9n es Ana Lago, la gimnasta mariachi?", "author": "['La Afici\u00f3n']", "text": "None", "date_published": "2019-03-26 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-9-clausura-2019_2\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 10 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-03-09 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-9-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 9 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-03-03 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-8-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 8 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-02-23 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-7-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 7 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-02-16 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-6-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 6 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-02-09 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-5-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 5 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-02-03 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/bella-aficion/bella-aficion-jornada-3-clausura-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bella Afici\u00f3n de la Jornada 3 del Clausura 2019", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-01-19 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/dos-muertos-y-2-lesionados-durante-ataques-en-leon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Dos muertos y 2 lesionados durante ataques en Le\u00f3n", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2018-07-04 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/legalizar-marihuana-es-la-solucion-a-inseguridad-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Legalizar marihuana es la soluci\u00f3n a inseguridad: Fox", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/espinosa-irisson-deja-de-ser-comisario-de-la-pf\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Espinosa Irisson deja de ser comisario de la PF", "author": "['Sof\u00eda Negrete']", "text": "None", "date_published": "2019-04-13 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/moneros/horacio/lideres\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "L\u00edderes", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/moneros/tacho/charrez\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "\u00a1Charrez!", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/moneros/jabaz/como-en-feria\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Como en feria", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/moneros/mored/bajando\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Bajando", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/cine/el-rey-leon-imagenes-del-live-action\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "im\u00e1genes del live action", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/avengers-endgame-criticas-y-resenas\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "cr\u00edticas y rese\u00f1as internacionales", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/ciencia-y-salud/hielo-groenlandia-derrite-6-rapido-1980\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Hielo de Groenlandia se derrite 6 veces m\u00e1s r\u00e1pido hoy que en 1980", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/virales/fauna/la-selfie-de-unas-gorilas-esta-es-la-historia\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "esta es la historia", "author": "['Milenio Digital']", "text": "View this post on Instagram\nYou might have recently seen caretakers Mathieu and Patrick\u2019s amazing selfie with female orphaned gorillas Ndakazi and Ndeze inside the Senkwekwe center at Virunga National Park. We\u2019ve received dozens of messages about the photo. YES, it\u2019s real! Those gorilla gals are always acting cheeky so this was the perfect shot of their true personalities! Also, it\u2019s no surprise to see these girls on their two feet either\u2014most primates are comfortable walking upright (bipedalism) for short bursts of time. Guys, if you shared our gorilla selfie post, please share our Earth Day posts as well! Conserving Virunga\u2019s amazing wildlife is a constant challenge for the Park and our work wouldn\u2019t be possible without your support. Matching funds have been pledged on every donation to the Park today, up to a total of $25,000\u2014giving us the opportunity to raise $50,000 for Virunga! Visit virunga.org/donate or click the link in our bio to get involved and keep sharing our posts! Thank you! *We want to emphasize that these gorillas are in an enclosed sanctuary for orphans to which they have lived since infancy. The caretakers at Senkwekwe take great care to not put the health of the gorillas in danger. These are exceptional circumstances in which the photo was taken. It is never permitted to approach a gorilla in the wild. #gorillaselfie #gorilla #mountaingorilla #mountaingorillaselfie #selfie #earthday #earthday2019 #virunga #virunganationalpark #congo #drcongo #rdc #drc #protecttheplanet #happyearthday #wildlife #wildlifeconservation #conservation #natureconservation", "date_published": "2019-04-22 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/virales/las-vegas-promueve-fiestas-de-divorcio-la-nueva-tendencia\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Las Vegas promueve fiestas de divorcio, la nueva tendencia", "author": "['Milenio Digital']", "text": "View this post on Instagram\nThe nights that become your favorite stories to re-tell. ???? #Vegas #DTLV ????: @kaaatyrose", "date_published": "2019-04-18 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/internacional/kim-jong-llega-rusia-reunion-vladimir-putin\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Kim Jong Un llega a Rusia para reuni\u00f3n con Vladimir Putin", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/metro-cdmx-24-abril-usuario-cae-vias-provoca-retrasos-linea-4\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "usuario en v\u00edas causa retrasos en L\u00ednea 4", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/negocios/financial-times/el-defectuoso-galaxy-plegable-un-golpe-mas-para-samsung\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "El defectuoso Galaxy plegable, un golpe m\u00e1s para Samsung", "author": "['Song Jung-A']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/internacional/trump-acusa-soldadados-mexicanos-dispararon-guardias-fronterizos\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Trump acusa a soldados mexicanos de apuntar contra patrulla fronteriza", "author": "['Milenio Digital']", "text": "Mexico\u2019s Soldiers recently pulled guns on our National Guard Soldiers, probably as a diversionary tactic for drug smugglers on the Border. Better not happen again! We are now sending ARMED SOLDIERS to the Border. Mexico is not doing nearly enough in apprehending & returning!", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/negocios/precio-del-dolar-hoy-24-de-abril-de-2019\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Precio del d\u00f3lar hoy mi\u00e9rcoles 24 de abril de 2019", "author": "['Reuters', 'Y Notimex']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/internacional/mas-internacional/el-discreto-dolor-de-un-magnate\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "El discreto dolor de un magnate", "author": "['Agencia Afp', 'Y Camille Bas-Wohlert']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/avion-presidencial-gobierno-recibe-14-ofertas-compra\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "gobierno recibe 14 intenciones de compra", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/futbol-internacional/river-plate-propone-boca-juniors-jugar-estadio\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "River Plate propone a Boca Juniors jugar en un mismo estadio", "author": "['La Afici\u00f3n']", "text": "\u00bfAlguna vez se han imaginado a River Plate y Boca Juniors teniendo un mismo estadio? Pues esta posibilidad es latente, ya que el presidente de los Millonarios, Rodolfo D'Onofrio, le plante\u00f3 esta idea a Mauricio Macri, presidente de Argentina\nRiver y de Boca '\u00bfqu\u00e9 pasa si hacemos el estadioy de\nac\u00e1?' Y no me dijo que no.", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/americano/kyler-murray-objeto-deseo-draft-nfl\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Kyler Murray, el jugador m\u00e1s cotizado", "author": "['Cynthia Cortes']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/americano/listo-draft-nfl-2019-kyler-murray-codiciado\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Todo listo para el Draft NFL 2019, donde Murray ser\u00e1 el m\u00e1s codiciado", "author": "['La Afici\u00f3n']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/futbol/club-leon/los-records-que-aun-le-quedan-por-romper-al-leon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Los r\u00e9cords que a\u00fan le quedan por romper al Le\u00f3n", "author": "['La Afici\u00f3n']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/mas-aficion/esquiadora-habla-sobre-el-salto-que-realizo-desnuda-en-homenaje-a-una-leyenda\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Esquiadora habla sobre el salto que realiz\u00f3 desnuda", "author": "['La Afici\u00f3n']", "text": "View this post on Instagram\nMerry Christmas to everyone, except the person who reported this video! ???????? if you don\u2019t like it that much, can\u2019t you just, like, close your eyes instead? Thanks! ???????????? ????: @rad_lib_films", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/ana-barbara-explica-error-alfombra-avengers\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ana B\u00e1rbara explica su error en la alfombra de Avengers", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/jenni-rivera-documental-cargo-emilio-estefan\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Jenni Rivera tendr\u00e1 documental a cargo de Emilio Estefan", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/stubhub-te-lleva-a-conocer-kenny-g\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Kenny G en M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/cine/avengers-endgame-el-epico-cierre-de-una-era-de-superheroes\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Endgame, el \u00e9pico cierre de una era de superh\u00e9roes", "author": "['Mariana Mijares']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/espectaculos/cine/plataformas-streaming-ganan-terreno-cine-convencional\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Plataformas de streaming ganan terreno a cine convencional", "author": "['Agencia Ap']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/queda-a-deber-directora-de-medio-ambiente-regidora\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Queda a deber directora de Medio Ambiente: Regidora", "author": "['Bryam Torres']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/balean-a-joven-en-irapuato\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Balean a joven en Irapuato", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 13:02:55"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/presentan-ciclo-de-conferencias-en-el-poder-judicial-de-gto\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Presentan Ciclo de Conferencias en el Poder Judicial de GTO", "author": "['Carlos Olvera']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/denuncian-estudio-para-el-muerdago-sin-licitacion\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Denuncian estudio para el mu\u00e9rdago sin licitaci\u00f3n", "author": "['Bryam Torres']", "text": "Bryam Torres\nRegidores del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico (PVEM) en Le\u00f3n denunciar\u00e1n ante la Contralor\u00eda la asignaci\u00f3n directa de un contrato por un mill\u00f3n 673 mil 880 pesos que se solicit\u00f3 para un estudio sobre el crecimiento del mu\u00e9rdago en los arboles del municipio sin tener la autorizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Hacienda ni de Adquisiciones y sin realizar una licitaci\u00f3n p\u00fablica por parte de la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Ambiental\nFernanda Renter\u00eda, regidora del PVEM, se\u00f1al\u00f3 que la propuesta del estudio fue presentada hace aproximadamente dos semanas en la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, sin embargo no estaba justificada la finalidad del proyecto por lo que el asunto no procedi\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Hacienda.\n\u201cYo creo que tenemos que levantar una queja en la contralor\u00eda del por qu\u00e9 se est\u00e1n dando este tipo de contrataciones y por qu\u00e9 no se toma en cuenta al Ayuntamiento, porque los directos somos la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, se nos explic\u00f3 para qu\u00e9 era y no procedi\u00f3 ese momento, nosotros no lo votamos, nada m\u00e1s nos dicen en que se va a gastar el recurso y se vota en Hacienda y por eso yo s\u00ed estaba haciendo hincapi\u00e9 para que se votara en contra en Hacienda pero no pas\u00f3 porque era un recurso etiquetado, al parecer\u201d, dijo.\nEl acuerdo de l\u00edmites y montos m\u00e1ximos para los procedimientos de asignaci\u00f3n de los contratos de adquisiciones, arrendamientos y contrataci\u00f3n de servicios aplicables para el ejercicio fiscal 2019 del municipio de Le\u00f3n establece que el rango de recursos que pueden ser asignados con una adjudicaci\u00f3n directa por parte de la administraci\u00f3n p\u00fablica centralizada es de un peso hasta un mill\u00f3n 589 mil 364 pesos ($1\u2019589,364.00).\nLa Directora de la dependencia, Carmen Mej\u00eda Alba, inform\u00f3 que no se realiz\u00f3 una licitaci\u00f3n.", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/lecen-en-el-descuido-parques-lineales\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Lucen en el descuido parques lineales", "author": "['Jannet Ruiz']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/alertan-fraudes-terrenos-pide-imuvi-denunciar\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Alertan por fraudes con terrenos, pide IMUVI denunciar", "author": "['Bryam Torres']", "text": "Bryam Torres\nDel 2015 al 2018, el Instituto Municipal de la Vivienda (IMUVI) present\u00f3 10 denuncias penales debido a que han detectado a presuntos defraudadores que venden terrenos irregulares a personas que tiene la necesidad de tener un hogar, inform\u00f3 Amador Rodr\u00edguez Ram\u00edrez, titular de la instituci\u00f3n.\nMencion\u00f3 que las denuncias siguen en proceso por parte de la Fiscal\u00eda General de Justicia del Estado de Guanajuato, por lo que ninguno de los presuntos estafadores ha recibido una sanci\u00f3n hasta el momento.\n\u201cNosotros llevamos alrededor de 10 denuncias penales, todas con acompa\u00f1amiento hacia el ciudadano que es a final de cuentas quien interpone la denuncia con el apoyo de nosotros y han sido 10 las que se hicieron en la administrador anterior, en lo que va de la actual administraci\u00f3n no se ha presentado ninguna.\n\u201cLa informaci\u00f3n que tenemos es que las carpetas siguen abiertas y no tenemos noticias de que hayan encarcelado a alguien, es el \u00e1rea jur\u00eddica quien le da seguimiento a las denuncias y son procesos jur\u00eddicos que no se pueden compartir muchos detalles, pero han sido en estos pol\u00edgonos\u201d, dijo.\nHizo un llamado para que los ciudadanos que han sido v\u00edctimas de este delito se acerquen al IMUVI y puedan recibir asesor\u00eda jur\u00eddica en el proceso de denuncia, ya que si no hay una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico, el IMUVI solo puede dar aviso a la Direcci\u00f3n de Desarrollo Urbano para que inspeccionen los terrenos irregulares.\n\u201cLo que nos gustar\u00eda es que se acercar\u00e1n directamente con nosotros para llevar a cabo la denuncia para ver c\u00f3mo los podemos ayudar, sobre todo si ya hay vecinos que est\u00e1n dispuestos a levantar la denuncia penal e insisto cuando llega un vecino dispuesto a denunciar esta situaci\u00f3n se le puede dar apoyo, si no hay denuncia lo que se hace es dar aviso a desarrollo urbano para que a trav\u00e9s de su \u00e1rea de inspecci\u00f3n atiendan el asunto, lo mismo que la procuradur\u00eda ambiental lo puedan atender\u201d, coment\u00f3.\nDio a conocer que Los Castillos, Valle de San Juan, Las Joyas y Lomas de Medina son algunas de las zonas en donde m\u00e1s se presenta la venta de terrenos irregulares y que como una medida preventiva de estos hechos la paramunicipal tiene el objetivo de construir mil 800 viviendas en el trienio que ser\u00e1n ofertadas entre ciudadanos que no cuentan con prestaciones laborales.\n\u201cLo primordial es por un parte es buscar el tema de las sanciones y lo importante para nosotros como Instituto, y la instrucci\u00f3n del alcalde es ofertar viviendas para los ciudadanos. Lo primordial es que el ciudadano no adquiere un terreno porque busque incurrir en una conducta ilegal, si no que el ciudadano adquiere porque tiene una necesidad de vivienda y no cuenta con prestaciones y en ese sentido va el programa que dise\u00f1amos para esta administraci\u00f3n de construir mil 800 viviendas precisamente para ciudadanos que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n\u201d, declar\u00f3.", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/van-por-invernadero-de-marihuana-en-centro-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Fox cultivar\u00e1 marihuana en San Crist\u00f3bal", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/legalizar-marihuana-es-la-solucion-a-inseguridad-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Legalizar marihuana es la soluci\u00f3n a inseguridad: Fox", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/me-resguardan-martita-y-me-resguarda-cristina-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Me resguardan Martita y me resguarda Cristina: Fox", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/espinosa-irisson-deja-de-ser-comisario-de-la-pf\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Espinosa Irisson deja de ser comisario de la PF", "author": "['Sof\u00eda Negrete']", "text": "None", "date_published": "2019-04-13 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/dos-muertos-y-2-lesionados-durante-ataques-en-leon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Dos muertos y 2 lesionados durante ataques en Le\u00f3n", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2018-07-04 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/extorsionan-a-nombre-de-santa-rosa-de-lima\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Extorsionan a nombre de Santa Rosa de Lima", "author": "['Mariana Ramos']", "text": "Mariana Ramos\nEn M\u00e9xico se han denunciado 2 mil 90 casos de extorsi\u00f3n en el primer trimestre de 2019 y aunque en Guanajuato no se ha denunciado una sola, empiezan a circular audios de llamadas en las que desconocidos se identifican como miembros del grupo delictivo que opera en Santa Rosa de Lima para amedrentar a sus v\u00edctimas y exigirles dinero.\nMILENIO tuvo acceso a un par de audios recabados por fuentes de inteligencia, hasta el momento seg\u00fan los reportes estas llamadas se han realizado en los municipios de Celaya, Salamanca, Comonfort, entre otros .\n\"Mira, te voy a decir algo, as\u00ed con tu n\u00famero de tel\u00e9fono estuvieron haciendo llamadas en contra de nosotros, en contra del C\u00e1rtel de Santa Rosa de Lima, son cosas fuertes, cosas delicadas. \u00bfAlguien de mi gente del C\u00e1rtel se meti\u00f3 contigo? eh? \u00bfAhora no me escuchas hija de tu puta madre, no me escuchas o qu\u00e9, quieres que vaya y te levante?\", se escucha en uno de los audios del que MILENIO tiene copia.\nHasta el momento se sabe que las personas que realizan las llamadas aparentemente son ajenas al grupo delictivo y solamente utilizan el nombre de la organizaci\u00f3n. Para poder entablar una comunicaci\u00f3n con las v\u00edctimas en algunos casos se hacen pasar tambi\u00e9n por comandantes de la polic\u00eda o simplemente no se presentan.\nEn otro de los casos, aseguran que del n\u00famero de la v\u00edctima se realizaron llamadas al Sistema de Emergencia 911 por lo que supuestamente quieren corroborar si existe una emergencia, pero como pasa el tiempo, estas personas aprovechan para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, como domicilio, ocupaci\u00f3n, nombres de familiares, entre otra informaci\u00f3n personal.\n\"Buenas tardes, le estoy marcando de las oficinas de la polic\u00eda estatal aqu\u00ed en Celaya, el motivo por el cual la estoy molestando es por unas llamadas que recibimos al 911, \u00bftiene usted alg\u00fan problema? Yo necesito hablar con usted porque hay un problema, si esta llamada se cuelga va a meter en problemas a su familia porque hemos recibido denuncias en contra del Marro, de Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez, el Marro, gente del crimen organizado \u00bfQuieres que te vayan a buscar a tu casa? Si le estamos hablando es porque creemos que usted no hizo nada pero no se haga de delito colgando la llamada\", es otro de los audios donde se muestra c\u00f3mo operan las personas que intentan extorsionar.\nSophia Huett, comisionada de Seguridad en el estado, explic\u00f3 que en este tipo de hechos los delincuentes han evolucionado y que en ocasiones hasta las redes sociales son usadas como herramienta para intentar realizar una extorsi\u00f3n y que en el caso de Guanajuato la mayor\u00eda de las llamadas de este tipo provienen de centros penitenciarios de otros estados.\n\"La extorsi\u00f3n es un delito en el que el delincuente tiene varias t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas para poder convencer a la persona que lo est\u00e1 escuchando, de hacer algo a cambio de un beneficio econ\u00f3mico, le puede dar distintas versiones, puede ser alguien que hable diciendo que es miembro de una organizaci\u00f3n delictiva, alguien que diga que tienen un familiar detenido y diciendo que es autoridad, alguien que ofrezca un premio, hay muchos esquemas\", explic\u00f3 Huett.\nPara evitar ser v\u00edctima de una extorsi\u00f3n o secuestro virtual, la Polic\u00eda Federal recomienda que ante una llamada telef\u00f3nica en la que te aseguren que alg\u00fan familiar est\u00e1 secuestrado o detenido por alguna autoridad, o en la que se presenten como integrantes de una organizaci\u00f3n delictiva en la que amenaza con causar da\u00f1o si no se accede a las exigencias, actuar con calma, escuchar de manera atenta y evitar dejarse llevar por las emociones para no actuar \"sin pensar\", despu\u00e9s colgar el tel\u00e9fono y verificar si la situaci\u00f3n que plantean es real, buscando al familiar presuntamente secuestrado o a punto de presentarse ante la autoridad y de inmediato denunciar ante las autoridades al n\u00famero 088.", "date_published": "2018-05-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/ejecutan-a-dos-en-leon\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Ejecutan a dos en Le\u00f3n", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2018-11-21 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/deportes/visita-alcalde-a-las-fieras-las-felicita-por-su-logro\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Visita alcalde a las fieras; las felicita por su logro", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/siete-muertos-en-las-ultimas-horas-en-guanajuato\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Siete muertos en las \u00faltimas horas en Guanajuato", "author": "['Milenio Digital']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 21:32:30"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/van-por-invernadero-de-marihuana-en-centro-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Fox cultivar\u00e1 marihuana en San Crist\u00f3bal", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/presentan-ciclo-de-conferencias-en-el-poder-judicial-de-gto\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Presentan Ciclo de Conferencias en el Poder Judicial de GTO", "author": "['Carlos Olvera']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/queda-a-deber-directora-de-medio-ambiente-regidora\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Queda a deber directora de Medio Ambiente: Regidora", "author": "['Bryam Torres']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/policia/me-resguardan-martita-y-me-resguarda-cristina-fox\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Me resguardan Martita y me resguarda Cristina: Fox", "author": "['Pablo Flores']", "text": "None", "date_published": "2019-04-25 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/miguel-angel-puertolas\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/editoriales\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/vicente-esqueda-mendez\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/opinion/carlos-puig\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Milenio: \u00daltimas Noticias de M\u00e9xico", "author": "[]", "text": "El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador andaba ayer irritable, irritado. La realidad es terca y las cosas no cambian por arte de magia o porque alguien lo ordena. Y no, no nos hemos vuelto", "date_published": "None"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/comunidad/por-mal-uso-de-internet-no-funcionan-ventanas-ciudadanas\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "Por mal uso de internet, no funcionan ventanas ciudadanas", "author": "[]", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}, {"URL": "https://www.milenio.com/politica/el-inm-sin-cifra-exacta-de-menores-en-albergue\n", "Domain": "www.milenio.com", "title": "El INM, sin cifra exacta de menores en albergue", "author": "['Francisco Mej\u00eda']", "text": "None", "date_published": "2019-04-24 00:00:00"}]